<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><p>「知識組織」(knowledge organization)<lb/> 是 一 個 相 對 來 說 十 分 年 輕 的 學 術 領 域 。<lb/> 國際知識組織學會(International Society for<lb/> Knowledge Organization，簡稱ISKO)正式<lb/> 成立於1989年，知識組織成為一個獨立的領<lb/> 域，實不超過30年。這個領域的歷史雖短，<lb/> 它的重要性卻不可忽視，在圖書資訊學界，<lb/> 知識組織的理論與原則尤為舉足輕重，是許<lb/> 多資訊系統的基石。<lb/></p><p> 和多數的現代學術領域一樣，知識組<lb/> 織始於歐美。據我的觀察，它在臺灣似乎還<lb/> 沒有立足(或者該說，它的發展還不夠全<lb/> 面)，和我接觸的臺灣學生也對知識組織頗<lb/> 為陌生。為了推廣知識組織，吸引更多學<lb/> 者、學生來從事這方面的研究與發展，我在<lb/> 2014年得到《圖書資訊學刊》的主編黃慕萱<lb/> 教授的支持，開始籌畫這一期專題「知識組<lb/> 織研究在地化」。在本文中，我將先介紹知<lb/></p> 原住民族、孔子及知識組織<lb/> 專題編者序<lb/> Indigenous Peoples, Cofucius, and Knowledge Organization:<lb/> Guest Editoral<lb/> 李鶴立 1<lb/>Hur-Li Lee 1<lb/>1 美國威斯康辛大學密爾瓦基分校<lb/> School of Information Studies, University of Wisconsin-Milwaukee, Wisconsin, USA<lb/> E-mail: hurli@uwm.edu<lb/><p>識組織的領域，接著敘述專題的主旨，然後<lb/> 簡短討論收錄的每一篇論文。文末，我對這<lb/> 個領域在臺灣的未來發展提出一些期許。<lb/></p><p> 任 何 一 個 領 域 、 一 個 學 科 在 發 展 的<lb/> 過 程 中 ， 往 往 會 有 不 同 的 名 稱 。 一 般 公<lb/> 認，知識組織一詞源自美國分類學家B l is s<lb/> 的著作The Organization of Knowledge and<lb/> the System of the Sciences(1929)和The<lb/> Organization of Knowledge in Libraries and<lb/> the Subject-Approach to Books(1933)。<lb/> 20世紀末以來，資訊組織(i n f o r m a t i o n<lb/> o r g a n i z a t i o n)也是一個常用的名詞，如<lb/> Svenonius(2000)的經典作品The Intellectual<lb/> Foundation of Information Organization就<lb/> 使用資訊組織一詞。我所任教的學校曾設<lb/> 資訊組織研究羣(Information Organization<lb/> R e s e a r c h G r o u p)，現已改稱知識組織研<lb/> 究羣(Knowledge Organization Research<lb/> Group)。丹麥學者Hjørland(2012)曾討論<lb/> 過資訊組織及知識組織之間的問題，讀者可<lb/> 以參考他的論述。我不完全同意他的觀點，<lb/> 二者在文獻中也常有差異，譬如有知識組織<lb/> 學者將圖書館編目等資訊組織議題排除在知<lb/> 識組織之外，也有資訊組織研究者或實務從<lb/> 業者不認同知識組織領域。臺灣的學界大多<lb/> 採納資訊組織一詞，研究的範圍似乎多圍繞<lb/> 在系統及工具，甚少議及知識的內容或特<lb/> 性。我個人傾向於採納廣泛的定義，認為這<lb/> 個領域應有一個寬廣的範疇，兼容所有在兩<lb/> 個詞彙中所包含的觀念。同時，我主張採用<lb/> 知識組織一詞為領域的正式名稱。<lb/></p><p> 我 對 知 識 組 織 一 詞 的 偏 好 是 有 原 因<lb/> 的。近年來，我以西漢劉歆的《七略》為<lb/> 研究中心，尤其對《七略》的知識結構特<lb/> 別 感 興 趣 ， 曾 經 從 認 識 論 的 角 度 探 討 它<lb/> 的分類體系(L e e, 2012)。當我們一般提<lb/> 及知識，通常會聯想到觀念(concept)、<lb/> 詞彙(terminology)、意義(meaning)、<lb/> 關係(relationship)、順序(order)、結<lb/> 構(structure)、方式(approach)、角度<lb/> (perspective)和脈絡情境(context)，這些<lb/> 正是知識組織領域中的核心議題(Smiraglia,<lb/> 2014b)，也是我最常思考的主題。相對來<lb/> 說，因受到資訊科學的影響，資訊一詞並不<lb/> 一定讓我們聯想到其中幾項(譬如：意義、<lb/> 方式、角度或脈絡情境)。所以，我主張用<lb/> 知識組織一詞。<lb/></p><p> 學科的建立從不是憑空而來。雖然知<lb/> 識組織的成立只有二、三十年，它所研究<lb/> 的工具、方法和原則卻多有悠久的歷史。<lb/> 德國學者Ingetraut Dahlberg在1989年建立<lb/> ISKO之前，先於1973年創辦了International<lb/> Classification期刊，這期刊於ISKO成立時，<lb/> 成為I S K O的出版品，並於1993年改名為<lb/> Knowledge Organization。我們可以從期刊<lb/> 的原名推知，Dahlberg最早的關注重心是分<lb/> 類法。分類法的設計與研究源自上古，直至<lb/> 今天，仍是知識組織的一個焦點(請參考<lb/> Smiraglia, 2014a)。知識組織自始就和圖書<lb/> 資訊學有密切的關係，它所涉及的組織工具<lb/> 有多數來自傳統圖書資訊界，譬如：圖書分<lb/> 類法(bibliographic classification)、索引典<lb/> (thesaurus)、主題詞表(subject headings<lb/> list)及書目(bibliography)(包括圖書館目<lb/> 錄 library catalog)等。隨著科技發展，新的<lb/> 知識組織工具也陸續出現，像是：後設資料<lb/> (metadata)、語意網(Semantic Web)、知<lb/> 識本體(ontology)(註1)。<lb/></p><p> 既 然 「 知 識 」 是 知 識 組 織 的 基 本 元<lb/> 素，知識組織與其他研究知識的學科都有或<lb/> 多或少的關聯性，這些學科對知識的研究<lb/> 與詮釋可以增加知識組織的多樣性，強化<lb/> 它的理論性。舉例來說，在西方哲學傳統<lb/> 中，知識的研究有兩大課題：一、甚麼是<lb/> 知識？二、知識是如何產生、獲得的？前<lb/> 者屬於本體論(ontology)(註2)，後者則<lb/> 是在認識論(epistemology)的範疇內，這<lb/> 些哲學論述都可作為知識組織的理論基礎<lb/> (Smiraglia, 2014b)。我所屬的知識組織研<lb/> 究羣在過去三年間出版了兩本論文集，第一<lb/> 本以知識論的角度討論知識組織(Smiraglia<lb/> &amp; Lee, 2012)，第二本則從本體論的角度來<lb/> 探索 (Smiraglia &amp; Lee, 2015)。當我們將<lb/> 知識作為組織的對象，就會考慮到知識的本<lb/> 質、語言對知識的影響、知識的傳播、知<lb/> 識的歷史發展、各種知識觀、知識與社會<lb/> 文化間的關係等。這些思考的方向自然引<lb/> 導我們去參考其他相關的學科，這些學科<lb/> 包括：認知學(cognitive science)、知識社<lb/> 會學(sociology of knowledge)、社會語言<lb/> 學(sociolinguistics)、思想史(intellectual<lb/>h i s t o r y )、 認 知 人 類 學 ( c o g n i t i v e<lb/> anthropology)。換句話說，知識組織是個多<lb/> 學科的混合體。<lb/></p><p> 知 識 組 織 領 域 因 起 源 于 歐 美 ， 它 的<lb/> 主流研究也以歐美的實務、理論和系統為<lb/> 中心，並立基于傳統西方的知識觀與知識<lb/> 體 系 。 這 樣 的 知 識 觀 強 調 知 識 的 共 通 性<lb/>(universality)，所以對組織系統要求客<lb/> 觀、統一與標準。近年來，持另一種看法的<lb/> 學者逐漸增多，也逐漸有取代主流的趨勢，<lb/> 他們重視知識的多元性(diversity)，認為<lb/> 每個社羣創作的知識反映這個社羣的特殊<lb/> 文化與社會現象(如：Beghtol, 1998; Mai,<lb/> 1999)。有一些研究揭露所謂「共通性」的<lb/> 謬誤，指出這樣的共通性實際上只限於某<lb/> 個社羣、某個文化的範圍，並不見得適用<lb/> 於其他社羣或文化(如：Olson, 1999)。所<lb/> 以，持後一種看法的學者建議在系統設計時<lb/> 應極力配合個別社羣的特定需求(Hjørland,<lb/> 1997)，為個別社羣建立的知識組織系統也<lb/> 如雨後春筍，多不可數。這類知識組織系統<lb/> 中，有些是為了一個單獨的領域或特定的資<lb/> 料庫所設，像是臺灣農業科學資料服務中心<lb/> 所編的《農業科技索引典》及美國國家醫學<lb/> 圖書館(U.S. National Library of Medicine)<lb/> 的 Medical Subject Headings(MeSH)；有<lb/> 些系統是為一個特殊用途而設，像是全球<lb/> 資訊網聯盟(World Wide Web Consortium or<lb/> W3C)的The Organization Ontology；還有許<lb/> 多系統是為私人企業或個別組織所設。<lb/></p><p> 雖然在過去大多數的知識組織研究文<lb/> 獻中，以個別社會、文化的需求為重心的<lb/> 考量常被忽略，或僅僅是一筆帶過，但是<lb/> 我們仍舊能從少數的經典作品中找到這一<lb/> 類的論述。以B l i s s(1929)為例，他認為<lb/> 知識組織反映一個社羣或機構的關注焦點<lb/> 和追求目標，也必須配合此社羣或機構的<lb/> 功能、活動和業務。Egan與Shera(1952)<lb/> 在一篇著名的論文中，強調書目學(與知<lb/> 識組織有大幅交集)與社會的關係及其社<lb/> 會功能。Shera在1967年到印度講學，更特<lb/> 別提及文化差異、歷史變遷對知識及知識<lb/> 組織的影響(Shera, 1970)。自20世紀末以<lb/> 來，更有少數知識組織學者致力研究文化對<lb/> 知識體系的影響，並呼籲大家走出西方傳<lb/> 統的侷限(Neelameghan &amp; Raghavan, 2012;<lb/> Olson, 1999)。更重要的是在組織系統、工<lb/> 具發展多元化方面，世界某些地區已有可觀<lb/> 的成果，像是澳洲原住民及托勒斯海峽島民<lb/> 研究中心(Australian Institute of Aboriginal<lb/> and Torres Strait Islander Studies)所編輯<lb/></p> 102<lb/> 圖書資訊學刊 第13卷 第2期 (2015.12)<lb/><p> 的Pathways及美國的Mashantucket Pequot<lb/> Thesaurus of American Indian Terminology。<lb/> 這 些 工 具 的 開 發 都 自 對 一 般 常 用 系 統<lb/> (譬如：美國Library of Congress Subject<lb/> 少數族裔關注的議題，或採用鄙夷少數族裔<lb/> 的詞彙及與其文化格格不入的觀念結構，<lb/> 這些缺點不僅有辱他人，更給關心非主流<lb/> 文化議題的使用者帶來困擾，是資訊搜尋<lb/> 的一大障礙。今年夏天，美國的Cataloging<lb/> and Classification Quarterly期刊以「原住<lb/> 民族知識組織」(Indigenous Knowledge<lb/> Organization)為題，出了一期專題，顯示這<lb/> 類的思考已得到廣泛注意(Doyle &amp; Metoyer,<lb/> 2015)。<lb/></p><p> 對我個人而言，放諸四海皆準的原則<lb/> 原理固然不可或缺，但是為自己的社會文化<lb/> 作深度的思考、反省更是有趣；世界統一<lb/> 通用的資訊系統固然有用，但是如果一昧使<lb/> 用他人系統而罔顧自己的文化特色與社會需<lb/> 求，小則會影響資訊服務的品質，大則會造<lb/> 成自己文化的流失。在籌備專題的過程中，<lb/> 我偶然得知即便是20世紀初現代化剛起步的<lb/> 中國，也有學者倡議建立現代圖書系統，在<lb/> 模仿西方作法的同時，也必須考慮中國文化<lb/> 學術的特殊需求。譬如說，梁啟超(1873-<lb/>1929)在1926年的《圖書館學季刊》發刊辭<lb/> 中說：「圖書館學之原理原則，雖各國所<lb/> 從同，然中國以文字自有特色故，以學術<lb/> 發展之方向有特殊情形故，書籍之種類及編<lb/> 輯方法，皆不能悉與他國從同，如何而能應<lb/> 『中國圖書館學』之系統，使全體圖書館學<lb/> 之價值緣而增重(梁啟超，1926)。」言猶<lb/> 在耳，值得我們再度思考。本期專題的主題<lb/> 定為「知識組織研究在地化」，就是想給知<lb/> 識組織打一劑文化的強心針。專題的徵稿啟<lb/> 事在提及知識組織及知識組織系統的研究之<lb/> 外，特別邀請研究人員融入下列議題：<lb/></p><p> -地區特色<lb/> -語言文字<lb/> -特定社會群體(尤其是臺灣的社會群體)<lb/> -文化特質(尤其是臺灣各族群的文化特質)<lb/> -認知方式<lb/></p><p> 這期專題的目標是作為一個催化劑，希<lb/> 望能帶動大家一起多關注自己的知識源流、<lb/> 發展及特色，並以這作為研究基礎，來建立<lb/> 以自己文化為中心的知識組織理論及系統。<lb/></p><p> 本刊的頭兩篇論文從原住民族的知識出<lb/> 發，十分恰當地凸顯了專題的主旨。第一篇<lb/> 以加拿大英屬哥倫比亞大學的原住民族圖書<lb/> 館─University of British Columbia, Xwi7xwa<lb/> Library─的知識組織為個案，深入介紹其<lb/> 系統的發展過程。作者D o y l e、L a w s o n與<lb/> Dupont描繪了包括加拿大第一民族教育的<lb/> 時空背景，及闡述以這一個以地域為基礎<lb/> 的分析作為指導知識組織在地化的理論框<lb/> 架。雖然這不是一個實證研究，但以扎實的<lb/> 理論架構配合圖書館實務經驗，是難得的他<lb/> 山之石。值得一提的是，此篇說故事的手法<lb/> 正是北美洲原住民族創造、分享知識(也就<lb/> 是研究)的主要方法(Metoyer &amp; Littletree,<lb/> 2015)。本刊第二篇論文涉及臺灣本土的原<lb/> 住民族知識，不讓加拿大的學者專美於前。<lb/> 此篇作者盧谷砳樂和吳美美採質性方法，對<lb/> 臺灣原住民族相關的出版文獻進行分析，以<lb/> 期了解此類文獻的趨勢、特性及類別分布。<lb/> 它屬於領域分析(domain analysis)的一種，<lb/> 是知識組織中文獻保證(literary warrant)的<lb/> 2012)，也是建立一個知識<lb/> 組織系統的必要前奏。這是個好的開端，為<lb/> 臺灣圖資界開闢一條重要的新路。<lb/></p><p> 第三篇論文作者陳淑君和陳雪華檢視兩<lb/> 個中、英控制詞彙(controlled vocabulary)<lb/> 間的相關詞彙對應。詞彙和語意結構是每<lb/> 個控制詞彙最基本的成分，兩者都與語言、<lb/> 文化有密切的關係，因而控制詞彙的研究往<lb/> 往觸及語言與文化等問題。這篇論文以中國<lb/> 藝術領域為範疇，所選的中文控制詞彙是臺<lb/> 灣的國立故宮博物院制定的控制詞彙，英文<lb/> 的則是美國蓋堤研究中心(Getty Research<lb/> Institute)的《藝術與建築索引典》(Art &amp;<lb/> Architecture Thesaurus)。前者專為中國藝<lb/> 術領域制作，後者則涵蓋所有藝術及建築領<lb/> 域，但其基本的觀點則奠基于西方文化。<lb/> 正如兩位作者所說，藝術人文方面的詞彙及<lb/> 語意結構高度反映個別文化，所以中國藝術<lb/> 領域中必定有其特殊詞彙，而所比較的兩個<lb/> 不同語言的控制詞彙必然有明顯歧異。除了<lb/> 檢視兩組詞彙間的對應程度，作者進一步分<lb/> 析二者不能等同對應時的其它對應關係，在<lb/> 結論中更嘗試建議一些提高跨詞彙互通性的<lb/> 實際方法。這個研究揭示了知識組織系統在<lb/> 地化的重要，國際性的控制詞彙如《藝術與<lb/> 建築索引典》無疑地在中國藝術領域內的索<lb/> 引專指度(specificity)不夠，嚴重影響檢索<lb/> 結果的品質。這是一個極為有意義的研究方<lb/> 向。再者，控制詞彙是知識組織的常用工<lb/> 具，它在先端資訊環境中的重要性不減反<lb/> 增，而這一類的研究對促進跨資源的搜尋尤<lb/> 有重大的影響。<lb/></p><p> 本刊最後兩篇論文可以一起參考，也<lb/> 可以做為一個有趣的對照，兩者都環繞著<lb/> 「作者」的概念，研究的對象也都是同一人<lb/> ──在中華文化中有特殊地位的孔子(前<lb/> 551-前479)。受到歐洲後現代主義的思想<lb/> 家像是Roland Barthes和Michel Foucault的啟<lb/> 發，有數位知識組織研究者(包括編者在<lb/> 內)在近年曾對作者的概念進行深入探討<lb/> (如：Martínez-Ávila, Smiraglia, Lee, &amp; Fox,<lb/> 2015)，在臺灣的資訊學界似乎這是第一次<lb/> 有論文涉及作者的概念。到底甚麼是作者<lb/> 呢？我們應該如何理解作者在知識生產、傳<lb/> 播的過程中所扮演的角色呢？每一個文化又<lb/> 是如何塑造個別作者的形象呢？孔子曾經說<lb/> 自己「述而不作」，這句話在今天該如何詮<lb/> 釋呢？述者和作者有甚麼不同呢？知識組織<lb/> 系統該如何處理作者和述者呢？雖然這兩篇<lb/> 論文出發點雷同，卻有不同的研究方法。第<lb/> 一篇作者劉瑄儀以《論語》為研究文本，檢<lb/> 視內文每一章的話語形式及發言主體(the<lb/> person who is speaking)，企圖給「孔子是否<lb/> 是《論語》作者」提供一個新的思考方向。<lb/> 第二篇作者劉杰則以《史記•孔子世家》為<lb/> 研究文本，檢視內文中所記述孔子與不同<lb/> 作品之間的關係。因他主要分析司馬遷描<lb/> 述孔子與作品關係的用詞，此研究實是探討<lb/> 司馬遷如何塑造孔子這個作者的形象。這兩<lb/> 篇論文無疑能加強未來知識組織系統的理論<lb/> 基礎，而這一基礎建立在我們自己的文化傳<lb/> 統上。類似的研究幫助我們為知識組織系統<lb/> 中的作者重新定義，跳脫出機械式的作者認<lb/> 定，而增加社會、歷史、文化的面向。<lb/></p><p> 依據歷史記載，我們創立、發展知識組<lb/> 織系統，迄今已逾兩千年。這些系統種類繁<lb/> 多，包括書目、類書、字書(中文本身就是<lb/> 一個分類體系)、曆書，即使是易經的64卦<lb/> 及文學中的體裁(genre)都是知識組織的系<lb/> 統。對知識組織研究者來說，這是一個永遠<lb/> 挖掘不盡的寶藏。過去，書目被視為思想史<lb/> 的一種體現，但其實所有的知識組織系統都<lb/> 反映了一個社會各時代、各階層、各行業的<lb/> 思想及知識流變，並不只限於書目才有此功<lb/> 能。如果我們認為文化傳統中的精髓值得保<lb/> 存與延續，就有必要研究古代種種知識組織<lb/> 系統，深入瞭解各種知識觀及知識產物。另<lb/> 一方面，當今的世界雖然已全球化，每一個<lb/> 社會、地區仍然或多或少有自己的文化、自<lb/> 己的需求；即便是科技領域也常有地區性。<lb/> 如果二者兼併，當我們承續傳統文化，使用<lb/> 自己的語言文字，同時吸收外來的科技文<lb/> 化，發展適合自己的新知識，我們必然會對<lb/> 知識組織系統有某些獨特的要求。這正是我<lb/> 們推出這一期專題「知識組織研究在地化」<lb/> 的出發點。<lb/></p> 註釋<lb/> 註 1： 在此，ontology指的是一種知識組織<lb/> 系統。<lb/> 註 2： 在此，ontology指的是哲學領域中的<lb/> 一個分支。</text></tei>