<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>壹、 前言<lb/></head><p>江西素負「物華天寶、人傑地靈」盛名，<lb/> 號稱「文章節義之邦」，特別是宋、明兩代乃<lb/> 至清朝乾嘉時期，江西尤為全國社會經濟與<lb/> 教育文化皆高度發達的地區之一，可謂文風<lb/> 斐然，人才濟濟，對中國的政治與文化影響很<lb/> 大。由此可見，對於江西歷史人物的研究，不<lb/> 僅是研究歷史人物本身的問題而已，更是研究<lb/> 中國歷史、江西歷史，且進一步地有助於營造今<lb/> 日生活文化的一個重要命題(陳榮華、陳柏泉、<lb/> 何友良，1990)。<lb/></p><p> 早在宋代，江西的刻書事業便已盛極一<lb/> 時，撫州、金溪的刻書名聞遐邇，吉州、洪<lb/> 州也是有名的刻書中心(曾正德，1 9 9 0)。<lb/> 宋 代 江 西 是 緊 踵 於 四 川 、 福 建 、 浙 江 之 後<lb/> 的 又 一 刻 書 中 心 ， 其 中 今 南 昌 、 撫 州 、 吉<lb/> 安、贛州、九江、上饒、宜春等地區的刻本<lb/> 尤為著名(王河，1 9 9 4)，所刻質量之精，<lb/> 不少論述宋代雕板印書的專著都給予很高的評價<lb/> (楊晏平，1996)。刻書業如此勃興，私家藏書亦<lb/> 不讓於後，據統計，宋代全國私家藏書達萬卷以<lb/> 上者共2 1 4人，而江西居於首位，有5 4人(<lb/> 邱筇、程小玲、萬永蘭，2004)。由於經濟的<lb/> 發達，為藏書事業提供堅實的經濟基礎；教育<lb/> 事業的大力推廣，也培養出大批的傑出人才。<lb/> 名人碩儒輩出，促進本地文化學術的繁榮，產<lb/> 生深厚的文化蘊積，為宋代江西私家藏書提供<lb/> 豐富的文獻淵藪(漆良蕾，1997)。加上戰禍<lb/> 較少，社會相對穩定；同時，江西又是造紙與<lb/> 雕版印刷的重鎮，例如廣信府於明代中期，造<lb/> 紙業的發展已處於鼎盛時期，以玉山、鉛山、<lb/> 永豐、上饒四縣所產紙張尤為著名，甚至從明<lb/> 代中葉起，舉凡皇室及宮廷用紙，基本上都<lb/> 是由這四縣的槽戶所承造(王安春，2001)。<lb/> 基於上述的諸多原因，使得明代藏書事業鼎<lb/> 盛一時，成為江西古代藏書史的黃金時代，<lb/> 也是贛文化發展的一段輝煌時期(張來芳，<lb/> 1999)。<lb/></p><p> 今人多認為中國古代的藏書事業可分為<lb/> 四大體系，即：官府藏書、私人藏書、書院<lb/> 藏書，以及寺觀藏書(劉長青，2003)。然<lb/> 考量這四大類型的內涵，卻可發現彼此之間<lb/> 存在著許多模糊的界線。譬如官府藏書，顧<lb/> 名思義，理應是官方辦理的藏書事業，涵蓋<lb/> 中央與地方，分為中央政府、京師、藩府、<lb/> 地方衙署與學校等藏書。就地方而言，應包<lb/> 含藩府、地方衙署與學校。然藩府雖為地方<lb/> 官署之一，其藏書卻多是藩王或宗室個人的<lb/> 行為，而非朝廷的體制或成法，且不以開放<lb/> 使用為目的，比較偏向私人藏書的性質；而<lb/> 一般地方衙署的藏書事業，則都表現在對儒<lb/> 學藏書的建設上，因此，若是將地方官府的<lb/> 藏書事業，統以「學校藏書」名之，則藩府<lb/> 藏書實際上又不是學校藏書。此外，書院亦<lb/> 有官辦、私營或公私合辦等經營型態之分，<lb/> 無法全然劃歸為官府藏書或是書院藏書。至<lb/> 於寺觀藏書，由於明代實行僧道官員制度，各<lb/> 地佛寺道觀皆由僧道官員管理，雖類似官辦，<lb/> 然寺觀不是正式官僚機構，且其所藏多以宗教<lb/> 圖書為主，也未必對外開放使用。<lb/></p><p> 另一方面，過去有關中國圖書館史的<lb/> 研究成果，也多把私人藏書樓看作今日公共<lb/> 圖書館的主要來源。其實，藏書樓只是來源<lb/> 之一，除了中央政府(朝廷、國子監等)的<lb/> 藏書外，地方上的儒學、書院、寺觀，甚至<lb/> 個人興辦的藏書事業，只要寓含開放與流通<lb/> 典籍的精神，便都具中國早期公共圖書館的<lb/> 雛型，提供包括館舍、圖書等物質基礎，自<lb/> 然也都是中國公共圖書館的起源(辛復，<lb/> 2 0 0 6)。話雖如此，由於古代官府藏書的<lb/> 精神在於提供特定學人使用，仍然有別於現<lb/> 代公共圖書館全面開放給一般民眾的經營方<lb/> 式，唯一相似之處，在於兩者多為官方經營<lb/> 而已。所以，若用公共圖書館的視野來看，<lb/> 由於古今社會上的文盲比例相差懸殊，故明<lb/> 代只要是開放提供給當時知識份子使用的各<lb/> 式書藏，應當都可視為具備公共藏書的意義<lb/> 與特質。<lb/></p><p> 茲以明代江西行省為例，地方上的公共<lb/> 藏書事業，包括了藩府藏書、儒學藏書、書<lb/> 院藏書、寺觀藏書，以及許多由私人興辦，<lb/> 卻開放給宗族、鄉里，或是來自四面八方的<lb/> 學者們使用的私人藏書事業。而江西地方上<lb/> 的學校，包括儒學、書院、社學，以及私人<lb/> 興辦招收宗族內外學子的義塾、書屋等，向<lb/> 來都為朝廷培養大批的知識人才，尤其到了<lb/> 明代，江西教育家的群體在全國已經占有十<lb/> 分重要的地位。誠如眾所周知，一個地區的<lb/> 學校教育事業與教育活動的發展狀況，和當<lb/> 時、當地其他文化事業的發展，有著絕對而<lb/> 密切的關係(楊鑫輝、李才棟，1995)。但<lb/> 是，由於江西的藩府藏書事業並未對外開放<lb/> 使用；而書院又有官辦與私營之分，故兩者<lb/> 應當另闢專題探究，不宜與儒學相提並論。<lb/> 至於寺院藏書，其典藏內容多為佛道宗教書<lb/> 籍，並非發揚古代主流學術儒家思想的藏<lb/> 書機制，故對於地方學風與科舉人才養成的<lb/> 影響不大。況乎明代設置僧道官員，制度已<lb/> 成獨立特色，所以佛道藏書事業的研究，亦<lb/> 宜乎另為專文探論之。還有社學，雖多為官<lb/> 辦，由於僅是啟蒙教育，藏書種類甚少，所以<lb/> 也不是地方官學藏書的主流，無法呈顯地方官<lb/> 府藏書的實際成果，本文亦不列入討論。<lb/></p><p> 綜上所述，可知欲考略明代江西官府<lb/> 藏書的全貌，誠屬一項系列性的議題研究，<lb/> 然囿於篇幅，必須分別討論，一一探究。基<lb/> 於上述的諸多原因，本文僅先鎖定以儒學藏<lb/> 書活動為主旨，作為明代江西地方官府藏書<lb/> 事業研究的開端，俟後再陸續進行藩府、書<lb/> 院、寺觀等地方公共藏書事業的深入考察，<lb/> 冀使全面性地瞭解它們對發揚時代區域學術<lb/> 文化曾經發揮出的重大歷史作用。<lb/></p><head> 貳、 明代江西官府藏書的政治<lb/> 因素與文化背景<lb/></head><p> 中國古代歷朝的統治者，為鞏固封建政<lb/> 權，控制臣民的思想，往往把藏書視為資治<lb/> 手段和政事參考，透過利用藏書修史撰志以<lb/> 明治亂，尊經校籍以崇教化；而歷代文士，<lb/> 也多把藏書事業視作安身立命、修齊治平<lb/> 的人生奮鬥目標。同時，儒家學說被奉為封<lb/> 建王朝統治思想的主體，儒家典籍自然也被<lb/> 推崇為聖賢經謨。再加上科舉考試以儒家經<lb/> 典為範疇，便使得圍繞儒家經典及其衍生研<lb/> 究之相關圖書的收藏、整理和利用，成為中<lb/> 國古代公藏機構的主要工作，也刻劃出中國<lb/> 古代官府藏書事業最重要的政治與文化特徵<lb/> (黃琳琳，1998)。<lb/></p><p> 歷代封建統治階級為了維護其統治，都<lb/> 十分懂得應重視藏書的收藏與利用。為了宣<lb/> 揚適合於統治階級的各種社會意識形態，必<lb/> 須重視藏書的利用；為了粉飾太平，宣揚君<lb/> 主的「文治」，必須重視藏書的利用；為了<lb/> 培養、選拔和儲備為皇室忠實服務的高級官<lb/> 僚人才，必須重視藏書的利用；為了籠絡地<lb/> 主階級的知識份子，爭取更多的忠順奴僕來<lb/> 維護其封建統治，必須重視藏書的利用；為了<lb/> 推行學校教育和科舉制度，培養更多的御用文<lb/> 人和封建統治階級的生力軍，也必須重視藏書<lb/> 的利用(吳仲強，2004)。<lb/></p><p> 元朝龍興塞外，入主中元後歷屆統治者<lb/> 為了鞏固政權，紛紛採取尊經崇儒、興學立<lb/> 教、開科舉貢、保護工匠等一系列文治措施，<lb/> 為整個元代圖書相關事業的全面開展，提供<lb/> 學術、物質和技術等條件，同時也促進了江<lb/> 西刻書事業的長足發展(漆身起、王書紅，<lb/> 1993)。<lb/></p><p> 另一方面，自明初伊始，江西的文壇<lb/> 格局既承元末餘緒，又受明初政治、思想、<lb/> 文化等方面的干預、影響，發生了深刻變<lb/> 化。其顯著特徵，是聲勢浩大的吳中、越中<lb/> 文人群，相繼走向落沒；代之而起的江西文<lb/> 人，成了文壇的主要力量，典雅淳樸的江西<lb/> 文風，也躍登文壇的主導體裁，超越吳中與<lb/> 越中文人(唐朝暉、歐陽光，2005)。文學<lb/> 成就的發達，不難想見本地圖書事業的盛<lb/> 況，刻書業歷宋、元時期，至明代仍榮景<lb/> 未衰。即便明末的萬曆年間，著名的南京刻<lb/> 書世家周氏家族和唐氏家族，仍都是從江西<lb/> 的金溪縣往南京設立的。他們又將在南京的<lb/> 刻書事業，擴展回到家鄉金溪、雲林等縣，<lb/> 開設分號。由於周氏家族和唐氏家族在南京<lb/> 出版業界的巨大影響，他們於家鄉開設書坊<lb/> 的行為，無疑大大的帶動了金溪刻書業的發<lb/> 展，促進了金溪刻書業的興盛(文革紅，<lb/> 2010)。今人指出，江西刻書事業實際上是<lb/> 起於宋而盛於明、清，歷來主要刻書地區有<lb/> 六：洪州、吉州、撫州、贛州、信州、袁州<lb/> 等處(王咨臣，1992)。<lb/></p><p> 明初社會剛從動亂中甦醒過來，明太祖<lb/> 朱元璋亟待恢復統治秩序，重建綱常倫理，<lb/> 以鞏固新的統治政體。他深信集儒家學說大<lb/> 成的程朱理學，對維護封建綱常，鞏固集權<lb/> 統治、箝制萬民思想的特殊作用，因此，便<lb/> 力圖透過教育的手段，使皇權統治思想深入<lb/> 人心。他意識到學校不僅是官僚人才的養成<lb/> 之所，也體認到教育對強化極權統治與封建<lb/> 社會的重要性，於是全力促進全國各地教育<lb/> 事業的普及與發展(萬明，1994)。元至正<lb/> 16年(1356)，時太祖甫攻下金陵，即先將<lb/> 當時集慶路的儒學改為國子學，以示新朝崇<lb/> 文重教。洪武2年(1369)，復命重造各地<lb/> 儒學，諭曰：<lb/></p><p> 朕惟治國以教化為先，教化以學校<lb/> 為本。京師雖有太學，而天下學校<lb/> 未興。宜令郡縣皆立學校，延師<lb/> 儒，授生徒，講論聖道，使人日<lb/> 漸月化，以復先王之舊(張廷玉，<lb/> 1988，卷69，頁13上)。<lb/></p><p> 太祖更以南京國子監為範本，將國子監<lb/> 的精神與功能推廣到全國，進一步地要求天<lb/> 下所有郡縣興辦學校，皆需按照朝廷頒定的<lb/> 規制以行(註1)。據載：<lb/></p><p> 太祖高皇帝統有萬方，即令天下脩<lb/> 明學政，以圖化理。凡學制中，建<lb/> 明倫堂，旁為齋，前為儀門，外<lb/> 為大門、泮池，仍舊制。明倫堂<lb/> 南向，為教諭位；齋東西向，為訓<lb/> 導位。廩膳二十，增廣二十，學堂<lb/> 扁曰：「明倫」，敦化本也。教以<lb/> 四書、五經，皆以發明此義而已。<lb/> ……又降「臥碑」，以嚴條約，此<lb/> 國初學校規制大 也(黃文鸑等，<lb/> 1990，卷6，頁7上)。<lb/></p><p> 然要辦學，就離不開知識份子，更離<lb/> 不開圖書，這使得太祖不得不特別地注重各<lb/> 地圖書事業的發展(文毅，1999)。有鑑<lb/> 於元末戰亂，各地典籍燬損相當嚴重，太祖<lb/> 對於復興國家的圖書事業，十分用心。至於<lb/> 後繼的部份明代帝王，對於國家整體官方藏<lb/> 書事業的推展，也非常重視。清初時人倪燦<lb/> (1627-1688)嘗總論明代官府藏書曰：<lb/></p><p> 明 太 祖 既 克 建 康 ， 龍 鳳 丙 午<lb/> (1366)，即命有司訪求古今書<lb/> 籍。元都既定，大將軍徐達(1332-<lb/>1385)盡收奎章、崇文祕書圖籍，<lb/> 及太常法服、祭器、儀象、版籍，<lb/> 歸之於南。先是，洪武初，設祕書<lb/> 監丞，仍元制；十三年(1380)，<lb/> 從吏部之請，罷之，而以其職歸之<lb/> 於翰林典籍。明年，以北方自經散<lb/> 亂，經籍殘缺，命頒四書、五經<lb/> 於各學校。又明年，諭禮部曰：<lb/> 「古先聖賢以教後世，所存者書而<lb/> 已。朕每觀書，自覺有益。嘗以<lb/> 諭徐達，達亦好學親儒生，囊書<lb/> 自隨。 讀書窮理，於日用事物<lb/> 間，自然見理明而行當，書之有<lb/> 益者此也。今國子監藏板殘缺，<lb/> 其命諸儒考補，工部督修之。」至<lb/> 二十四年(1391)，再命頒國子<lb/> 監子史等書於北方學校。而帝於<lb/> 《洪範》有注，《書傳》有選，其<lb/> 他編 類 諸 書 尤 多 。 …… 迨 成 祖 即<lb/> 位，……命儒臣輯五經、四子、《<lb/> 性 理 大 全 》 ， 頒 之 郡 邑 學宮，以<lb/> 訓生徒。……其後太平既久，文治<lb/> 益隆，翰林館閣，兩京冑監，部署<lb/> 郎曹，各有所貯；下至郡邑諸學，<lb/> 鄉士大夫，或捐所有，或益所無。<lb/> 雖未能盡括天下之典籍，然亦稱略<lb/> 備矣(倪燦，1985，頁2-4)。<lb/></p><p> 成 祖 對 於 國 家 官 府 藏 書 的 重 視 與 努<lb/> 力，亦不讓其父。「成祖視朝之暇，輒御<lb/> 便 殿 閱 書 ， 或 召 儒 臣 講 論 ， 弗 輟 也 。 嘗<lb/> 問：『文淵閣經、史、子、籍皆備否？』<lb/> 解縉(1369-1415)對曰：『經、史粗備，<lb/> 子、籍尚多闕。』上曰：『士人家稍有餘<lb/> 貲，便欲積書，況於朝廷，其可闕乎？』<lb/> 遂召禮部尚書鄭暘(註2 )，令擇通知典<lb/> 籍者四出求遺書，且曰：『書值不可較價<lb/> 直，惟其所欲與之，庶奇書可得。』復顧<lb/> 縉等曰：『置書不難，須常覽閱乃有益。<lb/> 凡人積金玉亦欲遺子孫，金玉之利有限，<lb/> 書籍之利豈有窮也(祁承 ，無日期，頁11<lb/> 上)？』」成祖對於充實內府藏書事業的<lb/> 積極表現，亦可謂明初藏書家之一大典型。<lb/> 為此，清初學者朱彝尊(1629-1709)於論<lb/> 述明代中央政府藏書事業時，對成祖的藏<lb/> 書功績大加讚賞，稱道：「明永樂間勅翰<lb/> 林院，凡南內所儲書各取一部，于時修撰<lb/> 陳循(1385-1462)督舟十艘，載書百櫝送<lb/> 北京。又嘗命禮部尚書鄭賜，擇通知典籍<lb/> 者，四出購求遺書，皆儲之文淵閣內，相傳<lb/> 雕本十三，抄本十七。蓋合宋、金、元之所<lb/> 儲而匯于一，縹緗之富，古未有也(朱彝尊，<lb/> 1989，頁540)。」<lb/></p><p> 總之，歷代統治者大多相信經籍的功<lb/> 用，認為是「資治之具」，有助於維護和鞏<lb/> 固其統治，這是歷代帝王重視收藏整理典冊<lb/> 並提供利用的官府藏書機構的首要出發點，<lb/> 顯示出濃烈的功利取向。而這點也與自西漢<lb/> 「獨尊儒術」後，歷代的帝王皆從維護本身<lb/> 統治權的角度切入，強調尊君隆禮，崇儒尚<lb/> 學，興禮義、重文教、明尊卑的傳統封建政<lb/> 策並行不悖。因此，歷代君主往往透過人<lb/> 力、物力、財力的投入，以及優惠政策的實<lb/> 施，給官府藏書巨大的支持，進而推動官府<lb/> 藏書的發展(代洪波，2001)。<lb/></p><p> 再以人才產量的觀點，來看藏書事業<lb/> 的重要性。今人透過不同視角的觀察，概略<lb/> 得知明代人才分布的地理重心。首先，若以<lb/> 《明史》各地區入傳人物的多少比例來看，<lb/> 《明史》一共收錄了3,472人的傳記，其中<lb/> 依傳主的出生地來區分，人數由多至寡依序<lb/> 為浙江、江蘇、江西三省；江西排名第三，<lb/> 共編列了385位。如再以《明儒學案》收錄的<lb/> 明代學術人才來看，江西更是高居第一位，<lb/> 達53人之多(陳國生，1998)。江西地處長<lb/> 江中下游地區，獨特的地理環境和人文歷史<lb/> 孕育了內涵豐富且具濃郁地方特色的江西地<lb/> 域文化，自宋以後，更是理學孕育發揚的搖<lb/> 籃。在明代，不但產生了大批科舉入仕的江<lb/> 西文人，也培植出許多理學大師，以及受其<lb/> 學說吸引前來的追隨者更是不計其數。他們學<lb/> 識宏博，講性論理，形成明代江西文學人才濟<lb/> 濟的風貌(劉鳳、敖江彬，2007)，為官人數<lb/> 之眾，更在全國位居前段(曹國慶，1999)。<lb/></p><p> 吳宣德的《明代進士的地理分布》一<lb/> 書，也為研究明代學術人才的分布和培養，<lb/> 以及明代文化地理狀況的瞭解與認識，提供<lb/> 了重要的參考。根據吳氏的量化分析，針對<lb/> 明代全國各地進士的數量進行統計與分析後<lb/> 指出，明代江西地區的進士人數在各種條件<lb/> 下都仍保持在全國前三名(南畿、浙江、江<lb/> 西)。他並且認為作為一個相對客觀的量化<lb/> 指標，進士數量的差異的確可以在一定程度<lb/> 上反映不同地區間文化發展的壯況，且這<lb/> 種差異也意味著特定地區的文化、教育、<lb/> 社會等條件與其科舉成就之間存在著一種<lb/> 相互影響的關係，而在這種差異背後，可<lb/> 能還存在著更需要關注的問題(吳宣德，<lb/> 2009)。<lb/></p><p> 古代在科舉考試中獲得進士乃至狀元<lb/> 的文人，必須具有深厚的經學、文學功底，<lb/> 且對國家大政、治國治民方略等，抱持敏<lb/> 銳觀察力與獨到見解。科舉考試的前提是教<lb/> 育，重視教育這一觀念的形成與對教育的投<lb/> 資，是需要一定的社會背景，尤其是地方社<lb/> 會的政治、經濟、習俗，都與教育的成功與<lb/> 否有關(韓茂莉、胡兆量，1998)。特別是<lb/> 明代出仕必由科舉，科舉必由學校，學校生<lb/> 員成為明代各級政府機構官僚人才的來源，<lb/> 自然也就與專制政體休戚與共(陳寶良，<lb/> 2003)。<lb/></p><p> 其他研究亦指出，明代273年的科舉史<lb/> 中，江西吉安府共得1,020名進士，數量在<lb/> 江浙的紹興府和蘇州府之上，甚至還曾經兩<lb/> 度囊括三名一甲進士，成為絕代的佳話。但<lb/> 是到了清代，吉安府的科舉人才卻一落千<lb/> 丈。究其緣故，除了經濟基礎外，最重要<lb/> 的還是教育的興衰。經濟固然是社會發展<lb/> 的基礎，而經濟與人才之間，仍然需要教<lb/> 育、文風、學風作為媒介。雖然吉安府與<lb/> 整個江西人才衰減的原因有很多，然而教<lb/> 育的衰退，恐怕才是最具決定性的主要因<lb/> 素(胡兆量、王恩涌、韓茂莉，1998)。<lb/></p><p> 另一方面，多洛肯的《明代浙江進士<lb/> 研究》，亦歸結出明代浙江進士產出的人數<lb/> 高居全國第二，更直接把明代浙江刻書藏書<lb/> 事業的發達列為主要的原因之一，並指明由<lb/> 於明代浙江是藏書家較為集中的地方，著名的<lb/> 藏書家中進士出身者幾為三分之二(多洛肯，<lb/> 2004)。總之，圖書是社會的一種文化現象，<lb/> 它是社會政治、經濟、文化、科學技術的反<lb/> 映和沉澱(石洪運、陳琦，1998)。茲以明<lb/> 清江西科舉人才數量之盛衰來看，則不難想<lb/> 見教育事業與藏書事業，對一個區域內人<lb/> 才產出的重大影響力。<lb/></p><p> 中國古代的官府藏書，位居四大藏書<lb/> 類型之首，且為古代各類型藏書產生的源<lb/> 頭，與私人藏書、書院藏書、寺觀藏書相<lb/> 互促進，互為補充，形成了幾千年來的燦<lb/> 爛文化。官府藏書產生於殷商時期，兩漢<lb/> 以後逐漸發展，到了明代，始達極盛階段。<lb/> 其中，統治集團的重視和參與，並在財力、<lb/> 物力、人力等各方面提供保障，正是古代官<lb/> 府藏書取得輝煌成就的重要原因(徐壽芝，<lb/> 2005)。此外，歷來的官府藏書既可網羅人<lb/> 才，又能培養造就人才，甚至推出許多學術<lb/> 著述成果。由於官府藏書經常作為中央政府<lb/> 決策的參考工具，也是科舉考試的教科書及<lb/> 抄寫和印刷的底本，所以朝廷往往集中一批<lb/> 當時學術界的權威和專門人才，以及一定數<lb/> 量的博士生徒，以加強對國家藏書的校勘、<lb/> 整理和編目工作。這些人大多不負眾望，在<lb/> 整理藏書的同時，還利用藏書編纂出一些具<lb/> 有開創性的學術成果或國家書目。以中央政<lb/> 府藏書為例，明代大本堂是培養太子和宗室<lb/> 子弟的重要課堂，而文淵閣也是禮部和翰林<lb/> 院選拔官員的「掄才重地」，透過閱讀藏書<lb/> 進德修業，然後升任中央重要職務或外放高<lb/> 階地方官。此時的國家藏書館閣，已經成為實<lb/> 質上培養和儲備統治階級高級人才的基地(蕭<lb/> 東發、袁逸，1999)。當然，對於地方上來<lb/> 說，各地官府之儒學藏書事業的功能，也如同<lb/> 於中央政府藏書事業之於朝廷中樞的作用。<lb/></p><head> 參、 明代江西儒學藏書<lb/></head><p> 一、 明代江西地方教育與儒學管理<lb/> 明代以行省及其轄下的府、州、縣，<lb/> 為正式的地方行政區劃，共有「兩京十三<lb/> 省」。南、北兩京為兩直隸，置府、州、縣<lb/> 直屬畿輔，而不設布政使；其餘諸省，則置<lb/> 布政使司，下轄府、州、縣。其中州有直隸<lb/> 州和屬州之別，大的州直隸於省，稱為「直<lb/> 隸州」，地位與府相同，其下亦有領縣；至<lb/> 於較小的州，則隸屬府轄，稱為「屬州」，<lb/> 地位與縣同，其下或有領縣。明代地方行政<lb/> 區的劃分與設置有一個顯著特點，就是三司<lb/> 分治，設置都指揮使司、布政使司、按察使<lb/> 司，分別掌管地方的軍事、行政與監察之權<lb/> (郭紅、靳潤成，2007)。<lb/></p><p> 明代的地方行政規劃既為分層管理的四<lb/> 級制，由各級官署辦理的學校，便成為地方<lb/> 上人才培育與學術文化發展的中心。而地方<lb/> 各級學校的主管機構，理論上也是該管的主<lb/> 官，即布政使、知府、知州、知縣等官員，<lb/> 朝廷委以辦理地方上各類行政業務，為百姓<lb/> 們實際的管理者，對於地方社會的影響最<lb/> 大，當然也包括教育與文化事業。明代南昌<lb/> 名士胡儼(1360-1443)曾經說道：<lb/></p><p> 惟郡守者，民之師帥；教化者，政<lb/> 之先務，而獄訟、徵輸、簿書、期<lb/> 會不與焉(毛德琦，2002，卷12，<lb/> 頁7上-下)。<lb/></p><p> 以 江 西 的 知 府 為 例 ， 天 順 7 年<lb/> (1463)，謝士元(1425-1494)由戶部主<lb/> 事出知建昌府，「為政以興教化、去奸惡為<lb/> 先，嘗作三圖布民間，曰：《敦化》；曰：<lb/> 《表忠》；曰：《勸學圖》，各繫以詩。<lb/> ……在任九年，新學宮，作禮樂器，立『觀<lb/> 德亭』，考射禮於吳諭德夢弼，購書萬卷貯<lb/> 講堂，祀宋儒李覯(1009-1059)墓，表黃<lb/> 孝子、譚節婦門，風俗大變(邵子彝等，<lb/> 1989，卷6，頁26下-27上)。」足見地方主<lb/> 官對於各地學校與社會教化的重要性。此<lb/> 外，為了表示朝廷對各地文化與教育事業的<lb/> 高度重視，明朝廷還另外委任各級提學官員，<lb/> 專責督理當地學政，於是就形成了地方行政<lb/> 與監察體系共管地方學校事務的局面。雖然如<lb/> 此，其中最主要的監督者，仍是提學官。<lb/></p><p> 關於明代地方儒學管理權責的遞嬗演<lb/> 變，本來明初「舊制：府、州、縣，皆令該<lb/> 管正官提調，後漸廢弛。正統初，少保黃福<lb/> (1363-1440)請分遣憲臣往來巡視提督，<lb/> 尋罷；天順間，復舉行之。凡憲臣蒞任，皆<lb/> 授以璽書，中間條約以禮義廉 、孝弟忠信<lb/> 為本，文藝為末，拳拳責以成數，此又列聖<lb/> 留心學校之盛典也(黃文鸑等，1 9 9 0，卷<lb/> 6，頁7下)。」明代各地提學官員的設置，<lb/> 其實源自風憲官僚，包括中央欽差的巡按御<lb/> 史，以及各行省的按察司副使、僉事、分巡<lb/> 道等，皆專敕行事，負責督導地方教育事<lb/> 業。《明史•選舉志一》又載：<lb/></p><p> 生員入學，初由巡按御史，布、<lb/> 按 兩 司 及 府 州 縣 官 。 正 統 元 年<lb/> (1436)，始特置提學官，專使提<lb/> 督學政，南、北直隸俱御史，各<lb/> 省參用副使、僉事。……各賜敕諭<lb/> 十六條，[三]天順六年復設各賜敕<lb/> 諭十八條 十八，原作「十六」，<lb/> 據明史稿志五二選舉志、英宗實錄<lb/> 卷三三六天順六年正月庚戌條改。<lb/> 俾奉行之。直省既設提學，有所<lb/> 轄太廣，及地最僻遠，歲巡所不能<lb/> 及者，乃酌其宜：口外及各都司、<lb/> 所、土官，以屬分巡道員；直隸<lb/> 廬、鳳、淮、揚、滁、徐、和，以<lb/> 屬江北巡按；湖廣衡、永、郴，<lb/> 以屬湖南道，辰、靖，以屬辰沅<lb/> 道；廣東瓊州，以屬海南道；甘肅<lb/> 所，以屬巡按御史，亦皆專敕行<lb/> 事。萬曆四十一年(1613)，南直<lb/> 隸分上、下江，湖廣分南、北，始<lb/> 各增提學一員。提學之職，專督學<lb/> 校，不理刑名。所受詞訟，重者送<lb/> 按察司，輕者發有司，直隸則轉送巡<lb/> 按御史。督、撫、巡按，及布、按二<lb/> 司，亦不許侵提學職事也(張廷玉，<lb/> 1988，卷69，頁14下-15上)。<lb/></p><p> 依上所載，可以想見明代政府對於地<lb/> 方學校教育事業經營之用心，各行省及府、<lb/> 州、縣行政主官，皆負管理義務。至於提學<lb/> 官，更是實際的負責人，專督學校業務而不<lb/> 理刑名，朝廷還飭令地方各級主官，絕對不<lb/> 許侵擾或干預提學官的職權。<lb/></p><p> 洪武2年(1369)，太祖下令天下各<lb/> 府、州、縣設立儒學，且統一完成了各地儒<lb/> 學的編制與管理辦法，頒定：<lb/></p><p> 儒學。府，教授一人，從九品；<lb/> 訓導四人。州，學正一人，訓導<lb/> 三人。縣，教諭一人，訓導二人。<lb/> 教授、學正、教諭，掌教誨所屬生<lb/> 員，訓導佐之。凡生員廩膳、增<lb/> 廣，府學四十人，州學三十人，縣<lb/> 學二十人，附學生無定數。儒學官<lb/> 月課士子之藝業而 勵之。凡學政遵<lb/> 「臥碑」，咸聽於提學憲臣提調，府<lb/> 聽於府，州聽於州，縣聽於縣。其殿<lb/> 最，視鄉舉之有無多寡(張廷玉，<lb/> 1988，卷75，頁21下-22上)。<lb/></p><p> 所以，地方儒學的日常行政與教務，<lb/> 實際上由教授、訓導、學正、教諭等師席負<lb/> 責；至於一省學政，則全然聽命於提學官<lb/> 的提調。譬如江西建昌府的新城縣儒學，其<lb/> 編制與權責之規定，便是如此。據《新城<lb/> 縣志》載：<lb/></p><p> 本縣儒學官三員。教諭一員，總管<lb/> 學事，尊奉「臥碑」及提調學校官<lb/> 原奉 書內事理。教訓生徒，務令<lb/> 學習禮義廉 、孝弟忠信等事，及<lb/> 肄習課業，講論經史，以備擢用。<lb/> 遇 廩 增 名缺，具由申稟提調官定<lb/> 奪幫補。遇考試，則開具各生名數<lb/> 送考。……訓導二員，分教二齋生<lb/> 員，教法與教諭同，錢糧無與焉。<lb/> 新例：中式舉人，隨本齋以定功績<lb/> (黃文鸑等，1990，卷5，頁4上)。<lb/></p><p> 雖然如此，行省轄下之知府、知州、<lb/> 知縣等各級行政主官，所屬轄區內的科舉、<lb/> 貢選、學校等一應教育事宜，即便仍在權責<lb/> 以內，有督導之權，卻仍須聽憑提學官員發<lb/> 落，不可侵越。所以，在這樣的體制下，明<lb/> 代地方儒學的藏書事業，理論上應是由各地<lb/> 儒學自行辦理，而地方主官皆得督責，再總<lb/> 由提學官提調。以下，僅就明代江西地方各<lb/> 級官員對於儒學藏書建設的具體事例，來觀<lb/> 察地方官員對於官府藏書的貢獻。<lb/></p><p> 二、 明代江西地方官吏與儒學藏書<lb/> 首先，明人李時勉(1374-1450)曾經<lb/> 紀錄了正統初年江西行省提學官僉事彭毓敬<lb/> 重修轄下瑞州府高安敘縣儒學藏書的具體事<lb/> 蹟，前後歷經一年，敘之甚詳。當時是由提<lb/> 學官親自主其事，李時勉記云：<lb/></p><p> 高安縣儒學，在縣治之東，……而<lb/> 為戍卒所據，師生講誦無所，栖宿<lb/> 無舍，書籍無所藏，飲膳無所設，<lb/> 殿堂廊廡，悉已弊壞，祀事無所<lb/> 處。正統戊午(3年，1438)，提<lb/> 督學政僉事彭君毓敬巡歷至是，欲<lb/> 擴而充之，顧瞻左右，莫可為力，<lb/> 獨 其 後 軍 營 ， 實 舊 學 地 ， …… 君<lb/> 於是即其地，創為高閣若干楹，上<lb/> 以貯國朝詔刺及所賜書，其中、下<lb/> 為諸生講論之所，西為膳堂，東為<lb/> 會饌。閣之前為明倫堂，堂之兩傍<lb/> 為閣，皆三間，下以為西齋，上以<lb/> 貯經籍子史諸書。……經始於正統<lb/> 戊午之春三月，明年已未(4年，<lb/> 1439)春三月訖工，儒師萬載。<lb/> 李君瓊書其事來請記，且曰：「是<lb/> 役也，多因其舊，餘各創為之。而<lb/> 所重者，又在於書，故吾於閣言之<lb/> 特詳焉。」夫堯、舜、禹、湯、<lb/> 文、武之所以為治，……與夫古今<lb/> 治亂興衰之跡，以及聖朝訓飭、誥<lb/> 誡、勸懲之制，皆載諸簡策。凡師<lb/> 之所以為教弟子，之所以為學，皆<lb/> 在於此，不可無者， 學校乎！今<lb/> 高安縣重修學舍，而能篤意於此，<lb/> 特閣而藏之，可謂知所重矣。……<lb/> 用是知嶺南之士彬彬然輩出者，必<lb/> 先於高安見之(李時勉，1986，卷<lb/> 2，頁5下-7下)。<lb/></p><p> 彭毓敬時以江西按察司僉事奉敕提督江<lb/> 西學政，甫上任便主持建立轄下地方官府的<lb/> 藏書，李時勉甚至稱讚其修閣重建儒學藏書<lb/> 之舉，「可謂知所重矣」！「用是知嶺南之<lb/> 士彬彬然輩出者，必先於高安見之」，著實<lb/> 對其大加讚賞。此後，天順年間尚有僉事宋<lb/> 儒下令建造廣信府鉛山縣儒學的藏書閣，以<lb/> 藏朝廷的賜書。據《鉛山縣志》載：「天順<lb/> 紀元六年(1462)夏，按察司僉事四明宋君<lb/> 儒臨縣謁廟，環視學宮，病其隘，乃謀於千<lb/> 戶所千戶孫勝、□隆、秦讓等，闢其隙地，<lb/> 命有司建『尊經閣』三間，高敞雅麗，用<lb/> 藏朝廷欽頒五經、四書、《性理大全》諸書<lb/> (朱鴻漸等，1990，卷5，頁5下)。」<lb/></p><p> 至於明代江西各級行政長官對於儒學藏<lb/> 書的建置，亦頗見其功。以巡撫為例，景泰<lb/> 年間，右僉都御史韓雍(1422-1478)奉命<lb/> 巡撫江西，便曾主持修建南昌府儒學的藏書<lb/> 閣，用以貯放當時朝廷頒賜的圖書。《南昌<lb/> 府志》載：<lb/></p><p> 國朝洪武三年(1370)改為南昌府<lb/> 儒學，五年(1372)，建明倫堂，<lb/> 立四齋，……景泰四年(1453)，<lb/> 巡撫韓雍撤四齋而鼎新之，闢明倫<lb/> 堂後址，建樓以貯頒降書籍(范淶<lb/> 等，1990，卷10，頁1下)。<lb/></p><p> 韓雍以右僉都御史巡撫江西，首開明代<lb/> 江西巡撫建立地方儒學藏書之濫觴。接著，<lb/> 江西以知府從事儒學藏書建設者，亦多見<lb/> 載於天順時期。廣信府知府金銑，十分重視<lb/> 儒學藏書，上任以後，先拓建本府儒學藏書<lb/> 之所，於「明倫堂後，為『尊經閣』三間，<lb/> 閣後為教授廨宇十有四間(費案等，1990，<lb/> 卷11，頁8下)。」同時，他又增購轄區內<lb/> 上饒縣儒學的藏書，「天順間，太守金銑以<lb/> 號舍勿稱，復市地五畝許，增創號房三十<lb/> 間，購書數千卷，藏于庫(費案等，1990，<lb/> 卷11，頁1 2上)。」約同其時，前文曾述<lb/> 及之建昌府知府謝士元，亦「由進士天順<lb/> 七年任建昌知府。元大新學宮，作樂器、<lb/> 祭 器 ， 行 射 禮 。 購 書 萬 卷 ， 貯 之 講 堂 (<lb/> 林庭 等，無日期，卷2 7，頁2 7上)」，<lb/> 也為地方官府藏書事業，作出許多傑出的貢<lb/> 獻。此外，還有同知主張建設儒學藏書的<lb/> 例子。成化初，在建昌府同知蕭克讓的主導<lb/> 之下，整建了轄下的新城縣儒學的藏書閣。<lb/> 《新城縣志》載其始末，云：<lb/></p><p> 新城設學，故其所也。學舊制殿廡<lb/> 門堂庖庫皆備，惟饌堂與藏書室歲<lb/> 久老，風雨且侈且壓。……成化二<lb/> 年(1466)秋，同知蕭克讓按臨是<lb/> 邑，……欲作新之，時知縣傅京、<lb/> 教諭呂繼和輩咸贊其可。乃度膳堂<lb/> 故地，於講堂之東偏，封土拓基，<lb/> 圖高爽相與，撤而新之。凡為屋三<lb/> 間，上為閣，以貯經籍；下為堂，<lb/> 會饌(黃文鸑等，1990，卷10，頁<lb/> 22上-下)。<lb/></p><p> 成化初修建新城縣學藏書閣之舉，乃是<lb/> 由同知發起，以及本縣知縣與縣學教諭的響<lb/> 應與行動，才克竟完功，實屬地方官員共同<lb/> 努力的成果。<lb/></p><p> 明代江西縣級行政官員從事儒學藏書<lb/> 者，若知縣與主簿，亦皆有跡可尋。宣德6<lb/> 年(1431)，廣信府弋陽縣知縣王尚瑞曾經<lb/> 主持修建本縣的儒學藏書樓，時稱「藏書<lb/> 有室而簡冊崇(費案等，1990，卷11，頁18<lb/> 上)。」到了嘉靖末年，同府貴溪縣主簿<lb/> 郭德茂，也添置本縣儒學的藏書。《貴溪<lb/> 縣志》載：<lb/></p><p> 郭德茂，河南盧氏。歲貢，任主<lb/> 簿，與邑令金燕深相契。每接師<lb/> 生，輒講論禮文。時學宮賜書朽<lb/> 蠹，茂部南糧不責糧長例金，惟令<lb/> 於南都市書，送學以便誦讀。祭器<lb/> 殘缺，捐貲增置，範金髹漆，一一<lb/> 如制(楊長杰等，1989，卷6之3，<lb/> 頁16上)。<lb/></p><p> 至於儒學內的教官，由於沒有規劃指<lb/> 揮地方財政之權，以故往往僅能透過捐獻個<lb/> 人貲產以助興學，然卻也成為儒學藏書建設<lb/> 的重要功臣。譬如貴溪縣縣學訓導顧翼高，<lb/> 「市民地以廣學基，豎『敬一亭』，創『尊<lb/> 經閣』，捐俸購書籍以實之。置宮墻世業，<lb/> 以供公費。訓諸生讀《春秋》，以補五經之<lb/> 缺。……翼高甘貧苦節，對諸生絕口言利。<lb/> 同寅有談束修者，荅曰：『讀此二字，我輩<lb/> 汗流。』悉傾宦貲以濟貧生(高駿升等，<lb/> 1989，卷3，頁41下-42上)。」此等師道風<lb/> 骨，於裨益地方藏書與學校事業，功績厥<lb/> 偉，為明代江西的儒學藏書，立下許多不朽<lb/> 的傳說與典範。<lb/></p><p> 值得注意的是古代官府藏書的興衰，實<lb/> 受制於各朝政治、經濟、文化等因素，尤其<lb/> 是統治者的好惡。舉凡統治者大力提倡，官<lb/> 府藏書就會因而興盛，反之則衰。透過政治<lb/> 制度上的保證，是古代官府藏書取得成就的<lb/> 重要原因；而經費上的投入，更是古代官府藏<lb/> 書得以不斷發展的必要條件，若要發展官府<lb/> 藏書，必須先保證有充足的財源才可行之(<lb/> 徐壽芝，2005)。凡此種種，莫不深深地影響<lb/> 著明代江西儒學藏書事業的發展。<lb/></p><head> 肆、 明代江西儒學藏書的圖書<lb/> 來源<lb/></head><p> 一、 朝廷的賜書制度<lb/> 皇帝賜書，在古代封建社會裡，透過<lb/> 至高的皇權以行之，意義可謂十分深遠。首<lb/> 先，它原本是用來給親貴、功臣們的寵遇，<lb/> 這對於獲得賜書的地方學校來說，無疑是<lb/> 一項最大的殊榮，而這份榮耀又勢必產生<lb/> 巨大的促進作用，推動藏書事業的發展。<lb/> 另一方面，賜書也表明皇帝對某派學術觀<lb/> 點的態度，賜書貴精而不在多，求質而不<lb/> 求量，不但表明著君王教化臣民之意，也<lb/> 起到了學術導向的作用(羅立、羅曉鳴，<lb/> 2001)。<lb/></p><p> 關於賜書制度的建立與持續，往往取<lb/> 決於中央政府對圖書生產與流通事業的重視<lb/> 程度。元末大亂，民間書籍損毀嚴重，圖<lb/> 書生產也幾乎停滯。為了鼓勵圖書事業的成<lb/> 長與發展，太祖首先下令書籍免稅，舉凡<lb/> 「書籍、田器等物，不得徵稅(夏原吉等，<lb/> 1984，卷34，頁9上-下)」，為往後圖書事<lb/> 業的發展，創建美好的開端，與先前「元人<lb/> 刻書，必經中書省看過下所司，乃許刻印<lb/> (陸容，1997，卷10，頁129)」的嚴管作<lb/> 風，形成強烈對比，自然加快了圖書生產的<lb/> 腳步。同時，明初大臣們對於促進圖書的生<lb/> 產與流通也高度贊同，甚至還上奏要求全面<lb/> 開展國內圖書活動相關事宜，主張由政府辦<lb/> 理全國圖書出版業務，轉由民間承攬刻書和<lb/> 運銷事務，並下令關津免稅。解縉曾向太祖<lb/> 建議：<lb/></p><p> 一宜令天下投進詩書著述，官為刊<lb/> 行。令福建及各處書坊，今國學見<lb/> 在書板，文淵閣見在書籍，參考有<lb/> 無，盡行刊完。於京城及大勝港等<lb/> 處，官開書局，就於局前立碑，刻<lb/> 詳書目及紙墨二本，令民買販，關<lb/> 津免稅。每水陸通會州縣，立書坊<lb/> 一所，制度如前(解縉，1986，卷<lb/> 1，頁16上-下)。<lb/></p><p> 這項建議得到太祖的允許，並獲得部<lb/> 份落實。到了「洪武二十三年(1390)，福<lb/> 建布政使司進《南唐書》、《金史》、蘇轍<lb/> 《古史》。初，上命禮部遣使購天下遺書，<lb/> 令書坊刊行，至是三書先成，進之(陸深，<lb/> 1986，卷22，頁12上)。」如此一來，中央<lb/> 政府便可生產許多經、史、子、集四部圖<lb/> 書，用作頒賜，以教化宗室、臣工和全國百<lb/> 姓(葉樹聲，1985)。<lb/></p><p> 為了控制各階層的行為與思想，以利<lb/> 封建統治，明代帝王產製了許多用來教化<lb/> 宗室后妃、諸王百官和平民百姓的書籍。<lb/> 太祖時代，戒鑒類的圖書主要分為兩種：一<lb/> 是以古為鑒，如《相鑒》、《世臣鑒》等；<lb/> 二是以今為鑒，如《祖訓錄》、《醒貪要錄》<lb/> 等。教化的對象，上至後世帝王，下到普通百<lb/> 姓，各自有教。《君戒》、《歷代君鑒》、《<lb/> 儲君昭鑒錄》，是為了教育後繼皇帝而編寫<lb/> 的圖書；《宗藩昭鑒錄》、《永鑒錄》、<lb/> 《相鑒》、《武臣大誥》、《臣戒錄》等，<lb/> 則 是用來教育藩王與文武百官們的典冊；<lb/> 《農務技藝商賈書》、《務本訓》、《五倫<lb/> 書》等，則是用來教化商賈子弟與一般百姓，<lb/> 用詞淺顯，俾令通曉(周春霞，2007)。<lb/></p><p> 在書籍的印製上，明代的內府設有專<lb/> 門機構，由司禮監主持，下設經廠，專司<lb/> 宮中的刻書事業。內府刻書的內容以推行<lb/> 文治政教為主，包括典章制度、史籍、佛<lb/> 藏、道藏、番藏、鑒戒之書等，主要提供<lb/> 宮內學習、頒賜群臣和學校等用途，成為各<lb/> 地官府藏書的重要來源。明代經廠隸屬於司<lb/> 禮監，掌司有4至7員，住在經廠內，專管印<lb/> 書的雕板和印好的書籍(劉鍾、周玉芝、<lb/> 任鳳英，2 0 1 0)。經廠所印之書，統稱為<lb/> 「經廠本」，廣頒各處，近如宗室子孫、大<lb/> 臣屬吏，遠達各地藩府、學校及鄰國屬邦。<lb/> 此外，在京的各部會衙署，以及地方上的藩<lb/> 府和大小各級行政單位，也經常從事刻印圖<lb/> 書的工作，同屬於明代的官方刻書系統(<lb/> 何東紅、朱賽虹，2009)。<lb/></p><p> 為了教化天下，皇帝經常下令將中央政<lb/> 府所刻之圖書，頒贈給宗室、藩王、大臣，<lb/> 以及各地的學校或書院(王偉凱，1996)。<lb/> 明 代 皇 帝 的 賜 書 政 令 ， 首 見 於 太 祖 。 《<lb/> 明會要》載：<lb/></p><p> (洪武)十四年(1 3 8 1)三月辛<lb/> 丑，頒五經、四書於北方學校。<lb/> 十 五 年 ( 1 3 8 2 ) 十 月 ， 命 禮 部<lb/> 頒劉向(前7 7 -前6)《說苑》、<lb/> 《 新 序 》 於 天 下 。 …… 二 十 四 年<lb/>(1391)六月戊寅，命禮部頒書籍<lb/> 於北方學校。諭曰：「農夫舍耒<lb/> 耜無以為耕，匠氏舍斤斧無以為<lb/> 業，士子舍經籍無以為學。朕念<lb/> 北方學校缺少書籍，向嘗頒與五<lb/> 經、四書，其他子史諸書未賜，宜<lb/> 購 與 之 。 」 …… ( 永 樂 ) 十 五 年<lb/> (1 4 1 7)四月丁巳，頒五經、四<lb/> 書、《性理大全》於兩京六部、國<lb/> 子監，及天下府、州、縣學。諭禮<lb/> 部曰：「此書，學者之根本，聖<lb/> 賢精蘊，悉具於是！其以朕意曉<lb/> 天下學者，令盡心講明，無徒視<lb/> 為具文也(龍文彬，1956，頁418-<lb/>419)。」<lb/></p><p> 其後，「宣宗章皇帝復類輯經書格言，<lb/> 及歷代帝王并本朝祖宗之善行，著《五倫<lb/> 書》。皆頒布學校，以為典訓(黃文鸑等，<lb/> 1990，卷6，頁7上-下)。」觀此，明初皇<lb/> 帝曾經詔令頒贈給各地儒學的書籍，書名可<lb/> 知者約有：五經、四書、《說苑》、《新<lb/> 序》、《性理大全》、《五倫書》等數部。<lb/> 此外，兩京國子監所刻印的書籍，朝廷也會<lb/> 用於頒贈給各地學校之用，甚至可能形成慣<lb/> 例。明末金華藏書家胡應麟(1551-1602)<lb/> 曾經指出：當時「經則一十三家注疏，史則<lb/> 二十一代，類頒於太學，合之便可三千餘卷<lb/> (胡應麟，1980，頁53)。」<lb/></p><p> 由於太祖詔令天下府州縣皆得立學，<lb/> 江西布政使司所轄的13府、77縣、1屬州自<lb/> 然也不例外，從明初開始，先後建成了各級<lb/> 儒學，形成縝密的地方官學系統。而有學校<lb/> 必有藏書，明代江西的儒學藏書事業，亦從<lb/> 此拓展開來。例如《吉安府志》記載，位於<lb/> 吉安府治西南的吉安府學，便收藏了「《大<lb/> 誥》、《孝順事實》、《為善陰騭》、五<lb/> 經、《性理大全》、《大明一統志》、《五<lb/> 倫書》、《勸善書》、《書傳會選》」等朝<lb/> 廷頒降的書籍(余之禎等，1 9 8 9，卷1 5，<lb/>頁10下-11下)；臨江府新喻縣的儒學內，<lb/> 也 藏 有 《 洪 武 正 韻 》 等 書 籍 ， 共 2 1 部 (<lb/> 符 執 桓 等 ， 1 9 8 9 ， 卷 4 ， 頁 1 2 ) 。 而 贛<lb/> 州 府 瑞 金 縣 儒 學 「 尊 經 閣 」 內 的 藏 書 ，<lb/> 計 有 《 四 書 大 全 》 、 《 易 經 大 全 》 等 ，<lb/> 共 4 0 部 ( 朱 維 高 等 ， 1 9 8 9 ， 卷 3 ， 頁 1 2<lb/> 下)；袁州府萬載縣儒學所藏的書籍，也有<lb/> 50部，八百餘本(常維禎等，1989，卷5，頁<lb/>2)；九江府瑞昌縣儒學的藏書為35部，亦是<lb/> 八百餘本(郝之芳，1992，卷2，頁20-21)。<lb/></p><p> 明代中央政府對江西地方儒學，時有頒<lb/> 贈圖書的情形，數量也不少。以南昌府寧州<lb/> 儒學為例，明朝初年朝廷頒贈的書籍計有：<lb/></p><p> 《洪武正韻》一部十六卷、《諸<lb/> 司職掌》一部、《為善陰 書》一<lb/> 部十卷、《孝順事實書》一部十<lb/> 卷、《五倫書》一部六十四卷、<lb/> 《易經大全》一部二十二卷、《書<lb/> 經大全》一部二十卷、《詩經大<lb/> 全》一部二十卷、《春秋大全》一<lb/> 部三十五卷、《禮記大全》一部<lb/> 三十八卷、《大學大全》一部二<lb/> 卷、《中庸大全》一部二卷、《論<lb/> 語大全》一部二十卷、《孟子大<lb/> 全》一部十四卷、《性理大全》一<lb/> 部七十卷。以上書籍，共一十五<lb/> 部，皆洪武、永樂間頒降，歷縣<lb/> 陞州，屢遭水火殘缺(龔暹等，<lb/> 1990，卷7，頁10上-11上)。<lb/></p><p> 明初寧州儒學的藏書，來源全是朝廷<lb/> 所頒贈。其後由於天災與人為的管理疏失，<lb/> 使得書籍稍有散失，到了嘉靖年間清點時，<lb/> 寧州儒學的藏書僅存：「《為善陰 書》一<lb/> 部、《孝順事實書》一部、《五倫書》一<lb/> 部、《明倫大典》一部、《詩經大全》一<lb/> 部、《書經大全》一部、《易經大全》一<lb/> 部、《春秋大全》一部、《禮記大全》一<lb/> 部、《四書大全》一部、《性理大全》一<lb/> 部、《通鑑前編》一部(龔暹等，1990，卷<lb/> 7，頁16上-17上)」，較諸明初的數量，約<lb/> 減少了十分之一；且由藏書內容來看，仍然<lb/> 完全是朝廷頒降的圖書。<lb/></p><p> 透過現存史料的記載，尚可發現嘉靖<lb/> 年間廣信府鉛山縣儒學「尊經閣」藏書的清<lb/> 點紀錄，當時學內的藏書計有：「《五倫<lb/> 書》五十本、《性理大全》二十九本、《周<lb/> 易傳義大全》八本、《禮記大全》十五本、<lb/> 《通鑑前編》十本、《新頒綱目》四十本，<lb/> 右舊設；《四書大全》一部、《書經大全》<lb/> 一部、《易經大全》一部、《詩經大全》一<lb/> 部、《春秋大全》一部、《禮記大全》一<lb/> 部、《資治通鑑》一部、《通鑑續編》一<lb/> 部、《性理大全》一部，右新增(朱鴻漸<lb/> 等，1990，卷5，頁7下-8上)。」以上不論<lb/> 是舊有或新添，仍都是以朝廷頒贈的圖書為<lb/> 主要內容。所以，明代江西儒學的官府藏書<lb/> 來源，絕大部份是得自於朝廷的頒贈。<lb/></p><p> 綜合以上所述，明代中央政府先後頒<lb/> 贈給江西各地儒學的圖書內容，經部計有：<lb/> 五經(詩、書、易、禮、春秋等十三家注<lb/> 疏)、四書(論語、孟子、大學、中庸)、<lb/> 《書傳會選》、《洪武正韻》；史部計有：<lb/> 二十一史、《大誥》、《大明一統志》、<lb/> 《諸司職掌》、《明倫大典》；子部計有：<lb/> 《說苑》、《新序》、《性理大全》、《五<lb/> 倫書》、《孝順事實》、《為善陰騭》、<lb/> 《勸善書》等。而據今人研究指出，明代<lb/> 中央政府先後編製了大量的書籍，史部約<lb/> 有：《元史》、《大明日曆》、《洪武聖政<lb/> 記》、《永樂聖政記》、《萬曆起居注》<lb/> ……等；政書約有：《大明律》、《大明會<lb/> 典》、《大明令》、《孝慈錄》、《孝順事<lb/> 實》、《洪武禮制》、《教民榜文》、《太<lb/> 祖寶訓》、《太宗寶訓》、《仁宗寶訓》、<lb/> 《宣宗寶訓》……等；志書方面約有：《大<lb/> 明一統志》、《寰宇通志》……等。其餘尚<lb/> 有：《公子書》、《務農技藝商賈書》、<lb/> 《女誡》……等。在朝廷刊印數量如此多的<lb/> 圖書，各地官府且屢獲頒贈的情況下，致使<lb/> 明代的官府藏書事業得到極大的發展。總<lb/> 之，國家政策的施行與藏書事業的發展，兩<lb/> 者關係至為密切；正因明朝中央實施了一系<lb/> 列促進社會各方面發展的政策和措施，不但<lb/> 為藏書事業營造了良好的社會環境，同時也<lb/> 推動了藏書事業的繁榮與發展，提高全民文<lb/> 化素質，且為統治者提供源源不絕的官僚人<lb/> 才，促進了國家和社會的進步(周飛越，<lb/> 2010)。<lb/></p><p> 地方官府的購置<lb/> 透過地方官府的購置，也是地方儒學藏<lb/> 書很重要的一個來源。明代官府購置藏書，<lb/> 其要素有二：一是購書的官員以官府身份出<lb/> 面添購，而非以個人的名義備置。二是購置<lb/> 的費用乃利用公費，而非私人錢財。其一是<lb/> 指主管官員透過私人捐俸祿銀或向他人集資<lb/> 募款的方式購買，而不是利用公家的錢，卻<lb/> 以官方而非私人的名義購書。其二則是地方<lb/> 政府在其權力範圍之內，動用公款為學校買<lb/> 書。由官員主持再加上動用公款，便成為地<lb/> 方官府備置學校藏書的主要形式(鄧洪波，<lb/> 1997)。<lb/></p><p> 者，除前述天順年間的廣信府知府金銑、建<lb/> 昌府知府謝士元，以及嘉靖末年的廣信府貴<lb/> 溪縣主簿郭德茂曾經動用公帑、主持添購該<lb/> 管儒學的藏書外，尚有萬曆年間的贛州府興<lb/> 國縣知縣吳侯。《興國縣志》收載萬曆時贛<lb/> 縣仕紳謝詔所云：<lb/></p><p> 侯自順德而移興國，歲在萬歷之<lb/> 辛亥(39年，1611)。侯夙負才<lb/> 名，以文飭吏，下車之始，即袛<lb/> 事廟學，睹茲窳壞，有慨於中進多<lb/> 士，語之曰：「某也不力，辱在師<lb/> 帥。惟是儲才養賢之所，翦焉弗<lb/> 葺。師帥之謂何？撤其舊而新是<lb/> 圖，是誠在我巳。」……先是，侯<lb/> 嘗從閩中購集經史、百家善本，<lb/> 庋學舍以資諸生誦讀。諸生每月朔<lb/> 望，<lb/> 卷，北面而質疑問難，厭飫於仁義<lb/> 道德之林，沉酣於禮樂詩書之府，<lb/> 藉般垂引之繩墨，其所造就，殆與<lb/> 廟學而俱新乎！多士深德於侯(<lb/> 孔興浙等，1989，卷21，頁62下-63<lb/> 下)。<lb/></p><p> 吳侯以地方「師帥」自居，視縣學事業<lb/> 為己任，對於儒學藏書，更為重視，諸生有<lb/> 書可讀，皆感德化，吳侯藏書之功偉哉！此<lb/> 外，值得注意的是天順年間的廣信府知府金<lb/> 銑，史載其拓建本府儒學時，「購求經史圖<lb/> 書凡數千卷，置學宮及所屬六縣學焉(費案<lb/> 等，1990，卷11，頁8下)。」也就是說，<lb/> 金銑不但注重本府儒學藏書事業，對於轄下<lb/> 所屬6縣儒學的藏書良窳，也十分關切，乃發<lb/> 公款購書，散置各學，雨露均霑，力求府境<lb/> 內各屬縣的讀書與學術研究風氣之提升，成<lb/> 為明代江西儒學藏書史上的一段佳話。<lb/></p><p> 明末金華藏書家胡應麟曾經敘明當時<lb/> 購書之易勝於前代，曰：「今欲購書，又差<lb/> 易於宋。……今文人所急者，先秦諸書；<lb/> 詩流所急者，盛唐諸書；舉子所急者，宋<lb/> 世諸書，大約數百家。弘雅之流，稍加博<lb/> 焉，錄經之閏者，史之支者，子之脞者，<lb/> 集之副者，又無慮數百家，悉世所恆有，<lb/> 好而且力，則無弗至也(胡應麟，1 9 8 0，<lb/> 頁5<lb/> 州等地，都是書籍的出版中心(范金民，<lb/> 1 9 9 8)。此外，前述興國知縣吳侯前往購<lb/> 買圖書的福建地區，當時也是國內書籍生<lb/> 產的重要地區之一。<lb/></p><p> 三、 私人捐助<lb/> 由前文來看，明代一般府、州、縣儒學<lb/> 所藏的典籍，實以四書、五經等朝廷頒降的<lb/> 書籍為主，局限性較大，缺乏自己的典藏特<lb/> 色。但是，在一些文化相對發達的府、州、<lb/> 縣裡，由於區內社會名流、文人學者的努<lb/> 力，使得這些地區的學府藏書數量得以不斷<lb/> 獲得發展。<lb/></p><p> 以建昌府新城縣的儒學藏書為例，有<lb/> 的是私人捐助修建書閣，如「正統丙辰(元<lb/> 年，1 4 3 6)，邑人鈕子迪於學門之左建閣<lb/> 黃文鸑等，1990，卷6，頁8上-下)。」也<lb/> 有專門捐獻圖書的，嘉靖、萬曆年間，建<lb/> 昌府新城縣的名士王材(1508-1584)遊宦<lb/> 書事業，至不遺餘力。先是，在他任職南<lb/> 京太常寺卿期間，兼管國子監祭酒事，因<lb/> 目睹家鄉新城縣儒學藏書十分缺乏，致令諸<lb/> 生見聞狹隘，十分擔心。於是，他盡出於史<lb/> 館南班時所藏之俸給，就近在南京購買書<lb/> 籍，親送到新城縣學宮，致贈縣學六經、諸<lb/> 史、百子集等書，若類書，若祖制，新城縣<lb/> 儒學藏書至此始稱略備。未幾罷官，歸里後<lb/> 屏居絕意仕進，復「出家藏書千帙，貯之學<lb/> 官，割腴田資士人業之(耿定向，1 9 9 7，<lb/> 卷1 2，頁2 2下)。」凡「增所未備者數十<lb/> 種，於是為制書者十有四，經傳二十六，史<lb/> 二十五，諸子集十三，類纂書十有八，輯軼<lb/> 者一千二百六十有奇(方懋祿等，1989，卷<lb/> 5，頁51-53)。」<lb/></p><p> 稍晚，同屬建昌府的南城縣名賢左宗郢，<lb/> 也是類此。官南京太常寺少卿，有政聲，喜<lb/> 藏書，收藏頗富。萬曆40年(1612)時家居，<lb/> 「以所藏書三百七十種，送府學『尊經閣』<lb/> (趙之謙等，1967，卷155，頁36上)」，<lb/> 以資學者覽閱。其數量略為：<lb/></p><p> 經一十四部，計二百 八 十 本 。 史<lb/> 一十五部，計三百二十五本。集<lb/> 二十七部，計一百九十八本。律七<lb/> 部，計五十七本。奏疏三十部，<lb/> 計一百九十九本。志一百九十七<lb/> 部，計八百本。雜書二十二部，計<lb/> 三十七本(蔣有道等，1 9 8 9，卷<lb/> 5，頁11)。<lb/></p><p> 當時地方儒學藏書的規模，且多朝廷頒賜之<lb/> 所無者。自此而後，建昌府學不僅擁有朝廷<lb/> 賜書，更曾添了許多經史子集、諸子百家等<lb/> 圖書，藏書更為豐富，規制亦漸趨完備。<lb/></p><p> 明清之際，江西紳民捐書助學者仍時<lb/> 1673)，崇禎初年為南京國子監生，利用金<lb/> 陵書市購書之便，聚積了306,000卷圖書，<lb/> 回鄉以後，撿擇經、史、子、集副本，捐給<lb/> 袁州府儒學。張自烈自序其藏書與捐書始<lb/> 末，云：<lb/></p><p> 鄉先達豐顯，皆不喜聚書，間就他<lb/> 郡借鈔歸之。一日，語家仲季(<lb/> 張自熙、張自勳)：「書在四方，<lb/> 宜出購，里居鈔借非計。」辛未<lb/> (崇禎4年，1631)詣京師，上南<lb/> 雝 ， …… ， 致 書 三 十 萬 六 千 卷 有<lb/> 奇，近代名集稱是。甲戌(崇禎7<lb/> 年，1634)載歸，將建樓居之，已<lb/> 念袁地僻士，起家制科獨博雅不<lb/> 少，概見無他，書亡士廢學耳。郡<lb/> 學歷年久，……因歎袁建學以來，<lb/> 未嘗不增舍置田，所少獨書耳。私<lb/> 欲出芑山藏書置郡學「尊經閣」，<lb/> 續建「稽古閣」、講堂數十楹，廢<lb/> 產置附郭田數百畝，籍學宮，使<lb/> 世掌之，佐郡人士家貧好學饔餐諸<lb/> 費，郡人士由是稽古適用，以博雅<lb/> 著稱。惡至如余鄉者，鈔借之勞且<lb/> 困哉！雖然，余徒有其志耳。……<lb/> 癸未(崇禎1 6年，1 6 4 3)，徙家<lb/> 南 ，方擇別經史子集副本出公郡<lb/> 學，以竟始志(張自烈，1989，卷<lb/> 18，頁5下-7上)。<lb/></p><p> 張自烈傾其一生收購圖書，不僅專為<lb/> 張氏一門求學而已，且公諸於世，與人分<lb/> 享。這種提高社會共享的行為，在古代傳統<lb/> 封建社會的私家藏書當中，誠屬難能可貴。<lb/> 而張自烈藏書的目的，非僅為藏書而藏書，<lb/> 實乃為讀書，繼而著書立說，欲以天下之道<lb/> 義流傳天下，以明明德，其藏書、讀書、著<lb/> 書三者相輔相成，促進學業之不斷提升。他<lb/> 之所以著書甚富，正是因為他藏書之夥，讀<lb/> 書之勤。直到今天，宜春人仍認為張自烈是<lb/> 宜春歷來首屈一指的私人藏書家，久負盛<lb/> 名，受到歷代宜春鄉民的景仰。甚至為了紀<lb/> 念他的藏書功業，於1938年，地方政府將其<lb/> 祖居地上水關命名為「芑山路」(賴世英，<lb/> 1988)，用以垂法千秋，寄寓後人以發揚本<lb/> 地優質藏書文化為職志。<lb/></p><head> 伍、 江西儒學圖書的典藏與利用<lb/></head><p> 一、 書籍的典藏與管理<lb/> 明代江西的士子們多半十分仰賴地方<lb/> 儒學的藏書，經常利用儒學內的藏書樓來進<lb/> 行書籍的閱讀，故嘗稱讚本地儒學的藏書<lb/> 設施，曰：「我朝隆興，崇聖重道，外而藏<lb/> 之學宮，崇化勵賢，以風四方。……登斯閣<lb/> 也，覽斯經也，尚當殫乃心，勵爾思，以六<lb/> 經之道修於身，准之而家而國而天下，使<lb/> 唐虞三代之治，復見於今日，斯無負於尊<lb/> 經之盛意(朱鴻漸等，1990，卷5，頁5下-6<lb/> 下)。」可見明代江西文士對於儒學藏書的<lb/> 教育功用十分推崇，認為是傳承古代聖賢之<lb/> 道與發揚區域學術文化的主要推動力。<lb/></p><p> 明代儒學既為地方上的主流教育機制，<lb/> 師生們的教學活動自然也就離不開書籍，於<lb/> 是促成了儒學的藏書功能。儒學既成為地<lb/> 方官府的藏書處所，往往建有專門用來典藏<lb/> 圖書的閣、堂、樓等(徐良雄，2003)，絕<lb/> 樓」貯放朝廷頒降的書籍，在現存的方志當<lb/> 中，可以蒐尋到不少有關儒學藏書情況的記<lb/> 方儒學的一項建築設施，專門用來藏書，然<lb/> 「尊經閣」並非全國統一的名稱，各學稱謂<lb/> 往往不一(徐永文，2012)。從明代江西各<lb/> 府、州、縣儒學的規制記錄來看，多數建有<lb/> 「尊經閣」以庋放圖書，或是另構「賜書<lb/> 樓」典藏朝廷頒贈的書籍；至於少數地區，<lb/> 則將圖書藏於「書庫」、「藏室」等場所。<lb/> 例如吉安府學、撫州府學、南康府學、廣信<lb/> 府學、瑞州府學，均建有「尊經閣」；且南<lb/> 昌府學、南昌縣學，另建有「賜書樓」。<lb/> 其他如泰和、吉水、南安、清江、湖口、星<lb/> 子、金溪、浮梁、鉛山、玉山、建昌、瑞<lb/> 金、興國、鄠都等縣的儒學，也都建有「尊<lb/> 經閣」，當中尤以吉水、金溪、興國三縣儒<lb/> 學的「尊經閣」，最具代表性。吉水縣儒學<lb/> 的「尊經閣」，乃是嘉靖25年(1546)時，<lb/> 由縣令王之浩等修建於儒學之後，「高幾四<lb/> 尋，廣愈六尺，而深與高稱」，後又「翼以<lb/> 兩廂，甍四橑楯具備(余之禎等，1 9 8 9，<lb/> 頁2 11 8 -2 1 2 5)。」而金溪縣儒學「尊經<lb/> 閣」，乃弘治5年(1492)，由知縣方志建<lb/> 於文廟之東，「中為三間，翼以重阿，其<lb/> 祟餘四十尺，而深與廣稱焉(王有年等，<lb/> 1989，卷10，頁31上-33上)。」興國縣儒<lb/> 學的「尊經閣」，是於宣德7年(1432)，<lb/> 由邑人王明厚「捐已費，即禮殿之後，講堂<lb/> 之前，因舊址重建『尊經閣』三間，閣之<lb/> 左右，又為屋二間以輔翼之，高廣稱焉(<lb/> 黃德溥等，1989，卷22，頁9上-10上)。」<lb/> 綜觀以上，「尊經閣」雖主要作為當時江西<lb/> 地方儒學的藏書處所之名，然究其藏書規<lb/> 模，各學其實並不一致。<lb/></p><p> 關於明代各地儒學藏書內容的規定，<lb/> 實始於太祖，歷經成祖至宣宗，皆曾明諭天<lb/> 下，略云：<lb/></p><p> 太祖高皇帝統有萬方，即令天下<lb/> 脩 明 學 政 ， 以 圖 化 理 ， …… 教 以<lb/> 四書、五經，皆以發明此義而已。<lb/> ……太宗文皇帝，又恐學者迷於所<lb/> 輯為《四書五經大全》；又採濂洛<lb/> 關閩諸君子著述，輯為《性理大<lb/> 全》。宣宗章皇帝復類輯經書格<lb/> 言，及歷代帝王并本朝祖宗之善<lb/> 行，著《五倫書》，皆頒布學校，<lb/> 6，頁7上-下)。<lb/></p><p> 雖由上述可以得見明代朝廷頒贈儒學<lb/> 的圖書主要內容，但是，卻沒有規定全國統<lb/> 一使用的藏書樓名。至於明代江西的儒學<lb/> 藏書場所，除如前述之「尊經閣」、「賜<lb/> 在講堂內者，彷彿今日的教室藏書。例如<lb/> 天順7年時，建昌府知府謝士元曾經修建本<lb/> 府儒學，當時便是「購書萬卷，貯講堂(<lb/> 孟炤等，1989，卷35，頁1496)。」當然，<lb/> 明代江西還有一些儒學的藏書樓使用其他名<lb/> 成樓」為名，此據嘉靖時人指稱：「化成樓，<lb/> 在府學，明洪武十六年(1383)建，今貯書籍<lb/> (林庭<lb/></p><p> 至於儒學藏書管理的負責人，則是學<lb/> 校的教官。例如前文述及之建昌府新城縣儒<lb/> 學，其「『藏書閣』在學內講堂之左，崇二<lb/> 丈八尺，深三丈(黃文鸑等，1990，卷8，<lb/> 頁23下)」，掌學教官是由一名教諭主之，<lb/> 故「凡本學倉糧及器用、書籍等項，皆教<lb/> 諭掌之，各立卷簿而慎交納(黃文鸑等，<lb/> 1990，卷5，頁4上)。」而江西地方儒學藏<lb/> 書的日常出納與流通，因史料闕如，僅參考<lb/> 現存有關明代江西書院的記載如後，略見其<lb/> 概。正德年間，巡按江西御史唐龍(1477-<lb/>1546)奏云：<lb/></p><p> 臣近日巡歷本府，首詣書院，……<lb/> 及訪書籍，已多散亡，田畝亦浸遺<lb/> 失。詢厥所由，蓋因無官綜理，每<lb/> 年止是本府星子縣編僉門子二名，<lb/> 輪流看管，以致狼狽至此。夫必欲<lb/> 設官，尤恐費事，緣本府儒學距書<lb/> 院僅十五里，但得一學行教授兼<lb/> 管，即足矣(李夢陽，1995，頁<lb/> 53-54)。<lb/></p><p> 透過唐龍所奏，可以略見明代江西儒學<lb/> 藏書的負責人是教官，而日常管理者，則屬<lb/> 「門子」，原是學校內的輪班雜役，除看守書<lb/> 庫與流通管理藏書外，還擔負一些日常性的瑣<lb/> 碎工作。<lb/></p><p> 明代江西地方儒學藏書的內容，除了<lb/> 朝廷所頒贈的《四書五經大全》、《性理大<lb/> 全》、《五倫書》等有關科舉與教化人心的<lb/> 書籍外，其實還包括許多其他的種類。明初<lb/> 的江西南昌名士胡儼，曾經描述當時贛州府<lb/> 興國縣儒學「尊經閣」的藏書狀況，曰：<lb/></p><p> 贛之興國縣，重建「尊經閣」。<lb/> …… 君 子 窮 理 以 達 道 ， 力 學 以 致<lb/> 知，必以讀書為本。讀書者，於經<lb/> 史子集，以及乎百家之言，無不討<lb/> 論而覽觀焉，亦以經為之本。閣之<lb/> 藏書，以待學者，經、史、子、<lb/> 集、百家之書，無不在也。而必<lb/> 曰：「尊經」者，所以示崇重，<lb/> 而使學者知務本焉(孔興浙等，<lb/> 1989，卷21，頁32下-33下)。<lb/></p><p> 依以上胡氏所云，可知明初江西儒學藏<lb/> 書種類之大略，實際上囊括了經、史、子、<lb/> 集四部，以及說部百家之書，類別可說相當<lb/> 到為何儒學的藏書閣取名「尊經」之義，除<lb/> 了表示典籍之崇重外，更期盼讀書人能夠以<lb/> 經為本，務本踏實。<lb/></p><p> 是大不如前，顯得十分單調，幾乎僅限於朝<lb/> 廷所頒贈之四書、五經、性理、五倫之類而<lb/> 已。嘉靖年間編纂的《瑞昌縣志》，清楚地<lb/> 收錄了當時瑞金縣學的藏書數目，共有：<lb/></p><p> 《四書大全》一部、《易經大全》<lb/> 一部、《書經大全》一部、《詩經<lb/> 大全》一部、《周禮》一部、《春<lb/> 秋大全》一部、《禮記大全》一<lb/> 部、《通鑑》一部、《全綱目》<lb/> 一部、《近思錄》一部、《性理大<lb/> 全》一部、《大學衍義》一部、<lb/> 《衍義補》一部、《大明會典》一<lb/> 部、《皇明政要》一部、《大明一<lb/> 統志》一部、《聖學心法》一部、<lb/> 《大誥三編》一部、《孝順事實》<lb/> 一部、《為善陰<lb/> 職掌》一部、《皇明祖訓》一部、<lb/> 《后鑒錄》一部、《大明律》一<lb/> 部、《教民榜》一部、《資治通<lb/> 訓》一部、《皇明名臣言行錄》<lb/> 一部、《宋名臣言行錄》一部、<lb/> 《十九史<lb/> 一部、《朱子全書》一部、《史<lb/> 記》一部、《十七史詳節》一部、<lb/> 《御製文集》一部、《石堂集》一<lb/> 部、《五倫全書》一部、《通鑑<lb/> 前 編》一部、《明倫大典》一部<lb/> (林有年等，1 9 8 5，卷3，頁3上-<lb/>4上)。<lb/></p><p> 數量，仍然沒有什麼起色，簡略的狀況一如<lb/> 嘉靖年間。根據隆慶年間的盤點紀錄，當時<lb/> 瑞昌縣學的藏書樓內僅有：「《四書大全》<lb/> 二十本(缺一本)、《易經大全》十一本、<lb/> 《書經大全》九本(缺一本)、《詩經大<lb/> 全》十二本、《春秋大全》十八本、《禮記<lb/> 大全》十八本(缺二本)、《性理大全》<lb/> 二十八本(缺一本)、《孝順為善陰 》共<lb/> 四本、《勸善書》一十七本、《五倫書》<lb/> 六十二本、《前漢書》三十一本、《後漢<lb/> 書》二十八本(缺一本)、《三國志》二十<lb/> 本(缺三本)、《魏書》三十八本(缺一<lb/> 本)、《晉書》三十八本(缺三本)、《宋<lb/> 書》三十本、《南齊書》一十四本、《北齊<lb/> 書》一本、《梁書》一十二本、《陳書》八<lb/> 一本)、《周書》一十二本、《五代史》<lb/> 一十二本、《宋史》一百一十二本(缺二<lb/> 本)、《金史》三十四本、《遼史》一十六<lb/> 本、《元史》五十本、《南史》二十本、<lb/> 《本史》三十本、《史記》二十八本(缺一<lb/> 本)、《通鑑綱目》二十本、《鄉飲紙圖》<lb/> 一軸。舊書櫥一隻、新書櫥一隻(劉儲等，<lb/> 1 9 8 5，卷5，頁6上-7上)。」不但種類不<lb/> 多，且各部書籍的殘缺情況十分嚴重，甚至<lb/> 連書櫥的數量，也是少得可憐。<lb/></p><p> 鼎盛時期，統治者採取了一系列有利於官府<lb/> 藏書事業發展的文化政策，多次詔求民間遺<lb/> 書，不斷擴充官府藏書的數量，建文淵閣、<lb/> 大本堂、弘文館、秘書監、東閣、華益殿<lb/> 等收藏國家藏書，據統計，有明一代藏書達<lb/> 7,297種(徐壽芝，2005)，這是指明代中央<lb/> 政府早期的官府藏書而言，不過到了明中後<lb/> 期，中央政府的藏書建設即逐漸地衰頹，宛<lb/> 如明代的國祚起伏；而江西地方儒學藏書的<lb/> 命運，似乎也是如此。<lb/></p><p> 二、 藏書的利用<lb/> 明 代 因 襲 宋 、 元 舊 制 ， 在 南 、 北 國<lb/> 子監與各地府州縣各地方學校，皆備置官<lb/> 府藏書，以供生員們借讀使用(王偉凱，<lb/> 1996)。所謂「刻書以便士人之購求，藏書<lb/> 以便學徒之借讀，二者固交相為用。宋、明<lb/> 國子監及各州軍郡，皆有官書以供眾讀(<lb/> 葉德輝，1973，卷8，頁21下-22上)」，讓<lb/> 地方上貧困無書的學子們有書可讀，藉以發<lb/> 展區域學術風氣，並作育人才。<lb/></p><p> 況，因史書記載甚寡，僅得由以下加以觀察<lb/> 與推斷。成化初，在地方官員的倡議與努力<lb/> 下，建昌府新城縣儒學修建「尊經閣」，藏<lb/> 書以供生員閱讀。據載當時：<lb/></p><p> 下為堂，會饌。閣高十二尺，廣<lb/> 二十尺，深與廣稱。堂有續簷，楹<lb/> 深廣於閣，高如之。周遭甃甓，<lb/> 且鞏且固，不惟經籍得免風雨蟲<lb/> 鼠之所毀傷，而旦暮食息於斯，<lb/> 得以約其出入而敬其業者，實在<lb/> 於 此 焉 ( 黃 文 鸑 等 ， 1 9 9 0 ， 卷<lb/> 10，頁22下)。<lb/></p><p> 「會饌所」(餐廳)在同一棟建築物之內，<lb/> 為二層樓三房之正方形設計，一樓為餐廳，<lb/> 二樓為藏書處，若不考慮飲食對於書籍造成<lb/> 的損害，其特色乃為十分方便生員們日常的<lb/> 讀書與三餐飲食，得以兼顧於茲。因此，不<lb/> 難想見當時學中「尊經閣」內生員滿座，吟<lb/> 頌琅琅的讀書熱絡景象，相信對於本學研究<lb/> 與學術風氣之鼓舞和推動，必定產生了很大<lb/> 的助益。<lb/></p><p> 明代各地府州縣的儒學藏書，皆可提供<lb/> 生員覽閱書籍。一般的使用限制是必須就學<lb/> 閱讀，當然也有允許借回家中的。至於借閱<lb/> 手續是生員先檢閱書目，知道某書之有無，<lb/> 記明某書某日交還。一次只許借一種，不超<lb/> 過5卷。觀此，明代儒學藏書的借閱與管理<lb/> 方式，實已包含了書目編製、書目檢索、借<lb/> 還書和借閱紀錄的登載，以及冊數限制等步<lb/> 驟或規定，與現代圖書館初期的借閱制度，<lb/> 頗具異曲同工之妙(蔡煒，2004)。<lb/></p><p> 閱流通方面存在著很大的局限性，卻仍在一<lb/> 定的範圍內公開利用，許多讀書人和科舉考<lb/> 生都被允許借讀。儘管其讀者群範圍狹窄，<lb/> 僅局限於一定的範圍內，但仍為中國古代藏<lb/> 書的流通使用，產生了積極的影響。此外，<lb/> 提供正本用於刊印，廣為流傳，也是古代官<lb/> 府藏書不可忽略的一個面向，正因為如此，<lb/> 古代的典籍得以流通並保存至今(徐壽芝，<lb/> 2005)。<lb/></p><head> 陸、 結論<lb/></head><p> 中國的藏書事業，是歷史文化產品的積<lb/> 累、保藏、整序、傳播和創造的重要系統，<lb/> 對中國文化史有著特殊的貢獻。同時，中國<lb/> 的藏書事業，也是世界文化史上最早、最系<lb/> 統、最為發達的文化事業之一，在世界文明<lb/> 史上享有崇高的地位，很值得今人持續傳承<lb/> 與弘揚(姚淑慧，2010)。中國古代藏書樓<lb/> 的社會作用，約略有：提供讀者閱覽、提供<lb/> 統治階級執政參考、為編書提供資料、為輯<lb/> 行學術交流、學術研究、社會教育等諸多面<lb/> 向(吳仲強，2004)。<lb/></p><p> 中國藏書史上，官府藏書與私家藏書<lb/> 可謂同步發展、並駕齊驅。官藏從一開始便<lb/> 由國家統治力量所掌握，其藏書的浮沉興<lb/> 衰，幾乎都與政治上的治亂盛亡一致。歷代<lb/> 開國皇帝，也幾乎都致力於圖書典籍的蒐集<lb/> 和整理，成為統治者資治教化的一個傳統。<lb/> 但是，兩種不同類型的藏書系統，在長期<lb/> 發展過程中，不斷地相互交流利用，共存<lb/> 互補，形成以官府藏書為主體，私家藏書<lb/> 為輔助的中國古代藏書體制，在社會、政<lb/> 治、文化、教育等方面，發揮許多重要的<lb/> 作用(黃琳琳，1998)。<lb/></p><p> 然而，明代國家和各地的官府藏書，<lb/> 雖然累積了歷代所藏，在數量上頗為可觀，<lb/> 不過那都是皇帝個人或是各級官府的財產，<lb/> 就全民而言，其利用率可謂相當低落，這<lb/> 正是古代國家藏書的通病(石洪運、陳琦，<lb/> 1998)。不過，明代學校的生員群體，在社<lb/> 會上卻是一個龐大的知識階層，其數量的多<lb/> 寡，往往也可以作為衡量一個時代的文明指<lb/> 標(趙子富，1995)。因此，研究明代儒學<lb/> 生員對於官府藏書的利用情形，在知識份子<lb/> 古少今多的差異條件之下，宛如今人對某類<lb/> 型圖書館的使用調查，仍然保存許多值得借<lb/> 鑑的時代意義。<lb/></p><p> 就古代的官府藏書而言，目的在於提<lb/> 供稽查參考、培養吏才、編纂書籍、教化臣<lb/> 民之用。五代以前，官府藏書是以中原為中<lb/> 心，因為歷代都城大多建置於北方，北方是<lb/> 政治、經濟和文化的中心。自南宋建都杭州<lb/> 後，中國古代官方藏書中心始漸南移。到了<lb/> 明初定都南京，即使於永樂遷都北京後，南<lb/> 京仍舊保留著大量的官方藏書。儘管明代南<lb/> 方政府機構的官家藏書，尚不足與北方分庭<lb/> 抗禮，但南方官府藏書的長足發展，卻是事<lb/> 實。何況南方的書院與儒學藏書，遠比北方<lb/> 發達很多(王國強，2003)。明代各級學校<lb/> 大多保持著歷來刻書的傳統，尤其是官府刻<lb/> 書，通常是學校的參與最多。以京師來說，<lb/> 重要的經典，國子監幾乎都參與其間，所刻<lb/> 圖書除供朝廷宣索和監生閱讀外，也提供<lb/> 地方士子所用，具有國家標準讀物性質(<lb/> 平雨，1995)。古代官府藏書取得了如此輝<lb/> 煌的成就，是中國古代文化發展的必然結<lb/> 果。當然，統治者的重視與參與，開明的文<lb/> 化政策，政府的投入、經費的保障，制度的<lb/> 確立和落實等等，是古代官府藏書取得重大<lb/> 成就的直接動因(徐壽芝，2005)。<lb/></p><p> 的儒學藏書事業的許多歷史相貌。首先，明<lb/> 代江西地方儒學的藏書，主要是由儒學的教<lb/> 官(教授、訓導、學正、教諭)負責維護，<lb/> 而實際看守出納者則為「門子」；至於本地<lb/> 各級主官，都可加以督責管理，而總之於提<lb/> 學官。其次，從明代江西各府、州、縣學的<lb/> 藏書設施來看，可以瞭解本地官府的藏書情<lb/> 況。當時江西各地學府中絕大部分都建有<lb/> 「尊經閣」以庋放圖書，或是另建「賜書<lb/> 樓」來貯存朝廷頒降的書籍，而少數地區，<lb/> 也有將典籍藏於書庫、藏室者。其三，明代<lb/> 的《四書五經大全》、《性理大全》、《五<lb/> 倫書》等有關科舉與教化人心的書籍外，其<lb/> 實還包括許多其他的種類。其四，明代江西<lb/> 的儒學當中，其「尊經閣」藏書的流通借閱<lb/> 十分頻繁熱絡，對於本學的研究與學術風氣<lb/> 之鼓舞和推動，產生了很大的助益。其五，<lb/> 江西儒學藏書的來源主要有三，即：朝廷的<lb/> 賜書制度、地方官府的購置、私人的捐助。<lb/></p><p> 閱讀活動是一種社會現象。而且這種社<lb/> 會現象往往表現出明顯的地域文化特點。所<lb/> 謂地域文化特點，就是指閱讀活動發展的地<lb/> 域文化差異。明代的地方閱讀風氣，表現出<lb/> 明顯的區域文化特點。一地由於文化教育事<lb/> 業的發達、重教尚讀風氣之濃厚，以及藏書<lb/> 與出版業之發達、文人學者之輩出、文獻著<lb/> 述之繁富等現象，皆為影響一地閱讀風氣盛<lb/> 衰的主要因素。而閱讀活動的興衰，不僅引<lb/> 領和促進著整個明代的讀書風氣和學術文化<lb/> 的發展，也對後世產生重要的影響(王龍，<lb/> 2011)。至於學術文化，是指最狹義的文化<lb/> 內容，包括文學藝術、科學技術、區域居民<lb/> 的教育狀況與文化素養，以及各類文化人才<lb/> 和文化成果等。由於各地的人文和自然環境<lb/> 的不同，學術文化總是呈現出鮮明的特徵<lb/> (中國歷史人文地理編委會，2001)。<lb/></p><p> 近年來，由於社會上各種思潮的影響，<lb/> 市場經濟躁動的波及，藏書文化的觀念在逐<lb/> 漸淡漠當中，藏書習慣，也在大部分青年人<lb/> 的頭腦中瀕臨消失。這是一種嚴重的反文化<lb/> 現象，為了撥亂反正，我們必須大力弘揚固<lb/> 有的優質藏書文化，倡導愛書的人文精神與<lb/> 社會上的閱讀風氣，以提高國人的文化素養<lb/> (朱黎明，2004)。<lb/></p> 本文獲得行政院科技部民國102年專題<lb/> 研究計畫(計畫編號：NSC 102-2410-H-030-<lb/>081)補助，特此誌謝。此外，評審老師們<lb/> 的耐心糾正與指導，使內容減少非常多的謬<lb/> 誤，筆者深感獲益良多，由衷感謝！<lb/> 註釋<lb/> 註1： 有關明代儒學制度的研究成果頗豐，<lb/> 教育體制運作〉，收入王恢教授九秩<lb/> 嵩壽論文集編委會，《慶祝王恢教授<lb/> 九秩嵩壽論文集》，臺北：王恢教授<lb/> 九秩嵩壽論文集編委會，1997年5月<lb/> 初版，頁83-93；簡蕙瑩，《明代的<lb/> 展》，臺北：國立中正大學歷史研究<lb/> 所碩士論文，1999年6月；陳慶江，<lb/> 術探索》，2000年5期，頁52-55；<lb/> 田心，〈論明代廣西地區儒學教育<lb/> 的強化〉，《廣西民族師範學院學<lb/> 報》，2011年6期，頁42-45。<lb/> 註2： 鄭暘應作鄭賜(？-1408)，此祁氏<lb/> 書誤。</text></tei>