<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>壹、前言<lb/></head><p> 圖書分類法又稱為圖書分類系統或分類<lb/> 表，是組織圖書不可或缺之重要依據工具。<lb/> 在中國，古人稱圖書分類為「種別」、「部<lb/> 目」或「類例」，直至20世紀初，西方圖書分<lb/> 類的技術知識被介紹到中國，始出現圖書分類<lb/> 法之專門術語。西方杜威十進分類法(Dewey<lb/> Decimal Classification，簡稱DDC)傳入中國<lb/> 以後，分類學者相繼以它為藍本，編制許多仿<lb/> 杜威的中國圖書分類法。據白國應(1981)所<lb/> 述，仿杜威法至少有30種。自此之後，有關圖<lb/> 書分類法的編訂或理論，幾乎跟隨西方的腳步<lb/> 發展，影響所及，對中國傳統圖書分類的研究<lb/> 就相對貧乏(傅榮賢，1999)。然而，中國古<lb/> 代圖書分類系統能夠歷二千年而不衰，意味著<lb/> 它擁有不可抹滅的歷史文化價值。<lb/></p><p> 西漢劉向、劉歆父子的《七略》是普遍<lb/> 公認的中國第一部綜合性的圖書分類法。事實<lb/> 上，在劉歆《七略》之前，已有數篇文獻對古<lb/> 代形成百家爭鳴學術繁榮的狀況進行學術分類，<lb/> 如《莊子．天下》、《荀子．非十二子》、<lb/> 《論六家要旨》等。《七略》的類目〈六藝略〉<lb/> 是從孔子校定「六經」到《史記．儒林列傳》<lb/> 逐漸形成的儒家典籍體系；〈兵書略〉主要是<lb/> 從漢 初 軍 政 張 良 、 韓 信 申 軍 法 ， 到 武 帝 時<lb/> 楊僕紀奏的兵書專科目錄《兵錄》，所形成<lb/> 的兵書體系。在《七略》分類體系中，劉歆<lb/> 將《論語》歸入〈六藝略〉，其實孔子屬於<lb/> 先秦諸子，《論語》理應列於〈諸子略〉。<lb/> 〈六藝略〉講的是經學，與〈諸子略〉不同(<lb/> 鄭萬耕，2003)。《論語》被列入經學，與<lb/> 《五經》並論，顯示劉歆推崇孔學。由於後<lb/> 世書目之編製方法及分類，大多根據七略增<lb/> 刪(梁啟超，1958)，故自《七略》以降，類<lb/> 目在演進歷程中雖出現六分、四分、五分不等<lb/> 分法的分類體系，但經部與子部的類目變化不<lb/> 大。在《七略》的影響下，一般而言，中國歷<lb/> 代的圖書分類法多奠基在前人的基礎上發展，<lb/> 並且以儒家思想為指導。<lb/></p><p> 中國歷代的圖書分類法固然與其背後<lb/> 支撐的框架有關，但無可諱言，各分類體<lb/> 系仍有其各自的特色和差異，並非全然一<lb/> 成不變，顯示尚有其它因素影響類目的呈<lb/> 現。「文獻保證原理」乃與類目有關之西<lb/> 方著名的圖書分類理論，自被提出後，迄今<lb/> 已逾一世紀，受關注的程度有增無減，其重<lb/> 要性可見一斑。雖然鄭惠珍(2009)和Lee<lb/> (2012)等對中國古籍分類的研究也提及此<lb/> 原理，但並未以此為主軸有系統地深入探<lb/> 討；因此，本研究嘗試由此原理來分析中國<lb/> 古代的圖書分類，希冀對中國古代圖書分類<lb/> 有進一步的認識，拓寬圖書資訊領域對古籍<lb/> 分類之視野。<lb/></p><head> 貳、研究範圍與限制<lb/></head><p> 中國古代的圖書分類體系是伴隨著目錄<lb/> 而生，並且是以共同體方式存在，換言之，<lb/> 中國古代的圖書分類並不是獨立於目錄之外<lb/> 發展的，圖書分類脫離目錄學成為一門學科<lb/> 是晚近之事。姚名達(1965)曾言：「目錄<lb/> 之兩大要素，曰分類，曰編目(頁62)。」<lb/> 可見目錄學是研究中國古代圖書分類的重要<lb/> 途徑，因此古代的書目分類體系為本研究<lb/> 探討之對象。在時間範圍方面，著重中國仿<lb/> 西法(約20世紀初清末)以前，主要是基於<lb/> 西法東漸後，中國所編訂的圖書分類系統幾<lb/> 乎是直接引用或仿照西方，已喪失其原有風<lb/> 貌。在研究限制方面，中國目錄學的歷史，<lb/> 達二千年之久，發展出的類例，數量極多，<lb/> 受限於時間及篇幅，本研究僅針對重要且具<lb/> 特色者討論。以下，擬先介紹文獻保證原理<lb/> 的意義及其演變，再觀察此原理於中國古代<lb/> 圖書分類中的應用情況。<lb/></p><head> 參、文獻保證原理<lb/></head><p> 在 分 類 系 統 中 ， 所 謂 的 「 保 證 」<lb/> (warrant)是指分類者對分類系統做基本<lb/> 決策的依據，這種保證提供分類表的語意基<lb/> 礎，項目包括：何種類目或概念應出現在分<lb/> 類系統中、如何排序、分類的單元、概念<lb/> 彼此之間的關係，以及細分至何種程度等<lb/> (Beghtol, 2001)。<lb/></p><p> 一、 文獻保證原理的定義與應用<lb/> 文獻保證(literary warrant)或譯為作<lb/> 品保證，是E. W. Hulme(1859-1954)提出<lb/> 的圖書分類原理。Lancaster(1986)也稱此<lb/> 原理為書目保證(bibliographic warrant)。<lb/> 文獻保證一詞出現在Hulme撰寫的Principles<lb/> of Book Classification文章中。原文共有6章，<lb/> 載於1911至1912年發行的期刊The Library<lb/> Association Record。文中他提到一些有關圖<lb/> 書分類的原理，其中以「文獻保證」一詞最<lb/> 引人注目。Hulme(1911)陳述文獻保證原<lb/> 理是指分類法中的類目必須來自準確地鑒定<lb/> 和評估現有文獻的類別。只有文獻以圖書形<lb/> 式確實存在，才能保證有其相對應的類目標<lb/> 題，且該標題必須能正確描述隸屬於該類之<lb/> 所有主題範圍。<lb/></p><p> Hulme(1911)提出主張以前，分類者<lb/> 所建立的圖書分類表大多遵循哲學的分類理<lb/> 論，以符合科學的順序為原則，覺得分類法<lb/> 愈接近科學的順序，品質愈佳，維持較久。<lb/> Hulme則有不同看法，認為圖書分類與知識<lb/> 分類各有不同的目的，圖書分類是為了排<lb/> 列圖書，而非單純地以主題或概念來組織知<lb/> 識(Rodriguez, 1984)。Hulme指出圖書排<lb/> 列的目的在於快速地找出使用者感興趣的文<lb/> 獻，因此認為圖書應以一般認知可找到的方<lb/> 式排列；分類的對象應是已存在的圖書，而<lb/> 不是那些可能會被撰寫的書籍，反對圖書依<lb/> 據哲學的理論用自然或科學的順序排列；<lb/> 在Hulme的觀念中，分類表不是設計用來教<lb/> 育讀者，而是協助他們找到想閱讀的書籍<lb/> (Beghtol, 2010)。若分類學者過於專注抽<lb/> 象的知識，將導致分類表「有目無書」的情<lb/> 況(Maltby, 1975)。Hulme以化學為例，<lb/> 說明依哲學理論編製的分類表，其「無機化<lb/> 學」類目，僅是一個元素名稱，實際上並無<lb/> 真實存在的圖書，亦即並沒有出版化學元素<lb/> 鐵或金的專書。<lb/></p><p> 基於上述理由，Hulme(1911)提出兩<lb/> 個結論：一是建議每一所圖書館或許都該有<lb/> 屬於自己的分類表，正如每一所圖書館有其<lb/> 特有的館藏；他反對以哲學或科學理論為基<lb/> 礎的知識分類，認為知識組織應依據圖書館<lb/> 實際藏書或是未來可能獲得的圖書。二是揭<lb/> 示透過分析不同時期產出的文獻實際數量，<lb/> 可以瞭解文明發展的變化；他相信每種類別<lb/> 的文獻數量，代表該時空環境下知識領域的<lb/> 文獻範圍，同時也象徵該時期人們興趣之所<lb/> 在(Beghtol, 2010)。<lb/></p><p> 從上述H u l m e(1911)極力主張文獻<lb/> 保證，甚至建議「每一圖書館或許該有屬<lb/> 於自己的分類表」(Beghtol, 2010)，不<lb/> 難推測可能與其工作的圖書館類型有關。<lb/> Hulme提出理論時，服務的單位是大英專利<lb/> 局(British Patent Office)圖書館(Kumar,<lb/> 1983)，通常這種專門性圖書館藏書主題涵<lb/> 蓋範圍不若大學圖書館或公共圖書館廣泛。<lb/> 一般綜合性圖書分類法對其而言，已常面臨<lb/> 「有目無書」的現象，亦即讀者看到有興趣<lb/> 的類目，不見得館藏真有其書，若再強調奠<lb/> 基於哲學理論的抽象知識，其情況將更為嚴<lb/> 重，無疑是雪上加霜。<lb/></p><p> Hulme(1911)提出文獻保證之後，受<lb/> 到高度的重視和肯定，並成為建置圖書分類<lb/> 表的理論基礎，但是有關「文獻保證」的定<lb/> 義，似仍有不足之處，學者提及此原理時，<lb/> 往往依Hulme觀點更進一步的闡釋，以清楚<lb/> 傳達此理論於分類表應用之意涵，例如：<lb/></p><p> Maltby(1975)陳述文獻保證是：「分<lb/> 類表應被設計成適合已出版的文獻，由實<lb/> 際(及可能潛在的)文獻本身的特性或保證<lb/> 來決定。(&quot;literary warrant&quot; to mean that the<lb/> schedules of a classification should be moulded<lb/> to fit published literature, being dictated by what<lb/> actual(and if possible potential)literature itself<lb/> merits or warrants.)(p. 56)」<lb/></p><p> Chan、Richmond與Svenonius(1985)<lb/> 介紹文獻保證原理是：「分類表的建立以<lb/> 實際出版的文獻為基礎，而不是宇宙知識<lb/> 抽象的概念，亦不是自然的順序或科學系<lb/> 統的順序。(Literary warrant -meaning that<lb/> the basis for classification is to be found in the<lb/> actual published literature rather than abstract<lb/> philosophical ideas or concepts in the universe<lb/> of knowledge or the &quot;order of nature and system<lb/> of the sciences.&quot;)(p. 48)」<lb/></p><p> B e g h t o l(2001)指出文獻保證的觀<lb/> 念是：「圖書分類表應揭示已經存在的圖<lb/> 書 主 題 ， 而 不 是 去 列 舉 所 有 可 能 或 潛 在<lb/> 的主題。(Literary warrant assumes that a<lb/> library classification should reveal book topics<lb/> that should not therefore try to enumerate all<lb/> possible or potenttial topics.)(p. 103)」<lb/></p><p> Rowley與Farrow(2002)解釋文獻保<lb/> 證是：「實際的或可能存在的文獻，關於<lb/> 它的主題，已在分類表中被設定類別。(...<lb/> literary warrant: the actual or probable existence<lb/> of documents that are about the topic for which a<lb/> class has been defined.)(p. 193)」<lb/></p><p> 綜上可知，Hulme(1911)主張類目的<lb/> 來源為具體存在的圖書，而不是抽象的宇宙<lb/> 知識或尚未被撰寫的圖書。詳言之，分類表<lb/> 類目的建置應依據圖書館實際藏書(或未來<lb/> 將入館的已存在之書)，做到有類必有書，<lb/> 有書必有目。由於Hulme提出文獻保證的年<lb/> 代，圖書館普遍的典藏為圖書，故他多聚焦<lb/> 在藏書及圖書分類法(Beghtol, 2010)。一<lb/> 般認為以館藏圖書建立的美國國會圖書館分<lb/> 類法(Library of Congress Classification)為<lb/> 典型應用文獻保證原理的分類法(儘管該分<lb/> 類法出現在Hulme發表文獻保證原理之前)<lb/> (Beghtol, 2010; Chan, 1994)。其它應用此<lb/> 原理者尚有杜威十進分類法(DDC)、冒號<lb/> 分類法(Colon Classification)、及國際十進<lb/> 分類法(Universal Decimal Classification)等<lb/> (Kumar, 1983)。<lb/></p><p> 關於類目的設置，Thomas(1995)曾<lb/> 批評指出：Hulme要求即使一本書也要為之<lb/> 設類是不可能達成的；縱使美國國會圖書分<lb/> 類法創立之初就落實文獻保證原理，依舊有<lb/> 許多現今出版的圖書主題沒有出現在其分類<lb/> 表中。至於類目的排序，Kumar(1983)陳<lb/> 述在文獻保證原理的應用下，除非特殊情<lb/> 況，主題類目在分類表中的排序，依據已出<lb/> 版或預期出版的文獻數量，文獻量多的主題<lb/> 排序在前，並且表示根據統計分析，冒號分<lb/> 類法是當中執行較為徹底的，而杜威分類法<lb/> 及國際十進分類法將「米飯」排在後面，被<lb/> 認為有違文獻保證原理。Kumar的評語指出<lb/> Hulme未能認識一些重要的從屬原理與階層<lb/> 原理，並引述Bliss對Hulme原理的評價：「仔<lb/> 細觀察這些原理既無效且不適用(p. 383)」<lb/> 上述言論揭示出Hulme文獻保證原理的兩個觀<lb/> 念：一是主張「有書有目」，即使是一冊書<lb/> 也須為之設類；二是在文獻保證原理下，類<lb/> 目可依文獻量多寡排序。此外，也透露出這<lb/> 兩個觀點不易實現且不適用。<lb/></p><p> 二、 文獻保證原理發展變化<lb/> 自文獻保證提出以來已逾一世紀，直<lb/> 至今日依舊受到高度的關注。應用的範圍逐<lb/> 步擴大，從圖書分類表延伸至其它知識組<lb/> 織系統，如索引典、標題表；另一方面，圖<lb/> 書館蒐藏的資料變得多元，除圖書之外，還<lb/> 包括錄影帶，音樂資料、期刊、及研究報<lb/> 告等。由於不同的知識組織系統各有其建<lb/> 置的目的與適用對象，再加上資料類型的<lb/> 多樣性，Hulme(1911)文獻保證原理的定<lb/> 義似過於狹隘，不足以概括新的應用範圍，<lb/> 故衍生的保證原理如雨後春筍般湧現，其中<lb/> 包括術語保證(terminological warrant)、<lb/> 科學保證、教育保證、文化保證、詢問保<lb/> 證(enquiry warrant)、使用者保證、機構<lb/> 保證(organizational warrant)、結構保證<lb/> (structural warrant)、邏輯保證、以及小<lb/>說保證等(Beghtol, 1986, 1992; Svenonius,<lb/>2000)。以「術語保證」為例，分類研究<lb/> 團體(Classification Research Group)將<lb/> Hulme的理論應用在其組配式的分類法上，<lb/> 但不以「圖書標題」(book titles)為保證<lb/> 的前提，取而代之的是學科領域的「專業<lb/> 術語」，故「術語保證」的原理相應而生<lb/> (Hjørland, 2007)；「使用者保證」乃是<lb/> 以使用者為導向，意思是索引語言中概念的<lb/> 呈現或作為選用術語的理由，係因其在資<lb/> 訊檢索系統中是使用者常用的檢索概念或<lb/> 詞彙(American National Standards Institute/<lb/> National Information Standards Organization<lb/> [ANSI/NISO], 2005, p. 167)。至於「機構保<lb/> 證」則是指：「索引語言中概念的呈現或作<lb/> 為選用術語的理由，依據的是機構的特性或<lb/> 背景(ANSI/NISO, 2005, p. 163)。」再從<lb/> 本文前面提及的「米飯」類目來看，杜威分<lb/> 類法將之置於後，有別於東方中國將之列於<lb/> 前的做法，應與中西「文化」差異有關，反<lb/> 映出「文化保證」存在的必要性。Beghtol<lb/> (1986)將上述這些非涉及語法的保證，稱<lb/> 為語意保證原理(semantic warrant)。<lb/></p><p> 隨著應用範圍的擴大，文獻保證定義的<lb/> 內容有明顯的變化，應用的對象也不再侷限<lb/> 於圖書分類表，例如：<lb/></p><p> Chan(1994)對文獻保證原理的詮釋<lb/> 是：「(1)唯有作品以某類別確實的存在，分<lb/> 類表或索引典才會允許該類目的存在(The<lb/> principle which allows a category to exist in a<lb/> classification or thesaurus only if a work exists<lb/> for that category.)；(2)分類表或索引典的建<lb/> 置以圖書館實際藏書或以實際出版的作品<lb/> 為基礎。(The use of an actual collection or<lb/> holdings of a library or actual published works<lb/> as the basis for developing a classification<lb/> scheme or thesaurus.)(p. 486)」<lb/></p><p> Ta y l o r(1999)表示在控制的詞彙表<lb/> 中，文獻保證是指：「文獻中一旦有新概念<lb/> 出現時，就須將該詞彙加入標題表或索引<lb/> 典。(This means that terminology is added to<lb/> a subject heading list or a thesaurs when a new<lb/> concept shows up in the literature and therefore<lb/> needs to have specific terminology assigned to<lb/> it.)(p. 149)」<lb/></p><p> 《 圖 書 館 學 與 資 訊 科 學 辭 典 》<lb/> (Dictionary for Library and Information<lb/> Science)對文獻保證原理所下的定義是：<lb/> 「當某個特定的主題已經有一定數量的文<lb/> 獻，但在編目的時候沒有合適的類目，就需<lb/> 要擴展分類系統來反映其內容，而這些文<lb/> 獻也因為新類目的添加得以呈現其主題；<lb/> 同理，在索引語言增加主題標目或描述語<lb/> 也是依據這個辭彙在標題或者內文出現的<lb/> 頻率而定。(The quantity of works that have<lb/> been written on a specific subject or topic. In<lb/> librarycataloging, the development of portions<lb/> of a classification system in response to the<lb/> content of the materials requiring classification.<lb/>A body of literature must exist on a topic for a<lb/> new class to be added. In indexing, the addition<lb/> of a subject heading or contentdescriptor to an<lb/> indexing language, based on the frequency of its<lb/> occurrence in the title or text of the documents<lb/> indexed.)(Reitz, 2004, p. 424)」<lb/></p><p> ANSI NISO(美國國家標準局 美國<lb/> 國家資訊標準組織)(2005)賦予文獻保<lb/> 證原理的定義是：「索引語言中概念的呈現<lb/> 或作為選用術語的理由，係因其頻繁出現於<lb/> 文獻中。(Literary warrant -Justification for<lb/> the representation of a concept in an indexing<lb/> language or for the selection of a preferred<lb/> term because of its frequent occurrence in the<lb/> literature.)(p.162)」<lb/></p><p> 在執行上，文獻保證原理被靈活的運<lb/> 用，即使同一分類系統，類目的來源也因使<lb/> 用對象的不同而相異。以DDC為例，DDC<lb/> 23(杜威十進分類法第23版)詮釋該分類<lb/> 表應用的文獻保證原理是：「類別的擴充<lb/> 或作為詳表、附表、相關索引的標題，係<lb/> 基於存在的大量文獻主題。(Justification<lb/> for the development of a class or the explicit<lb/> inclusion of a topic in the schedules, tables, or<lb/> Relative Index, based on the existence of a body<lb/> of literature on the topic.)(Dewey, 2011, p.<lb/> 8)」在此原理的應用下，其英語版DDC的<lb/> 類目主要來自OCLC WorldCat(全球最大的<lb/> 線上聯合目錄資料庫)、美國國會圖書館目<lb/> 錄(the Library of Congress catalog)以及其<lb/> 它國家線上輸入的主題；而翻譯版(如越語<lb/> 等)的類目則來自翻譯語言國家圖書館藏書<lb/> 的主題(Beall, 2003)。Kumar(1983)曾<lb/> 提醒應用文獻保證原理要格外小心，須有良<lb/> 好的判斷，對地方性圖書館使用的分類表而<lb/> 言，文獻保證指的是可能獲得的一定數量的<lb/> 文獻，對國際性的分類表而言，則是要做到<lb/> 不能有所偏見。<lb/></p><p> 綜上所述，Hulme(1911)原始提出的<lb/> 文獻保證原理著眼於「圖書」，主張類目的<lb/> 存在應依據「圖書的主題」，比較適用於傳<lb/> 統列舉式圖書分類法。隨著館藏的多元化，<lb/> 類目的來源不只是圖書還包括期刊等其它類<lb/> 型資料，並且重視期刊文章或是小說內文中<lb/> 出現的「概念」或「詞彙」。此外，因應其<lb/> 它知識組織系統設計上的需要，應用的對象<lb/> 不再侷限於圖書分類表，還包括索引典和標<lb/> 題表(或稱索引語言)。Beghtol(2010)<lb/> 指出現代所稱的文獻保證定義較廣，也含括<lb/> 術語保證、機構保證、以及文化保證等。另<lb/> 一變化是，現代的文獻保證原理考慮到實際<lb/> 應用的可行性，在定義上已有所調整，根據<lb/> 上述《圖書館學與資訊科學辭典》的定義：<lb/> 「當某個特定的主題已經有一定數量的文<lb/> 獻……(Reitz, 2004)」以及DDC的定義：<lb/> 「……係基於存在的大量文獻主題(Dewey,<lb/> 2011, p. 8)」，可以得知已放寬標準，不再<lb/> 出現Thomas(1995)所述的「即使僅有一本<lb/> 書也須為之立類」。此外，在執行應用上非<lb/> 常具有彈性，類目的來源依使用的對象而調<lb/> 整。至於有關類目的排序，各學者詮釋的定<lb/> 義幾乎隻字未提，顯示依「文獻量」排序的<lb/> 觀念未受到青睞。<lb/></p><p> 歸納上述文獻保證原理的定義，概可分<lb/> 為兩種：(一)狹義，即原始Hulme(1911)<lb/> 的原理，要項包括：(1)類目的來源為具體的<lb/> 圖書，如圖書館實際藏書(或未來即將徵集進<lb/> 館的已存在圖書)、或是以圖書形式確實存在<lb/> 的作品；(2)確保有書必有目，某範疇的文獻<lb/> 即使僅有一本也須為之立類；(3)確保有目必<lb/> 有書；(二)廣義，即現代的文獻保證原理，要<lb/> 項包括：(1)類目的來源是具體的文獻主題、<lb/> 或是文獻內文頻繁出現的概念(或詞彙)(所<lb/> 指的文獻為圖書或期刊等知識資源)；(2)相<lb/> 同主題的文獻達一定數量或內文頻繁出現的詞<lb/> 彙(或概念)，須有其相對應的主題類目。<lb/></p><p> 本 文 以 下 探 討 的 是 圖 書 分 類 表 而 非<lb/> 索 引 典 或 標 題 表 ， 故 以 下 採 原 始 H u l m e<lb/>(1911)的文獻保證原理定義，並以「類<lb/> 目設置」為核心探討中國古代的圖書分類<lb/> 體系，瞭解其類目設置的來源、類目設置<lb/> 的原則、以及是否做到「有目必有書、有<lb/> 書必有目」。<lb/></p><head> 肆、 中國古代圖書分類體系之<lb/> 類目設置<lb/></head><p> 中國目錄學的歷史，達二千年之久，發<lb/> 展出的類例(即今之圖書分類體系)，有私<lb/> 家及官方的，不計其數，且歷經多個朝代，<lb/> 以下分為「兩漢時期」、「魏晉南北朝至<lb/> 唐」、「宋元時期」、「明朝時期」、「清<lb/> 朝時期」等5個時期分別討論。<lb/></p><p> 一、 兩漢時期<lb/> 兩漢時期具代表性的圖書分類體系，<lb/> 有西漢劉向(前79-前 8 )、劉歆(前53-<lb/>23)父子的《七略》及東漢班固(32-92)<lb/> 的《漢書．藝文志》(以下簡稱漢志)。<lb/> 根 據 《 漢 書 ． 楚 元 王 傳 》 所 述 ： 「 歆 字<lb/> 子駿，少以通《詩》《書》能屬文召，……<lb/> 歆乃集六藝群書，種別為《七略》。」句中<lb/> 「種別」之意是「就不同種類而分別之」，<lb/> 乃分類行為，故一般據此推論正式為圖書<lb/> 分門別類始於劉歆。由於《七略》係奠基<lb/> 《別錄》而成，後世談論目錄者多以《別錄》、<lb/> 《七略》為始祖。由於年代久遠，《七略》<lb/> 早已亡佚，據載亡於唐末五代之亂(何新文，<lb/> 2001)。關於《七略》，班固《漢志》、<lb/> 阮孝緒(479-536)的《七錄》、章學誠<lb/> (1738-1801)《校讎通義．互著》等諸多<lb/> 記錄揭示：《漢志》是在《七略》的基礎<lb/> 上編纂而成的，且《七略》分法，終漢之<lb/> 世，未嘗變動，換言之，《漢志》全部採<lb/> 用劉氏《七略》，故亦可由《漢志》知其<lb/> 類目概況。<lb/></p><p> 依據《漢志》，《七略》分為：一、<lb/> 輯略。二、六藝略：易、書、詩、禮、樂、<lb/> 春秋、論語、孝經、小學。三、諸子略：儒<lb/> 家、道家、陰陽家、法家、名家、墨家、縱<lb/> 橫家、雜家、農家、小說家。四、詩賦略：<lb/> [屈原等]賦、[陸賈等]賦、[孫卿等]賦、雜<lb/> 賦、歌詩。五、兵書略：兵權謀、兵形勢、<lb/> 兵陰陽、兵技巧。六、術數略：天文、曆譜、<lb/> 五行、蓍龜、雜占、形法。七、方技略：醫<lb/> 經、經方、房中、神仙(班固，1976)。其<lb/> 中，輯略為全書之序錄，說明各個大類和小類<lb/> 的內容和意義，故實為六大類。<lb/></p><p> 關於《七略》類目的來源，據《漢志》<lb/> 所載：西漢成帝(西元前26年)時，以文獻<lb/> 頗多散亡，於是命劉向整理宮中秘籍，而成<lb/> 《別錄》。劉向卒後，由其子劉歆繼續其未<lb/> 完成的工作，進一步將古籍分門別類予以整<lb/> 理，編成《七略》(班固，1976)。由是得<lb/> 知，《七略》是劉歆以國家藏書編纂的。<lb/></p><p> 在類目設置方面，多位學者提出劉歆<lb/> 係以圖書數量多寡為設類原則，如姚名達<lb/> (1965)指出：劉歆可能因為當時史書甚<lb/> 少，僅有 1 2 家 5 0 0 餘 篇 ， 不 另 立 一 類 。<lb/> 許 世 瑛 ( 1 9 8 2 ) 表 示 ： 《 七 略 》 是 以<lb/> 圖 書 數 量 為 立 類 的 準 則 ， 書 少 不 能 成<lb/> 一 類 者 ， 附 入 性 質 相 近 之 類 。 喬 好 勤<lb/> ( 1 9 9 2 ) 陳 述 ： 「 《 七 略 》 將 歷 史 書 籍<lb/> 附 於 《 春 秋 》 之 後 ， 是 因 為 當 時 史 書 自<lb/> 《世本》至《漢大年紀》僅9家311篇，不必<lb/> 單獨成一略(頁66)。」李萬健(1993)亦述<lb/> 及：「《七略》創立之時已有史籍圖書卻不設<lb/> 置史籍類目，乃因當時史籍數量不多，大概不<lb/> 到五百卷，不宜單設一類，因而不設置史籍類<lb/> 目(頁8)。」<lb/></p><p> 事實上，依《漢志》所載，《七略》<lb/> 中有部分主題的文獻數量少於「史書」，<lb/> 依舊是單獨設類，因此，姚名達(1965)曾批<lb/> 評《七略》立類標準有矛盾之處。然而逯耀東<lb/> (2000)和錢穆(2002)則認為《七略》不設<lb/> 史部，係因當時史學的獨立概念尚未形成，<lb/> 與史學著作篇帙的多寡無關。<lb/></p><p> 根據《漢書．楚元王傳》對劉歆的描<lb/> 述：「少以通《詩》《書》能屬文召」，<lb/> 可以得知劉歆具備某一程度的能力，其分<lb/> 類方式應是經過慎思的。譬如詩賦(106家<lb/> 318卷)是詩(6家416卷)的流裔，卻劃<lb/> 分兩處，係因其書多，所以別為一類；春<lb/> 秋亂世，戰事頻繁，戰國以後，兵書甚多<lb/> (53家790篇，圖43卷)，所以單獨設類；<lb/> 至於「墨」(6家86篇)、「形法」(6家<lb/> 122卷)、「名家」(7家36篇)、以及「醫<lb/> 經」(7家216卷)等類目之圖書不多，卻都<lb/> 自成一類，係因無相近之類可分入，故單獨<lb/> 設類；除此之外，學科是否已經形成，可能<lb/> 也是劉氏考量的因素，因為中國古代的學術<lb/> 著作往往涵蓋多門學科的內容，彼此兼容並<lb/> 蓄，直到形成獨立學科甚至有專著出現，再<lb/> 也無法附入性質相近之類，才為之單獨設<lb/> 類，此由「地理類」的形成亦可得到印證。<lb/> 孫關龍(1992)指出地理學形成始端的標誌<lb/> 是司馬遷的《史記．貨殖列傳》和《史記．<lb/> 大宛列傳》，又根據胡欣與江小群(1995)<lb/> 以及趙榮(1993)所述，當時學科界限未如<lb/> 現代這樣分明，雖然已有地理方面的專著，<lb/> 但地理還不是一門學科，因此《七略》並未<lb/> 為之單獨設類，直至唐宋時代出現較多專門<lb/> 的沿革地理著作，始設置地理類。上述現象<lb/> 或許也可輔助說明何以劉歆不為書多的史書<lb/> 設置類目。<lb/></p><p> 綜上所述，以類目設置的來源而言，<lb/> 《七略》是劉歆以國家藏書編纂的，依據的<lb/> 是具體的圖書，符合Hulme(1911)的文獻<lb/> 保證原理。以類目設置的原則來看，劉歆考<lb/> 慮的項目可能有三，包括：一、以圖書數量<lb/> 為立類的原則，書多為之設置類目；二、書<lb/> 少無相近之類可歸入者，為其單獨設類；<lb/> 三、學科獨立的概念是否已經形成。雖然<lb/> 劉歆未將其分類的原委加以說明，後世出<lb/> 現諸多揣測，但是依舊可以看出劉歆並無<lb/> 嚴格要求做到Hulme主張的「即使是一本書<lb/> 也要為之設類」理想。相較之下，劉歆的作<lb/> 法較接近分類的實際應用。<lb/></p><p> 二、 魏晉南北朝至唐<lb/> 魏晉南北朝至唐這段期間，中國出現不<lb/> 少著名的分類目錄。魏晉時代有鄭默(213-<lb/>2 8 0 ) 《 魏 中 經 新 簿 》 、 荀 勖 ( ? -2 8 9 )<lb/> 《中經新簿》、李充(?-307?)《晉元帝四<lb/> 部目錄》。南北朝國家目錄有十多種，包<lb/> 括殷淳(403-434)《宋四部書大目》、<lb/> 謝靈運(385-433)《四部目錄》、王儉<lb/> (452-489)《七志》、阮孝緒的《七錄》<lb/> 等。唐朝五代著名的目錄，如元行沖(653-<lb/>7 2 9 ) 《 群 書 四 部 錄 》 、 毋 煚 ( ? -7 2 2 )<lb/> 《 古 今 書 錄 》 、 《 舊 唐 書 ． 經 籍 志 》 、<lb/> 《隋書．經籍志》。私家藏書目錄首見於<lb/> 梁朝任昉(460-508)的家藏目錄。以下茲<lb/> 舉《中經新簿》、《晉元帝四部書目》、<lb/> 《七志》、《七錄》、《隋書．經籍志》等<lb/> 分類體系為代表討論：<lb/></p><p> (一) 荀勖《中經新簿》<lb/> 晉 武 帝 太 康 2 年 ( 2 8 1 ) ， 荀 勖 編 成<lb/> 《 中 經 新 簿 》 ， 又 稱 為 《 晉 中 經 簿 》 、<lb/> 《中經簿》或《新簿》(劉兆祐，1998)。<lb/> 這部目錄學史上的創新之作，久已散佚，<lb/> 據高路明(1997)所述，「大約在唐以後<lb/> 佚 失 ( 頁 2 4 ) 」 。 後 世 僅 能 從 《 隋 書．<lb/> 經籍志》、《郡齋讀書志》等現存史料瞭<lb/> 解其分類體系。《中經新簿》共分4大類：<lb/> 一、甲部：六藝、小學。二、乙部：古諸子<lb/> 家、近世子家、兵書、兵家、術數。三、丙<lb/> 部：史記、舊事、皇覽簿、雜事。四、丁<lb/> 部：詩賦、圖讚、汲冢書。<lb/></p><p> 關於《中經新簿》書目的來源，《晉書》<lb/> 本傳載：勖「與中書令張華依劉向《別錄》<lb/> 整理記籍」。此外，據李萬健(1993)所<lb/> 述，荀勖在張華協助下整理分編宮廷藏書<lb/> 十多萬卷。這些闡述說明荀勖是親自校理<lb/> 群書，並且根據國家藏書分類圖書，編成<lb/> 《中經新簿》。<lb/></p><p> 以類目設置的來源而言，此種以藏書為<lb/> 基礎建置的分類表，符合所謂文獻保證原理<lb/> 的定義。惟若進一步根據Hulme(1911)的<lb/> 「類目標題」定義「……標題能正確描述隸<lb/> 屬於該類之所有主題範圍」來看，「甲、<lb/> 乙、丙、丁」僅能稱是標記符號而非類目<lb/> 名稱。<lb/></p><p> (二) 李充《晉元帝四部書目》<lb/> 《晉元帝四部書目》為李充所撰。西<lb/> 晉懷帝永嘉5年(311)，中國北部匈奴攻進<lb/> 洛陽，將荀勖整理過的圖書焚毀殆盡。東晉<lb/> 建立之後開始收集圖書，經過三十多年的蒐<lb/> 集，至穆帝時方有圖書三千多卷。據來新夏<lb/> (2003)推斷，《晉元帝四部書目》大約是<lb/> 在晉穆帝永和2年(346)以後的若干年完成<lb/> 的，之所以稱為《晉元帝四部書目》，是因<lb/> 為李充校書的卷數與《晉元帝書目》吻合而<lb/> 命名之。<lb/></p><p> 《晉元帝四部書目》主要是根據荀勖的<lb/> 四部書目分類體系重分四部：甲部為五經，<lb/> 乙部為史記，丙部為諸子，丁部為詩賦，正<lb/> 式確立後世四部排列順序。在次序上更換乙<lb/> 丙位置，亦即由《中經新簿》經、子、史、<lb/> 集的順序，改為經、史、子、集。李充的四<lb/> 部順序，反映當時及以後的封建社會各門類<lb/> 學術的社會地位，體現歷代統治階級及學術<lb/> 界尊經、重史的封建觀念。有關其類目的排<lb/> 序，《七錄》及《隋志》皆有闡述。<lb/></p><p> 至於《晉元帝四部書目》的圖書資料<lb/> 來源，據《晉書》卷92所載，它是「李充以<lb/> 荀勖所編《晉中經簿》校之，刪除繁重，以<lb/> 類相從」；此外，高路明(1997)曾言：東<lb/> 晉時期，李充將政府圖書館搜集的一批藏書<lb/> 進行整理；另外，李瑞良(1993)也提及：<lb/> 「東晉建國三十多年後，著作郎李充奉命整<lb/> 理圖書。」上述言論反映出，李充的《晉元<lb/> 帝四部書目》是依據實際藏書編撰的，可謂<lb/> 符合文獻保證原理；在類目標題方面，其情<lb/> 況與上述《中經新簿》相同。<lb/></p><p> (三) 王儉《七志》<lb/> 《七志》是南朝齊文學家兼目錄學家<lb/> 王儉所編。《七志》大約在唐末亡佚，後世<lb/> 僅能從《南齊書．王儉傳》、《隋志》、<lb/> 或《七錄》等歷史文獻典籍中瞭解其相關<lb/> 資訊。除《七志》之外，王儉其實還編撰<lb/> 《元徽元年四部書目》。關於《七志》和<lb/> 《元徽元年四部書目》的編纂先後，說法不<lb/> 一。一般認為《元徽元年四部書目》完成在<lb/> 前。持此看法者有李萬健(1993)等。推論<lb/> 的理由是王儉身為秘閣，編撰《宋元徽元年<lb/> 四部書目》只是為秉承上旨，反映當時政府<lb/> 藏書，但王氏對此編撰及魏晉以來的四部法<lb/> 並不滿意，認為四部存在著許多問題，與圖<lb/> 書發展的實際不盡相合，學術之源流無由考<lb/> 索，由於當時朝廷對於私人著述無硬性規<lb/> 定，因此王儉私撰《七志》。<lb/></p><p> 據《七錄》序和《隋志》所載，《七志》<lb/> 共有7大類，分別是：一、經典志：六藝、<lb/> 小學、史記、雜傳。二、諸子志：今古諸<lb/> 子。三、文翰志：詩賦。四、軍書志：兵<lb/> 書。五、陰陽志：陰陽、圖緯。六、術藝<lb/> 志：方伎。七、圖譜志：地域及圖書。<lb/></p><p> 關於《七志》書目的來源，亦出現兩<lb/> 派說法：一派認為《七志》的編撰是親見其<lb/> 書，如李瑞良(1993)指出，王儉利用公私<lb/> 藏書，編成《七志》(頁84)，同時又依據<lb/> 「《隋志》作『今書《七志》七十卷』(頁<lb/> 85)」當中的「今書」二字推斷《七志》是<lb/> 以當時所能看到的書編撰的。對此，來新夏<lb/> (2003)也認為《七志》雖是私人目錄，但<lb/> 也是在編元徽書目的時候進行的，且王儉又<lb/> 有管理圖書的職權，再加上《七志》與元嘉<lb/> 目收書差異不大，推論《七志》可能就是國<lb/> 家的藏書目。另一派則認為王儉《七志》通記<lb/> 古今，亡書與存書兼收，如王錦貴(1994)<lb/> 認為王儉所編的《七志》有「記亡佚之書<lb/> (頁204)」。喬好勤(1992)則是根據<lb/> 阮孝緒《七錄序》所述，推論出「《七志》<lb/> 著錄的圖書不限當時收藏」及「《七志》補<lb/> 錄前代書目缺載之書，很可能這些書不一<lb/> 定有收藏(頁99)。」據上所述，《七志》<lb/> 隋書》與《七錄》序所言屬實，《七志》於<lb/> 《元徽元年四部書目》之後撰寫，則存書與<lb/> 亡書兼收可能性極高。<lb/></p><p> 為書多的史書立類。例如阮孝緒在《七錄序》<lb/> 批評：「劉氏之世，史書甚寡，附見春秋，<lb/> 誠得其例。今眾家記傳，倍於經典，猶從此<lb/> 志，實為繁蕪。」大意是說，劉向父子的<lb/> 《七略》沒有設立史部，乃因當時史書甚<lb/> 寡；然而王儉的時代，歷史書籍已經倍於經<lb/> 大 類 ， 不 免 雜 亂 。 李 萬 健 ( 1 9 9 3 ) 也<lb/> 評述王儉《七志》廢除史部的作法是復古<lb/> 倒退。<lb/></p><p> 綜上以觀，雖然《七志》是否兼收亡書<lb/> 存有爭議，但是可以肯定王儉編纂的《七志》<lb/> 從立類的來源而言，《七志》的類目根據的<lb/> 都是具體的文獻，但是從立類的原則而言，<lb/> 王儉未替書多的史書設類，則不符合Hulme<lb/> ( 1 9 11 ) 主 張 文 獻 保 證 原 理 其 中 一 項<lb/></p><p> (四) 阮孝緒《七錄》<lb/> 阮孝緒為南朝梁陳留尉氏(河南尉氏)<lb/> 人，據載《七錄》為阮氏所書。雖然《七錄》<lb/> 今已亡佚，但自序尚見於唐朝釋道宣(596-<lb/>667)編的《廣弘明集》。阮孝緒有鑑於公私<lb/> 經史書籍，多所散伕，乃廣泛地搜集宋齊以<lb/> 來圖書，集為《七錄》一書。《七錄》有內<lb/> 外兩篇，內篇五錄：一、經典錄：分易至小<lb/> 學九部。二、記傳錄：分國史至簿錄十二<lb/> 部。三、子兵錄：分儒至兵十一部。四、文<lb/> 集錄：分楚辭至雜文四部。五、術伎錄：分<lb/> 天文至雜藝十部。外篇二錄：一、佛法錄：<lb/> 分戒律至論記五部。二、仙道錄：分經戒至<lb/> 符圖四部。合計為七大類。<lb/></p><p> 關於阮孝緒的立類思維，可由其類目<lb/> 劉歆未設史類係因當時史書甚少，而今史書<lb/> 激增，已倍於「經典錄」典籍，應另行立<lb/> 類；第二，首創「緯書」類目，並與天文、<lb/> 五行等隸屬於「術伎錄」大類之下。在此之<lb/> 前的《漢志》並無「讖緯」類。據李曰剛<lb/> (1983)所述，讖緯是「《七略》以後新興<lb/> 之學也(頁124)」。揭示出阮孝緒之時讖<lb/> 緯之書增多，因此另設一類，使這門新興之<lb/> 學的書籍皆有類可歸；第三，兵書甚少，不<lb/> 單獨設類。其《七錄》序載：「兵書既少，<lb/> 不足別錄，今附於子末」；第四，「醫經」<lb/> 與「經方」類之圖書數量不多，附入「術伎<lb/> 類」。其《七錄》序載：「醫經經方不足別<lb/> 創，故合術伎之稱以名一錄」。由此可見，<lb/> 「圖書數量多寡」為阮孝緒設立類目的依<lb/> 據，亦即書多則單獨設類，書少則附入性質<lb/> 相近之類。<lb/></p><p> 至 於 《 七 錄 》 著 錄 的 來 源 則 有 不 同<lb/> 的看法：一派認為阮孝緒是依據存書，如<lb/> 王重民(轉引自余慶蓉、王晉卿，1998)<lb/> 表示，《七錄》著錄的是現實的存書，是<lb/> 可信的，因為阮孝緒編《七錄》是利用當<lb/> 代藏書目錄補充《五部目錄》，用古代目<lb/> 錄考察書的存亡異同，凡是《七錄》中所<lb/> 是現存的可信的。另一派認為根據官私藏書<lb/> 目錄，並非盡有其書，如喬好勤(1992)曾<lb/> (頁105)」；姚名達(1965)指出：「孝<lb/> 緒唯據諸家名簿，並非盡有其書，故其所收<lb/> 卷帙雖巨，未必可靠(頁264)」；來新夏<lb/> (2003)亦言：「阮孝緒根據一些私人藏書<lb/> 目錄和官目來整理編目，經過官私目相較<lb/> 發現官目多所遺漏，遂總集眾家，更為新<lb/> 錄」，「開啟研究前人目錄之端，擺脫了<lb/> 單純登錄藏書的侷限(頁108)」；余嘉錫<lb/> (2004)引述阮孝緒所言：「『總集宋齊已<lb/> 來眾家之名簿』、『以所見聞校之官目』<lb/> (頁104)」，並且評論：「以所見聞者入<lb/> 錄，則有其名不必有其書(頁163)」，歸<lb/></p><p> 由上得知，過去文獻對《七錄》著錄的<lb/> 來源看法分歧，不過多數認為阮孝緒非單純<lb/> 的登錄藏書，本研究以為多數的看法較為可<lb/> 信，因為據阮孝緒的《七錄》序所載：「凡<lb/> 在所遇，若見若聞，校之官目，多所遺漏，<lb/> 遂總集眾家更為新錄。」引文中的「若聞」<lb/> 說明有一部分的書目是阮氏「聽」來的，且<lb/> 持相反意見的王重民並無對「若聞」提出解<lb/> 釋，由此可見，阮氏並未親見全部圖書，存<lb/> 書與亡書兼收。<lb/></p><p> 綜上所述，從立類的來源來看，《七錄》<lb/> 的情況與《七志》相同，是否兼收亡書存有<lb/> 爭議，但是可以確定《七錄》是以記錄性的<lb/> 資料為基礎，亦即根據具體的圖書，而非宇<lb/> 宙人類的知識；然而，如果某類之下全是亡<lb/> 書，形式上雖是有書有目，實質上並無實際<lb/> 典藏，不過仍有助於使用者瞭解過去文獻發<lb/> 展的實際；從立類的原則而言，阮孝緒作法<lb/> 改進《七志》的缺失，他根據「圖書數量」<lb/> 目，書少則歸於相近之類，其分類理念比<lb/> 原始Hulme(1911)的文獻保證原理更切合<lb/> 實際。<lb/></p><p> (五) 魏徵《隋書．經籍志》<lb/> 圖 書 分 類 用 經 、 史 、 子 、 集 四 部 名<lb/> 後，現存最早之第二部綜合性圖書分類史<lb/> 志目錄。全書分為4大類，其類目為：一、<lb/> 經：易、書、詩、禮、樂、春秋、孝經、論<lb/> 語、緯書、小學，共10類。二、史：正史、<lb/> 古史、雜史、霸史、起居注、舊事、職官、<lb/> 儀注、刑法、雜傳、地理、譜系、簿錄，<lb/> 共13類。三、子：儒、道、法、名、墨、<lb/> 縱橫、雜、農、小說、兵、天文、歷數、<lb/> 集、總集，共3類。除此之外，尚有附錄，<lb/> 包括：一、道經：分經戒至符錄四部。二、<lb/> 佛經：分大乘經至雜論十一部。合計為6大<lb/> 類；但道佛二錄均有類無書。<lb/></p><p> 關於《隋志》的圖書來源，《隋志》<lb/> 云：「考其目錄見存，分為四部」，說明是<lb/> 依據現存的圖書分類(魏徵等，1975)。對<lb/> 此問題，學者們的看法大致相同，如姚名達<lb/> (1965)表示：「其〈經籍志〉考見存之書<lb/> (頁87)。」來新夏(2003)亦云：《隋志》<lb/> 「主要是依據隋唐時國家藏書」；「它包括<lb/> 現存圖書(頁120-121)」。此外，高路明<lb/> (1997)亦揭示：「《隋書．經籍志》著錄<lb/> 的是隋代現存圖書(頁85)。」<lb/></p><p> 再以類目設置的原則來看，魏徵(580-<lb/>643)的做法不僅是「書多則單獨設類」，<lb/> 採 用 合 宜 類 目 名 稱 。 具 體 的 實 例 是<lb/> 《隋志》設置「史」部。西漢之時，史籍書<lb/> 量尚少，劉歆《七略》和班固《漢志》將史<lb/> 書列在六藝略中，並無史部地位；接著，<lb/> 荀勖《中經新簿》分圖書為四部，第三部是<lb/> 丙部，包括史記、舊事、皇覽簿、雜事，雖<lb/> 然單獨設類，但是丁部仍有史部書(如汲<lb/> 冢書)，且類目名稱不易辨識；東晉李充<lb/> 《晉元帝四部目錄》僅在次序上更換乙丙位<lb/> 置；劉宋的謝靈運《元嘉八年祕閣四部目錄》，<lb/> 無所變化；南朝王儉作《七志》則倒退回<lb/> 去，未替史部設類，阮孝緒之時，雖然史書<lb/> 《隋志》，始真正出現「史」的類目，並且<lb/> 固定下來。對於歷史學科的發展有著重要的<lb/> 意義，並能反映文獻發展的實際(吳懷祺，<lb/> 1995)。<lb/></p><p> 綜 上 所 述 《 隋 志 》 類 目 名 稱 選 用<lb/> 「史」，真正做到Hulme(1911)的主張「該標<lb/> 題能正確描述隸屬於該類之所有主題範圍」，<lb/> 道經與佛經兩類，這兩類均是有類無書。若<lb/> 將這兩類納入考量，則有違文獻保證原理。<lb/></p><p> 三、 宋元時期<lb/> 兩 宋 經 濟 持 續 發 展 ， 雕 版 印 刷 技 術<lb/> 書分類的發展明顯茁壯成長。著名的有宋<lb/> 代王堯臣(1003-1058)與歐陽修(1007-<lb/>1072)等的《崇文總目》、《祕書總目》、<lb/> 秘書少監陳騤(1128-1203)編成的《中興<lb/> 館閣書目》等。正史藝文志方面則有宋代<lb/> 歐陽修的《新唐書藝文志》。由於此時期得<lb/> 書比較容易，私人藏書風氣流行，私人藏<lb/> 書目錄也因之而盛，如鄭樵(1104-1162)<lb/> 的《通志．藝文略》、《宋代藝文志》等<lb/> 《 郡 齋 讀 書 志 》 ( 簡 稱 晁 志 ) 、 陳 振 孫<lb/> (1179-1262)的《直齋書錄解題》(簡<lb/> 稱陳錄)和尤袤(1127-1194)的《遂初<lb/> 堂書目》(簡稱尤目)最為著名。梁啟超<lb/>(1 9 5 8 ) 曾 云 ： 研 籍 者 當 視<lb/> 《晁志》、《陳錄》、《尤目》為主要資<lb/> 料，由此可見三目於私家藏書目之地位。<lb/></p><p> 在元朝的部分，直至元朝10年(1272)，<lb/> 元代始設秘書監負責管理圖書，因此官修<lb/> 的書目可謂乏善可陳，僅《秘書監志》、<lb/> 《史館購書目錄》及《上都分學書目》等少<lb/> 數的目錄。《秘書監志》只收集圖書的清<lb/> 冊，其餘兩種因皆早佚，體例無從得知，<lb/> 不過在史志目錄方面則有突出的成就，如<lb/> 《 文 獻 通 考 ． 經 籍 考 》 ( 簡 稱 馬 志 和<lb/> 《宋史．藝文志》等。尤其是《文獻通考．<lb/> 經籍考》係繼南宋鄭樵《通志．藝文略》之<lb/> 後，把斷代的史志擴展成為通史的藝文志，<lb/> 在中國目錄學史上占有重要地位。清《四庫<lb/> 全書總目》稱《文獻通考》「條分縷析，使<lb/> 稽古者可以按類而考」，「按語亦多能貫<lb/> 穿古今，折衷至當，非鄭樵通志所及也」<lb/> (紀昀等，1983，頁685-686)。<lb/></p><p> 由 上 得 知 ， 宋 元 兩 代 發 展 出 不 少 的<lb/> 類例，以下舉《郡齋讀書志》、《遂初堂<lb/> 書目》、《直齋書錄解題》、《通志．藝<lb/> 文略》、《文獻通考．經籍考》等較著名的<lb/> 探討。<lb/></p><p> (一) 晁公武《郡齋讀書志》<lb/> 晁 公 武 通 曉 古 籍 ， 嗜 藏 書 ， 世 居 京<lb/> 德 坊 。 《 郡 齋 讀 書 志 》 是 紹 興 2 1 年<lb/> (1151)，晁公武于鎮守的榮州和義郡之郡<lb/> 齋 ( 州 官 的 辦 公 處 ) 完 成 ， 故 曰 《 郡 齋<lb/> 書 志 》 或 稱 《 昭 德 先 生 郡 齋 讀 書 志 》<lb/> (李瑞良，1993；高路明，1997)。<lb/></p><p> 《郡齋讀書志》可謂是現存最早的書<lb/> 名、類序和提要俱全的目錄，也是中國現存<lb/> 最早的私家目錄。流行於世的版本有衢本<lb/> 和袁本(余慶蓉、王晉卿，1998；李萬健，<lb/> 1993；喬好勤，1992)。衢本原刻本今已失<lb/> 傳(昌彼得、潘美月，1986)。據袁本所<lb/> 載，《郡齋讀書志》共為四部，其類目為：<lb/> 一、經部：分易至小學10類。二、史部：分<lb/> 正史至目錄13類。三、子部：分儒家至釋<lb/> 書17類。四、集部：楚辭、別集、總集3類<lb/> (晁公武，1978)。<lb/></p><p> 在類目設置方面，據李萬建(1993)所<lb/> 述，與《崇文總目》相較，《郡齋讀書志》<lb/> 增加史評和譜牒類，子部則刪去藝術類、卜<lb/> 筮和道書，合算術、天文占書類、曆數類為天<lb/> 文曆算類，增加神仙和雜藝術類等，集部則把<lb/></p><p> 再以著錄的來源觀之，梁啟超(1958)<lb/> 於《圖書大辭典簿錄之部》曾說：「《晁志》<lb/> 所載，皆手藏目<lb/> 據《郡齋讀書志》載：宋高宗紹興 2 年，<lb/> 協助井度編書、校書、刻書和整理圖書。<lb/> 井度晚年擔心子孫稚弱，不善管理圖書，遂<lb/> 將畢生藏書贈予晁公武，晁氏結合其原有家<lb/> 藏，除去重複，得24,500多卷。由此反映，<lb/> 晁公武在分類時是確有其書。<lb/></p><p> 書必有目」及「有目必有書」的原則進行分<lb/> 類，所應用的正是文獻保證原理。<lb/></p><p> (二) 尤袤《遂初堂書目》<lb/> 《遂初堂書目》為尤袤所撰。他是南宋<lb/> 多種，30,000多卷。他非常喜愛東晉文學家<lb/> 孫綽(314-371)的《遂初賦》，宋光宗書<lb/> 匾賜之，便名其藏書樓為「遂初堂」，又名<lb/> 《益齋書目》(昌彼得、潘美月，1986)。<lb/> 尤袤的《遂初堂書目》並未標示經、史、<lb/> 子、集，但實際上仍依四部分類，總計44<lb/> 類。其類目包括：一、經總類至小學類，共<lb/> 9類。二、正史類至地理類，共18類。三、<lb/> 儒家類至醫書類，共12類。四、別集類至樂<lb/> 曲類，共5類(尤袤，1968)。<lb/></p><p> 關 於 《 遂 初 堂 書 目 》 的 著 來 源 ，<lb/> 梁啟超(1958)於《圖書大辭典簿錄之部》<lb/> 曾 云 ： 「 《 尤 目 》 所 載 皆 手 藏 目 睹 之 書<lb/> (頁28)」。昌彼得與潘美月(1986)表<lb/> 示：「《遂初堂書目》即其家藏書目(頁<lb/>159)」；羅孟幀(1986)亦云：「《遂初<lb/> 堂書目》著錄之書，都是親見(頁90)。」<lb/> 李萬健(1993)亦載：「《遂初堂書目》著<lb/> 錄了他(尤袤)的全部收藏(頁75)」；<lb/> 同樣地，余慶蓉與王晉卿(1998)亦言：<lb/> 《 遂 堂 書 目 》 反 映 了 他 的 藏 書 ( 頁<lb/> 122)。」由此顯示，尤袤《遂初堂書目》<lb/> 是依據藏書編撰的。<lb/></p><p> 再從類目的設置來看，尤袤的立類原<lb/> 則沿襲過去的傳統，亦即書多則單獨設類，<lb/> 並要求有書必有目。具體實例是：第一，<lb/> 《遂初堂書目》史部增加國史、本朝雜史、本<lb/> 朝故事、本朝雜傳、史學。喬衍琯(1968)表<lb/> 示，「蓋以其書獨多(頁3)」。第二，子<lb/> 無類可附者。由此觀之，尤袤之立類原則與<lb/> 文獻保證原理之旨相符。<lb/></p><p> (三) 陳振孫《直齋書錄解題》<lb/> 《 直 齋 書 錄 解 題 》 係 宋 朝 陳 振 孫 所<lb/> 家。酷愛圖書，收藏圖書30多年(李萬健，<lb/> 1993)。《直齋書錄解題》雖包括秘閣藏<lb/> 藏書目錄。因其內容詳細記載卷帙多少、撰<lb/> 者的名氏，並品評其得失，故曰「解題」<lb/> (昌彼得、潘美月，1986)。<lb/></p><p> 《直齋書錄解題》將歷代典籍分為53<lb/> 類，其特點為不標經、史、子、集之名，但<lb/> 仍不出四部。其類目為：一、易類、書類、<lb/> 詩類、禮類、春秋類等，計10類。二、正<lb/> 史類、別史類、編年類、起居注類、詔令類<lb/> 等，計16類。三、儒家類、道家類、法家<lb/> 類、名家類、墨家類等，計20類。四、楚辭<lb/> 類、總集類、別集類等，計7類(陳振孫，<lb/> 1978)。<lb/></p><p> 對於《直齋書錄解題》的著錄來源，<lb/> 前述提及梁啟超(1958)於《圖書大辭典簿<lb/> 錄之部》曾云：「《陳錄》所載皆手藏目睹<lb/> 之書(頁28)」。來新夏(2003)也指出，<lb/> 它是在藏書豐富的基礎上撰成的。同樣地，<lb/> 李萬健(1993)也表示陳氏是「根據自己的<lb/> 藏書撰寫(頁82)」。由此可知，陳振孫的<lb/> 《直齋書錄解題》是依據藏書設類，其所體<lb/> 現的正是文獻保證原理。<lb/></p><p> (四) 鄭樵《通志．藝文略》<lb/> 鄭樵是興化軍莆田(今福建莆田縣)<lb/> 人。年輕時讀書極多，並對經旨、禮樂、文<lb/> 皆有論辨。紹興31年(1161)完成其代表作<lb/> 《通志》200卷，其中，二十略尤為著稱。<lb/> 二十略中的〈校讎略〉是鄭氏的圖書分類理<lb/> 論，而〈藝文略〉則是具體實踐其分類理論<lb/> 的圖書分類法。〈藝文略〉共有12大類，類<lb/> 目包括：經類、禮類、樂類、小學類、史<lb/> 類、諸子類、天文類、五行類、藝術類、醫<lb/> 方類、類書、文類。部分類目更分為3個層<lb/> 級。例如，經類之下分易、書、詩等9類，<lb/> 其中，易又細分古易、石經、章句等16類<lb/> (鄭樵，1970)。<lb/></p><p> 《校讎略．編次必謹類例論》闡述該書的編<lb/> 無」揭示出分類的圖書有存書與亡書。關於<lb/> 此問題，學者們的看法也都一致。如姚名達<lb/> (1965)指出，「其(鄭樵)所根據之書<lb/> 崇文總目》、《四庫書目》、《道藏目錄》<lb/> 及當時民間所藏，如《荊州田氏目錄》、<lb/> 《漳州吳氏目錄》之類(頁219)。」白國應<lb/> 據藏書(頁98)。」余嘉錫(2004)也表<lb/> 示鄭樵未親見圖書，他根據他家著錄的作<lb/> 法是仿自阮孝緒。此外，昌彼得與潘美月<lb/> (1986)也指出：〈藝文略〉「無論現存或<lb/> 失傳的書均予以著錄(頁170)。」其餘持<lb/> 相同看法者，尚有來新夏(2003)、李瑞良<lb/> (1993)等。另外，本研究檢視《通志．藝<lb/> 文略》發現地理類之下的「塔寺」類，有目<lb/> 無書，亦即僅存有類目而無任何隸屬之相關<lb/> 文獻。而王樹民(1995)校勘的《通志．藝<lb/> 文略》也記載塔寺類：「按，文內無此項(頁<lb/> 1602)。」由此觀之，鄭樵的《通志．藝文略》<lb/></p><p> 古至今的藏書目錄，並無親見其書。若單純<lb/> 從「非記錄抽象的人類知識」，「以圖書形<lb/> 式存在的文獻」的角度觀之，〈藝文略〉可<lb/> 算是符合文獻保證原理，因為無論存書或亡<lb/> 書，都是曾經存在的圖書。但是如果從嚴謹<lb/> 角度來看，「塔寺」類僅存有類目並無相對<lb/> 應的文獻，或是類目之下完全都是亡書，讀<lb/> 者無從取得亡書閱讀，就無法真正達到「有<lb/> 目必有書」的標準。<lb/></p><p> (五) 馬端臨《文獻通考．經籍考》<lb/> 馬端臨(1254-1323)為江西饒州樂平<lb/> 人。他不僅是元代歷史學家，同時也是目錄<lb/> 學家。馬氏費時20餘年的時間，於元成宗大<lb/> 中有〈經籍考〉76卷。《文獻通考》不僅在<lb/> 史學上有其重要的地位，在目錄學方面，亦<lb/> 有傑出表現(李瑞良，1993；來新夏，2003；<lb/> 昌彼得、潘美月，1986)。胡應麟曾於其<lb/> 《經籍會通》書中稱許馬端臨文獻通考「經<lb/> 籍類甚詳」。〈經籍考〉分為四部，分別<lb/> 是：一、經部：分易至小學14類。二、史<lb/> 部：分正史至目錄14類。三、子部：分儒家<lb/> 至雜藝術21類。四、集部：分別集至文史6類。<lb/></p><p> 陳述其〈經籍考〉的著錄範圍和編撰目的：<lb/> 「今所錄，先以四代史志列其目，其存於近<lb/> 世而可考者，則採諸家書目所評，並旁搜史<lb/> 傳、文集、雜說、詩話、凡議論所及，可以<lb/> 紀其著作之本末，考其流傳之真偽，訂其文<lb/> 理之純駮者，則具載焉。」揭露這部書目是<lb/> 參酌各種前人的書目完成的，而不是親見<lb/> 其書。對此，諸多學者的看法基本上是一<lb/> 致的，如昌彼得與潘美月(1986)曾言：<lb/> 馬端臨的目次係依據舊目，未親見其書，<lb/> 論：「馬氏之書(指〈經籍考〉)，不過排<lb/> 比舊文，博採眾說」，「徒見名而不能見其<lb/> 書」(頁74)。余嘉錫(2004)也表示：<lb/> 馬端臨未親見其書。<lb/></p><p> 《文獻通考．經籍考》的書目也是曾經存在<lb/> 馬氏根據舊目著錄，少數零星的類出現「有<lb/> 目無書」的現象，以子部的陰陽類為例，<lb/> 該類除著錄「漢藝文志陰陽者流，蓋出於<lb/> 羲和之官……」以及「漢志21家369篇」之<lb/> Hulme(1911)的本意「協助讀者迅速地取<lb/> 得圖書」。<lb/></p><p> 明朝時期<lb/> 明代官修目錄成果並不顯著(何新文，<lb/> 2001)，私家目錄的分類系統則可分為兩<lb/> 經、史、子、集之下的小類調整增刪；一<lb/> 是另立部類，不依四部成規。前者如高儒<lb/> 《 百 川 書 志 》 、 胡 應 麟 ( 1 5 5 1 -1 6 0 2 )<lb/> 《二酉藏書山房書目》、徐惟起(1563-<lb/>1639)《紅雨樓書目》、及祁承<lb/> 6 2 8 ) 《 澹 生 堂 藏 書 目》；後者如陸深<lb/> 書目》、沈節甫《玩易樓書目》(李瑞良，<lb/> 1993)。汪辟疆(1973)稱：「明代目錄雖<lb/> 多，其典則可法者，私撰有黃虞稷(1629-<lb/>1691)之《千頃堂書目》及焦竑(1540-<lb/>6 2 0 ) 之 《 國 史 經 籍 志 》 ( 頁 5 7 ) 。 」<lb/> 姚名達(1965)謂：明一代對分類之研究<lb/> 比較肯用心思有所發明者，允推祁承<lb/> 軍。故以下舉《國史經籍志》和《澹生堂藏<lb/> 書目》為代表探討。<lb/></p><p>(一) 焦竑《國史經籍志》<lb/> 焦 竑 是 明 朝 江 寧 人 ( 今 江 蘇 省 南 京<lb/> 陳於陛(1543-1596)建議修國史，並推薦<lb/> 焦竑專領其事。焦竑首先撰成〈經籍志〉，<lb/> 《 國 史 》 則 因 遭 貶 離 京 沒 有 修 成 ， 但 〈<lb/> (李萬健，1993)。《國史經籍志》分為5<lb/> 大類(制書類、經類、史類、子類、集類)，<lb/></p><p> 焦竑的類目設置繼承鄭樵的分類思想，<lb/> 部分類目細分為3個等級，沿襲鄭樵通記古<lb/> 目錄學中，惟竑能繼鄭樵之志，包舉千古<lb/> (頁221-222)」，透露出焦竑未親見圖書。<lb/> 持類似看法者尚有李萬健(1993)、余嘉錫<lb/> (2004)、劉兆祐(1998)，以及《四庫全<lb/> 書總目提要》卷87(紀昀等，1983)等。<lb/></p><p> 由此觀之，《國史經籍志》登錄的圖<lb/> 書，並非親見，《四庫全書總目提要》更批<lb/> 評：「不論存亡，率爾濫載。古來目錄，惟<lb/> 是書最不足憑(永瑢等，1939，頁58)。」<lb/> 雖 然 本 研 究 檢 視 《 國 史 經 籍 志 》 ， 並 未<lb/> 現 「 有 目 無 書 」 的 問 題 ， 但 因 為 焦 氏<lb/> 亡 並 錄 ， 其 中 多 有 亡 書 ， 情 況 與 述<lb/> 的〈藝文略〉與〈經籍考〉頗為相似，以<lb/> 記錄性的資料，並非抽象的人類知識，稱得<lb/> 上是符合文獻保證原理，但是如某類目之下<lb/> 恰巧著錄的全是亡書，則即使有書亦形同<lb/> 無書。雖然如此，在學術上依然是有很高的<lb/> 價值，誠如朱彝尊所述：「雖書有亡失，而<lb/> 後之學者覽其目錄，猶可想見全書之本末(<lb/> 王堯臣，2006)。」<lb/></p><p>(二) 祁承 《澹生堂藏書目》<lb/> 《澹生堂藏書目》為3級分類體系，分<lb/> 經、史、子、集4大類，經部有11類，史部<lb/> 有15類，子部有13類，集部則有37類，總<lb/> 共76類，類下再設子目。祁承 《澹生堂藏<lb/> 書目》顧名思義就是以澹生堂的藏書為基礎<lb/> 編纂的，對此，李萬健(1993)曾闡述：<lb/> 《澹生堂藏書目》「收錄祁承<lb/> 餘種，十萬餘卷(頁120)」又，昌彼得與<lb/> 潘美月(1986)曾言：澹生堂「藏書十萬餘<lb/> 卷」。據此，可以觀察到澹生堂藏書量與<lb/> 祁承 的書目記載量是吻合的。由是得知，<lb/> 編纂而成。<lb/></p><p> 在立類方面，祁氏根據圖書收藏，增<lb/> 集」等類目，他的觀念是：「類無可入，則<lb/> 不得不設一目以彙收。」譬如關於「約史」<lb/> 類目的設立，祁承 於《庚申整書例略》解<lb/> 釋：《荒史》、《邃古記》、《稽古錄》、<lb/> 《大事記》等書，「皆於十許卷之中，約千<lb/> 萬之事，既非正史之敘述，亦非稗史之瑣<lb/> 言，蓋於傳記之外，自為一體者也」，因<lb/> 此，他新設「約史」一類。對於「叢書」類<lb/> 目的增設，他也舉例說明：「叢書之目，不<lb/> 見於古，而冗編之著，叠出於今。既非旁搜<lb/> 博採，以成一家之言；復非別類分門，以為<lb/> 考覽之助。合經史而兼有之，採古今而並集<lb/> 焉。如後世所刻《百川學海》、《漢魏叢書》、<lb/> 《秘笈》之類，斷非類家所可併收，故益以<lb/> 叢書(祈承 ，2002)。」<lb/></p><p> 之對象，對於無適當之類目可歸時，不論其<lb/> 圖書數量多寡，皆另設一類，其分類精神揭<lb/> 示的正是文獻保證原理。<lb/></p><p> 五、 清朝時期<lb/> 《 四 書 總 目 》 為 中 國 封 建 社 會<lb/> 最後一部也最龐大的官修目錄(高路明，<lb/> 1997)，可說是中國古代最為完備、最為有<lb/> 系統的圖書分類體系。茲舉該例闡述如下：<lb/></p><p> 《四庫全書總目》又稱《四庫全書總<lb/> 總目》編纂者有戴震(1724-1777)、邵晉涵<lb/> (1743-1796)、朱筠(1729-1781)、王念孫<lb/> (1744-1832)等，最後由紀昀(1724-1805)<lb/> 總其成。《四庫全書總目》的編纂目的與過<lb/> 般是為保存傳統文化典籍建立國家圖書館<lb/> 而藏書，惟清代乾隆皇帝是為搜查禁書而<lb/> 求書(喬好勤，1992)。在收錄範圍上，以<lb/> 作的譯本。書籍的來源有內府本(即宮廷藏<lb/> 書)、大典本(即從《永樂大典》輯出之<lb/> 書)、敕撰本(即清代自編之書)、進呈本<lb/> (各省搜求呈交之書)、私人進獻本(即<lb/> 私人藏書)、通行本(社會上流行之書)<lb/> (羅孟幀，1986)。分類採用四分法，分<lb/> 經、史、子、集四部，經部10類，史部15<lb/> 類，子部14類，集部5類，共44類，66個子目<lb/> (喬好勤，1992)；部分類目分為3個層級。<lb/></p><p> 在立類方面，喬好勤(1992)表示：<lb/> 者，從《宋史》例，立『別史』一類。」<lb/> 喬氏又云：「《總目》還根據學術發展和圖<lb/> 書的實際情況，增設了些新的類目，如史評<lb/> 類、紀事本末類。」由此顯示，《總目》也<lb/> 務求做到圖書皆有類可歸，並且都歸到適<lb/> 當的類。然而，據羅孟幀(1986)所述，<lb/> 《四庫全書》於全書完成之後，又將檢查到<lb/> 內容有反清和反封建之書籍，加以抽毀，也<lb/> 有將原缺者予以補入，因而目錄數與實藏數<lb/> 不同。呂紹虞(1986)表示，《四庫總目》<lb/> 著錄圖書中有入庫書及存目。昌彼得與潘美月<lb/> (1986)也指出《總目》所收集的書籍包括<lb/> 應刻、應鈔、應存目三種，所謂「存目」是<lb/> 指「只存書名(頁209)。」<lb/></p><p> 由上得知，《四庫總目》是根據曾經<lb/> 符合文獻保證原理。同樣地，如果某類之<lb/> 下剛好都是亡書，使用者無法順利取得「亡<lb/> 書」，則可能不符合該原理。<lb/></p><p> 可歸納出以下3種：(1)類目來源主要依據實際<lb/> 藏書：如劉歆《七略》、荀勖《中經新簿》、<lb/> 李充《晉元帝四部目錄》、魏徵《隋書．<lb/> 經籍志》、晁公武《郡齋讀書志》、尤袤<lb/> 《遂初堂書目》、陳振孫《直齋書錄解題》、<lb/> 及祁承<lb/> 依據，卻也依據舊目，存書與亡書兼收，如<lb/> 阮孝緒《七錄》、及《四庫總目》；(3)完<lb/> 全依據舊目，未親見原書，並非藏書目錄，<lb/> 部分類目「有目無書」，如鄭樵《通志．藝<lb/> 文略》、馬端臨《文獻通考．經籍考》、及<lb/> 焦竑《國史經籍志》(參見表一)。一般而<lb/> 言，奉命編制的分類體系大多是依據實際藏<lb/> 書設類；私人編纂的則多來自古今所有著作。<lb/></p><figure type="table"> 表一 中國古代圖書分類體系類目設置的來源<lb/> 類目設置來源<lb/> 實 例<lb/> 劉歆《七略》、荀勖《中經新簿》、李充《晉元帝四部目錄》、<lb/> 魏徵《隋書．經籍志》、晁公武《郡齋讀書志》、尤袤<lb/> 《遂初堂書目》、陳振孫《直齋書錄解題》、祁承<lb/> 《澹生堂藏書目》等<lb/> 依藏書及舊目設類<lb/> 阮孝緒《七錄》、《四庫全書總目》等<lb/> 依舊目設類<lb/> 鄭樵《通志．藝文略》、馬端臨《文獻通考．經籍考》、<lb/> 焦竑《國史經籍志》<lb/> 資料來源：本研究整理<lb/></figure><head> 伍、 結論<lb/></head><p> 中國古代的圖書分類體系，自漢迄清，<lb/> 類目設置主要來自實際藏書或過去的書目<lb/> 資料，全是紀錄性資料，而非抽象的宇宙<lb/> 人類知識，從宏觀的角度來看，即H u l m e<lb/> (1911)主張的文獻保證原理。惟部分並無<lb/> 親見藏書，依據舊目建置之分類體系，兼收<lb/> 亡書，少數無法實際做到「有目有書」的目<lb/> 標。不過，雖書有亡失，而後之學者覽其目<lb/> 錄，猶可想見全書之本末，瞭解過去文獻的<lb/></p><p> 在類目設置原則方面，除了本文前言<lb/> 所述中國古代背後有其支撐的框架之外，其<lb/> 它可能存在的類目設置思維，主要有以下3<lb/> 項：一、以圖書量為判斷的準則，書多則設<lb/> 置類目；二、書少無相近之類可附入者，另<lb/> 立一類；三、當圖書達一定數量，可能還須<lb/> 考慮是否已成為獨立的學科門類。<lb/></p><p> 與 西 方 較 ( 見 表 二 ) ， H u l m e<lb/> (1911)最初提出的文獻保證原理，主張<lb/> 「即使某範疇的文獻僅有一冊，也須為之立<lb/> 類。」但實際應用卻不易達成；後來發展為<lb/> 「相同主題的文獻達一定數量，須有其相對<lb/> 上較接近現代的文獻保證原理，適用於實際<lb/> 分類，值得後代去瞭解與認識。<lb/></p><figure type="table"> 表二 文獻保證原理的發展及其與中國古代類目設置之對照<lb/> 文獻保證原理<lb/> 中國古代類目設置<lb/> Hulme原始定義<lb/> 發展後的定義<lb/> 類目來源 • 依 據 已 存 在 的<lb/> 文 獻 主 題 或 館<lb/> 藏實際藏書<lb/>• 依據已存在(或預期出<lb/> 版)的文獻及內文頻繁<lb/> 出現的概念(或詞彙)<lb/>• 依據實際藏書或舊目的主題<lb/> 類目設置 • 即 使 某 範 疇 的<lb/> 文 獻 僅 有 一<lb/> 冊 ， 也 須 為 之<lb/> 立類<lb/> • 相同主題的文獻達一定<lb/> 數量或內文頻繁出現的<lb/> 詞彙(概念)，須有其<lb/> 相對應的主題類目<lb/> • 類目設置思維，可能包括：<lb/> Ø 以圖書量為設類的原則，書多單獨設類<lb/> Ø書少無相近之類附入者，另立一類<lb/> Ø 形成獨立學科者為之設類<lb/> 達成目標 • 確 保 「 有 目 必<lb/> 有 書 ， 有 書 必<lb/> 有 目 」 ； 可 協<lb/> 助 讀 者 找 到 所<lb/> 需要的書籍<lb/> • 確保類目與圖書主題、<lb/> 及使用者的詞彙一致；<lb/> 可協助讀者找到所需要<lb/> 的館藏資源(圖書、期<lb/> 刊、視聽資料等)<lb/> • 依藏書編製的分類體系，可確保「有目<lb/> 必有書，有書必有目」，可協助使用者<lb/> 找到藏書<lb/> • 非完全根據實際藏書編製的分類體系，兼<lb/> 收亡書，部分出現有目無書的現象；雖書<lb/> 有亡失，而後之學者覽其目錄，猶可想見<lb/> 全書之本末，瞭解過去文獻的發展<lb/> 資料來源：本研究整理</figure></text></tei>