<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>壹、 研究背景與動機<lb/></head><p>2014年中，美國掀起了一股ALS冰桶挑戰<lb/> (Ice Bucket Challenge)的風潮，活動是由美<lb/> 國波士頓學院前棒球選手Pete Frates發起，目<lb/> 的是為漸凍人募款。挑戰者在接收到戰帖後，<lb/> 可選擇拿起裝滿冰塊的冷水桶往自己身上潑，<lb/> 或捐出100美元，接下來再指名三位挑戰者接<lb/> 棒，並透過網路影音傳送，從美國到台灣，<lb/> 甚至世界各地因各行各業的名人紛紛效法，<lb/> 更讓俗稱漸凍人的肌萎縮性脊髓側索硬化症<lb/> (Amyotrophic Lateral Sclerosis, ALS)這種<lb/> 罕見疾病及該活動，備受世人關注與重視<lb/> (中央通訊社，2014)。<lb/></p><p> 「罕見疾病」(Rare Diseases)過去在<lb/> 臺灣社會中幾乎是個完全不存在的名詞，民<lb/> 眾對罕見疾病也沒有清楚的社會印象，最主<lb/> 要的原因是這個病患族群的高度稀少性所致<lb/> (曾敏傑，2005)。美國非營利組織全球基因<lb/> 計畫(Global Genes)是世界上最重要的罕見<lb/> 疾病與遺傳患者組織之一，自2009年成立以<lb/> 來的統計，發現大約共有7,000種不同類型的<lb/> 罕見疾病。根據臺灣衛生福利部中央健康保<lb/> 險署於2015年5月更新的全民健康保險重大<lb/> 傷病證明實際有效領證之統計表中，全臺罕<lb/> 見疾病有效領證人數達8,659位(衛生福利部<lb/> 中央健康保險署，2015)。根據美國國家衛<lb/> 生研究院(National Institutes of Health)於<lb/> 2014年提出之統計，目前已知有超過7,000<lb/> 種罕見疾病，同時全球罕見疾病病友約有<lb/> 5 0 %是兒童，是兒童疾病中最致命的一種<lb/> (Global Genes, 2014)。<lb/></p><p> 大部分的罕見疾病都是透過遺傳產生，<lb/> 即使部分疾病症狀並不是生來就有，卻會伴<lb/> 隨患者終身。將遺傳學的知識運用於醫學，<lb/> 大約可以追溯回二十世紀初期英國的蓋羅爵<lb/> 士(Sir Archibald Edward Garrod)，他和當<lb/> 時一批有遠見的人士發現某些疾病在家族<lb/> 裡數個成員都發生的情形，可以用孟德爾<lb/> 遺傳定律來解釋(臺大醫院基因醫學部，<lb/> 2015)。學者Williams曾對1,859位小兒科護<lb/> 士進行調查，發現護理人員對於遺傳學的知<lb/> 識能力仍參差不齊，其他的相關知識也非常<lb/> 受限(Williams, 1982)。更何況是大眾對罕<lb/> 見疾病資訊的不熟悉，可能還會認為罕見疾<lb/> 病有傳染的高風險或是其他錯誤觀念。而照<lb/> 顧罕見疾病病友的家屬，更是我們長期以來<lb/> 容易忽略的對象。罕病孩童與青少年之家長<lb/> 所承受的照護壓力倍於一般身心障礙家庭，<lb/> 在缺乏相關資源的支持下，罕見疾病兒童初<lb/> 期還有可能被誤診，或是經由一段時間才發<lb/> 病(罕見疾病基金會，2009)，主要照護者<lb/> 們能收集到的醫療照護資訊與知識相當有<lb/> 限。罕見疾病在兒童時期若沒有著手治療，<lb/> 這些疾病可能會摧毀兒童的健康，甚至還<lb/> 會導致死亡(Lin &amp; Fleischman, 2008)。<lb/> 如果罕見疾病兒童與青少年的照護者可以<lb/> 盡早得知罕見疾病治療方式的相關資訊，<lb/> 不但能夠減緩病情、改善病情，或許還能<lb/> 防止憾事發生。<lb/></p><p> 罕見疾病複雜且多樣，再加上過去並<lb/> 無罕見疾病一詞存在，大眾也缺乏管道認識<lb/> 與接觸，使得民眾常常因資訊不足產生諸<lb/> 多的歧視與誤解(田翠琳，2001；曾敏傑，<lb/> 2005)。雖然罕見疾病在統計學上的機率相<lb/> 對較低，但是在自然隨機之情況下，仍會產<lb/> 生一定數量的罕見疾病人口，且無法事先進<lb/> 行預防。同時，後續的醫療與安養照護也是<lb/> 社會福利重要的一環，不應該因為他們在社<lb/> 會上占少數而遭到忽視(田翠琳，2001)。<lb/></p><p> 過去罕見疾病之主要照護者相關文獻，<lb/> 多以探討照護者家庭壓力以及社會福利制度<lb/> 的資源整合等觀點為主。相較於一般常見<lb/> 疾病，相關資訊的缺乏、資訊取得與流通的<lb/> 不易，加上大眾對罕見疾病認知的不足，使<lb/> 得病患及家屬在最初得知病況時，容易陷入<lb/> 無助且不知所措的處境。對於罕見疾病家庭<lb/> 而言，除了了解照護壓力，獲得經濟、安全<lb/> 與實質上的幫助，以及醫學科技發展、輔具<lb/> 開發等議題，照護者之資訊需求與資訊尋求<lb/> 行為也是值得重視的議題。因此本研究採取<lb/> 半結構式訪談法，於2015年4月至5月間，聯<lb/> 絡相關病友團體後，邀請10位符合研究資格<lb/> 的受訪者進行面對面訪談。希望透過對罕見<lb/> 疾病兒童與青少年主要照護者的資訊行為研<lb/> 究，了解目前罕見疾病兒童與青少年主要照<lb/> 護者在病友未發病前、診斷與確診、治療與<lb/> 復健、終身與病為伍四個階段，在照顧病友<lb/> 的過程中，是如何發現病情、蒐集資訊的來<lb/> 源，以及其資訊分享行為，藉以探討了解罕<lb/> 見疾病兒童與青少年主要照護者的資訊行為達<lb/> 成研究目的。研究結果期望能藉由發掘主要照<lb/> 護者之資訊需求，協助他們能夠在有限的時間<lb/> 內取得照護相關資訊，同時也期望能作為罕見<lb/> 疾病相關機構在提供資訊內容之參考。<lb/></p><head> 貳、 文獻探討<lb/></head><p> 本研究透過文獻探討進行概念性的整<lb/> 理與回顧，進而發展分析架構之基礎。首先<lb/> 探討病患主要照護者之壓力因應，了解照護<lb/> 者在照護過程中，會發生的心理變化、心理<lb/> 調適到對外在環境的適應；其次是資訊行為<lb/> 相關理論，從初始的資訊需求到資訊行為的<lb/> 起源、發展模式；最後說明國內外文獻中，<lb/> 關於罕見疾病家屬的資訊行為的發現，以及<lb/> 對本研究分析框架之啟發。<lb/></p><p> 一、 病患主要照護者之壓力因應<lb/>主 要 照 護 者 多 為 與 病 患 同 住 ， 負 責<lb/> 照顧病患工作及花費最多時間之照顧者(<lb/> 黃惠屏、吳瓊滿，2 0 0 4)。罕見疾病的病<lb/> 因不明、輕重不一的病情、特殊的飲食照<lb/> 護需求等，帶給照護者長期的煎熬與失落<lb/> 感，使其須面臨許多前所未有的問題。照護<lb/> 者因為沉重的照護責任，引發身體、心理、<lb/> 社交活動方面的重擔感受：生理方面包括疲<lb/> 倦、睡眠不足、疾病症狀等身體功能受到影<lb/> 響；心理上有無助、鬱悶、緊張、過度要<lb/> 求、被束縛、情緒無法發洩等；社交活動上<lb/> 則是感覺沒有自己的時間、無法兼顧其他家<lb/> 人與家人相處的時間、娛樂時間逐漸減少<lb/> 等(楊茹萍、顏妙芬、張秀蘭，2 0 0 2)。<lb/> 主要照護者常見的需求包括：照顧病人之<lb/> 知識及訊息、情緒支持、金錢提供和工具性<lb/> 支持，如人力協助、家事服務等(黃惠屏、<lb/> 吳瓊滿，2004)。<lb/></p><p> 照 護 者 心 理 負 荷 、 照 護 工 作 困 難 度<lb/> 的增加，都會成為照顧負荷的主要壓力來<lb/> 源(李佳苓、劉立凡、陳淑馨、林琇君，<lb/>20 1 4)。適應壓力的過程中，通常在一般<lb/> 性適應症候群分為三個階段。假設身體具<lb/> 有正常程度的抗壓性(如圖一的水平線)，<lb/> 在第一階段，警戒反應會導致抗壓性的輕<lb/> 微降低(震驚期，s h o c k)，在反震驚期<lb/> (countershock)抗壓性又會回復到高於正<lb/> 常程度；第二階段，抗壓性會持續升高，<lb/> 一直到最後的耗竭期(exhaustion)，抗壓<lb/> 性會急遽地下降；到了第三階段，崩潰期<lb/> (collapse)，會導致疾病出現或終至死亡。<lb/></p><p> 罕見疾病家屬在照護的過程中，也可能<lb/> 會面臨到因應壓力之行為，因應行為是指照<lb/> 護者在調適其壓力時所採取的方法，分為問<lb/> 題取向與情緒取向兩種(Lazarus &amp; Folkman,<lb/> 1984)。問題取向因應行為是以主動的方式<lb/> 面對問題直接處理，包含設定目標、尋求資<lb/> 源及尋求協助等行為以解決問題；情緒取向<lb/> 因應行為是藉由抒發情緒來減輕照護者的壓<lb/> 力。有學者指出在情緒取向因應行為方面，<lb/> 以「被動接受型」之因應行為最多，通常這<lb/> 種行為的呈現是用認命的心態接受事實；<lb/> 其他的情緒取向因應行為還有「憤怒轉移<lb/> 型」、「逃避退縮型」等方式(楊茹萍等<lb/> 人，2002)。不同的因應行為，說明了照護<lb/> 者在面對各種照護階段所使用的對應方法。<lb/></p><p> 除了得知主要照護者在照護病患會面<lb/> 臨到的壓力，以及每個階段心理層面會出<lb/> 現的變化，也需要了解影響主要照護者照<lb/> 護上壓力之原因。Power與Orto(2004)指<lb/> 出，影響家庭對於成員罹患疾病以及需要<lb/> 長期照護調適反應的四大因素為：家庭的<lb/> 特徵(family characteristics)、疾病相關的<lb/> 特徵(illness-related characteristics)、家庭<lb/> 發展的階段(developmental stages)、文<lb/></p><figure> 圖一 一般性適應症候群<lb/> 資料來源： Payne, S., &amp; Walker, J.(2005)。照護心理學(徐溢謙譯)(頁171)。臺北市：弘智<lb/> 文化。(原作2004年出版)<lb/></figure><p> 化與環境影響因素(cultural/environmental<lb/> issues)。一旦有罕見疾病兒童或青少年出<lb/> 現在生活中，照護者所承受之壓力與心情難<lb/> 以體會，不過如果可以化解主要照護者的情<lb/> 緒壓力，旁人能給予適當的協助，讓他們<lb/> 有宣洩的管道或出口，以分享經驗、情感交<lb/> 流、彼此支持、相互合作的方式，滿足共同的<lb/> 需要，對於解決困境或是抒發情緒是非常有幫<lb/> 助的，藉著彼此的經驗分享，互相幫助，能消<lb/> 除彼此間的照護壓力(方凱企，2006)。<lb/></p><p> 二、 罕見疾病家屬之資訊需求與資訊行為<lb/> 資 訊 需 求 是 一 種 差 距 ， 一 種 目 前 應<lb/> 有狀況和改變狀態之間的差距(楊美文、<lb/> 金繼春，2 0 0 5)。有關資訊需求的本質，<lb/> Ta y l o r( 1 9 6 8)最早提出需求層次說，<lb/> 並 將 諮 詢 過 程 中 的 問 題 形 成 ( q u e s t i o n<lb/> formulation)分為四個層次：內隱式需求<lb/> (visceral need)、意識化需求(conscious<lb/> need)、正式化需求(formalized need)、<lb/> 妥協後的需求(compromised need)。而學<lb/> 者Wilson(1981)主張資訊需求起源於動<lb/> 機，更引導他發展出一個資訊需求的模型，<lb/> 便可促使個人在生理上、認知上的需要。他<lb/> 更進一步指出，這些需求的任何一個情況可<lb/> 能是自己在工作、生活、環境中(政治、經<lb/> 濟、科技等等)扮演角色上的需求。資訊<lb/> 需求的產生，最終的目的是期望能透過資<lb/> 訊需求的過程來解決使用者疑慮。Kuhlthau<lb/> (1 9 9 1)從使用者觀點探討資訊行為，其<lb/> 研究顯示資訊尋求歷程(Information Search<lb/> Process)不僅是一種理性的行為，也受感<lb/> 性層次的影響，資訊行為是從資訊中找尋意<lb/> 義，以拓展個人知識狀態所建構的活動。人<lb/> 類的資訊行為多樣且複雜，在不同的情境<lb/> 下，展現不同的資訊行為模式。<lb/></p><p> 「健康與醫療」近年來開始成為人們<lb/> 重視的議題，在歐美國家的消費者早已相當<lb/> 重視健康相關資訊的吸收，因為消費者健康<lb/> 資訊(consumer health information)的內容<lb/> 提供早已經受到政府以及各界所重視，而網<lb/> 際網路的蓬勃發展促使消費者健康資訊相<lb/> 關的網站也急速遞增(卓玉聰、林千鈺，<lb/> 2004)。不僅改變了醫療生態，也改變了醫<lb/> 病關係：病人不再是無知地接受醫療提供者<lb/> 任意擺佈的一方，也可以參與自己的疾病診<lb/> 治、可以有自己的主張；醫療提供者也不再<lb/> 獨佔專業的神秘性(吳昭新，2000)。<lb/></p><p> 罕見疾病是弱勢團體中的弱勢，因種<lb/> 類繁多，政府和民眾雖有心協助，卻苦於無<lb/> 相關資料可供查詢(王作仁，1 9 9 9)。當<lb/> 疾病、治療、檢查結果等資訊需求獲得滿足<lb/> 時，可減少主要照護者對疾病的焦慮和不確<lb/> 定感，經由了解病童疾病及照顧上的相關資<lb/> 訊，可作為其照顧病童生活起居和相關事宜<lb/> 準備的指引(楊美文、金繼春，2005)。而<lb/> 對於提供罕病家庭的資訊管道，學校輔導室<lb/> 人員及護理師可能會提供相關的醫療資訊，<lb/> 並了解個案罕病相關診斷後的社會資源服務<lb/> 及補助(陳盈穎、黃敬傑，2012)。醫師面<lb/> 對診斷出罕見疾病的家庭，也會初步提供其<lb/> 罕見疾病的相關知識。國外也開始運用小手<lb/> 冊於各學科領域之醫學教育，在國內「自學<lb/> 式手冊介入策略對醫師面對罕見疾病及急性<lb/> 紫質症之影響」的研究結果中，印證小手冊<lb/> 的效果良好，醫師對手冊的接受程度也非常<lb/> 高(李雅琪、劉潔心、王建得，2015)。<lb/></p><p> 網際網路快速地成長，也成為罕病病患<lb/> 及家屬的資訊來源(Zurynski, Frith, Leonard, &amp;<lb/> Elliott, 2008)。網頁的可用性、電子布告欄<lb/> 服務、聊天室、論壇、網路攝影機、電子郵<lb/> 件、錄影等功能，罕病患者獲得一個可以表<lb/> 達他們疏離感、困惑與恐懼的媒介(Patsos,<lb/> 2001)，使他們的溝通不再受限於傳統的溝<lb/> 通方式。藉由網路，這個容易被忽視和受到<lb/> 傷害的群體，總算擁有一個即時又重要的工<lb/> 具來消除恐懼，還可以具體回答病情相關的<lb/> 問題。Leonard等學者(2004)在研究指出，<lb/> 罹患罕見神經疾病的父母親和照護者常常在<lb/> 相同的情況下受到孤立。因此，網路提供了一<lb/> 個獨特的結構，讓家長們可以透過網路互相聯<lb/> 繫和分享經驗。也因為經驗的分享，父母親可<lb/> 以使用網路獲取有關疾病的資訊，顯示在資訊<lb/> 方面的需求明顯較未使用網路以前高出許多。<lb/> 不過，還是有一些醫藥方面資訊的搜尋限制，<lb/> 例如罕病的藥物治療、病因的形成。<lb/></p><p> Pew網際網路與美國生活基金會(Pew&apos;s<lb/> Internet &amp; American Life Project)在2010年<lb/> 的統計顯示，在網路上查詢健康相關主題的<lb/> 資訊中，有76%的罕見疾病照護者想了解疾<lb/> 病的詳細情形或醫療的問題，佔最高比例；<lb/> 69%的罕見疾病照護者想知道確切的治療方<lb/> 法與過程，如表一所示。由此可知，罕見疾<lb/> 病照護者運用網路查詢之最優先的資訊需求<lb/> 為疾病的相關資訊與治療方式。<lb/></p><p> 回顧病患主要照護者因應壓力文獻探<lb/> 討，可以了解主要照護者面臨各種壓力之因<lb/> 素及影響，以及調適壓力的過程。其中造成<lb/> 主要照護者壓力的原因，即因為罕見疾病的<lb/> 病因不明以及難以預測的病情變化，進而影<lb/> 響到身體與心理。昔日照護者對於醫學資訊<lb/> 取得不確定性所引發的憂慮，也因近年來消<lb/> 費者健康資訊的興起而獲得適度的紓解。過<lb/> 去研究發現民眾會開始藉由網路主動查找健<lb/> 康方面的資訊，罕見疾病主要照護者們更透<lb/> 過網路收集疾病的資訊，並在社群網站中與<lb/> 病友團體交流。關於主要照護者所缺乏的資<lb/> 訊類型、資訊的使用行為，以及取得資訊之<lb/> 後是否會有進一步的行為與其他人做分享，<lb/> 都是目前較難得知的情況，值得本研究深度<lb/> 探討。基於上述原因以及研究缺口，本研究<lb/> 欲探討照護者們的資訊需求類型，及其資訊<lb/> 使用行為，以掌握主要照護者在照護病友的<lb/> 過程中真正所需的資訊，並探討其獲得可信<lb/> 任資訊的管道，和其後續的分享行為；充分<lb/> 了解罕見疾病兒童與青少年主要照護者，從<lb/> 缺乏資訊、滿足資訊需求、利用資訊到資訊<lb/> 分享之資訊行為歷程。<lb/></p><head> 參、 研究方法與設計<lb/></head><p> 本研究採半結構式訪談，透過彈性調<lb/> 整訪談問題，深入詢問受訪者，以了解受訪<lb/> 者真正的感受、認知與內在想法(潘淑滿，<lb/>2 0 0 3)。面對罕見疾病家庭的訪談，「傾<lb/> 聽」是最主要的無形工作。「聽」比「問」<lb/> 更加重要，因為它決定了「問」的方向和內<lb/> 容。在罕見疾病照護者分享的過程中，主要<lb/> 目的是了解和理解受訪者對研究問題的看<lb/> 法，因此訪談者將注意傾聽他們的心聲，<lb/> 了 解 受 訪 者 看 待 問 題 和 語 言 表 達 的 方 式<lb/> (陳向明，2002)。<lb/></p><p> 一、 研究對象<lb/> 由於每種罕見疾病發病期間不同，本<lb/> 研究的對象是罕見疾病兒童與青少年之主要<lb/> 照護者，我國兒童的定義以「12歲」前為界<lb/> 限，青少年定義為「12至24歲」，故以年齡<lb/>24歲以下罕見疾病患者之主要照護者為本研<lb/>究的研究對象。研究對象的媒合連結，來<lb/> 自於財團法人罕見疾病基金會所提供之罕<lb/> 見疾病病友團體組織清單，進一步聯絡病<lb/> 友團體協助徵求病友之主要照護者。研究<lb/> 者向正式的相關單位尋求幫助，進而接觸<lb/> 病友主要照護者，再經由滾雪球方式，篩<lb/> 選並邀請其他罕見疾病照護者成為本研究<lb/> 之訪談對象。<lb/></p><figure type="table"> 表一 罕見疾病照護者搜尋健康相關主題統計<lb/> 您曾經在線上查詢關於…的資訊<lb/> 罕見疾病照護者<lb/> (N = 656)<lb/> 疾病詳情或醫療問題(A specific disease or medical problem)<lb/> 76%<lb/> 確切治療或程序(A certain medical treatment or procedure)<lb/> 69%<lb/> 醫師或其他健康專業(Doctor or other health professionals)<lb/> 51%<lb/> 醫院或其他醫療的設施(Hospitals or other medical facilities)<lb/> 44%<lb/> 健康保險，包含私人保險、醫療保險或醫療補助(Health insurance, including<lb/> private insurance, Medical or Medicaid)<lb/> 39%<lb/> 食品安全(Food safety or recalls)<lb/> 35%<lb/> 藥物安全(Drug safety or recalls)<lb/> 32%<lb/> 環境的健康風險(Environmental health hazards)<lb/> 30%<lb/> 醫療檢測結果(Medical test results)<lb/> 27%<lb/> 老年癡呆或阿茲海默症(Memory loss, dementia, or Alzheimer&apos;s)<lb/> 26%<lb/> 懷孕和分娩(Pregnancy and childbirth)<lb/> 23%<lb/> 長期照護老年人或身障人士(Long-term care for an elderly or disabled person)<lb/> 20%<lb/> 如何控制慢性疾病(How to manage chronic pain)<lb/> 20%<lb/> 臨終決定(End-of-life decisions)<lb/> 11%<lb/> 其他健康議題(Any other health issue)<lb/> 40%<lb/> 資料來源： 譯自&quot;Family caregivers online,&quot; by S. Fox &amp; J. Brenner, 2012. Retrieved from http://www.<lb/> pewinternet.org/files/old-media/Files/Reports/2012/PIP_Family_Caregivers_Online.pdf<lb/></figure><p> 下列罕見疾病類型皆屬於早發型之遺傳<lb/> 性疾病，好發於兒童或青少年時期(鄭芬蘭、<lb/> 蔡孟芬、蔡惠玲，2013)。其所屬病友組織<lb/> 與研究者採取之聯繫方式如下：<lb/></p><p> 1. 各類罕見疾病：電訪罕見疾病基金會。<lb/> 2. 骨頭病變：電訪先天性成骨不全症關懷協<lb/> 會、訊息聯絡社團法人中華民國軟骨發育<lb/> 不全症病友關懷協會臉書專頁。<lb/> 3. 染色體異常：電子郵件聯絡狄喬治氏症病<lb/> 友聯誼會。<lb/> 4. 腦部或神經病變：電訪遺傳性痙攣性下半<lb/> 身麻痺HSP病友聯誼會。<lb/></p><p> 經聯絡與條件篩選後，本研究共訪談10<lb/> 名主要照護者，包含5位女性與5位男性。年<lb/> 齡30至39歲者1人，年齡40至49歲者4人，年<lb/> 齡50至59歲者5人。受訪者教育程度介於高中<lb/> 至大學，受訪者與病患之間的關係有母子、<lb/> 母女、父子、父女；病友罹患之罕見疾病<lb/> 有以下5種，分別是「成骨不全症」、「軟<lb/> 骨發育不全症」、「狄喬治氏症候群」、<lb/> 「血小板無力症」、「遺傳性痙攣性下半<lb/> 身麻痺」。<lb/></p><p> (一) 資料收集<lb/> 本研究於2014年12月底前進行1次前導<lb/> 研究，再依照前導研究之結果調整訪談大綱<lb/> 及方式，於2 0 1 5年4月至5月間進行正式訪<lb/> 談。聯絡相關病友團體後，邀請符合本研究<lb/> 資格之主要照護者進行訪談。訪談地點於醫<lb/> 院注射室、受訪者工作地點、受訪者住家附<lb/> 近之咖啡廳，以及受訪者家中。<lb/></p><figure type="table"> 表二 受訪者與病友基本資料<lb/> 代號<lb/> 照護者<lb/> 年齡<lb/> (歲)<lb/> 教育<lb/> 程度<lb/> 與病患<lb/> 的關係<lb/> 病患年齡<lb/> (歲)<lb/> 罕見疾病名稱<lb/> 病患主要<lb/> 治療方式<lb/> 照護期間<lb/> (年)<lb/> P01<lb/> 38<lb/> 高中<lb/> 母子<lb/> 7<lb/> 成骨不全症<lb/> 打針<lb/> 5<lb/> P02<lb/> 40<lb/> 高中<lb/> 母女<lb/> 4<lb/> 成骨不全症<lb/> 打針<lb/> 4<lb/> P03<lb/> 49<lb/> 專科<lb/> 母女<lb/> 19<lb/> 成骨不全症<lb/> 打針<lb/> 19<lb/> P04<lb/> 55<lb/> 大學<lb/> 父女<lb/> 17<lb/> 成骨不全症<lb/> 打針、物理復健<lb/> 17<lb/> P05<lb/> 53<lb/> 專科<lb/> 母女<lb/> 17<lb/> 成骨不全症<lb/> 打針<lb/> 13<lb/> P06<lb/> 50<lb/> 專科<lb/> 母女<lb/> 24<lb/> 成骨不全症<lb/> 打針<lb/> 24<lb/> P07<lb/> 45<lb/> 大學<lb/> 父子<lb/> 17<lb/> 軟骨發育不全症 開刀<lb/> 17<lb/> P08<lb/> 55<lb/> 大學<lb/> 父子<lb/> 16<lb/> 狄喬治氏症候群 定期追蹤<lb/> 16<lb/> P09<lb/> 57<lb/> 大學<lb/> 父女<lb/> 16<lb/> 血小板無力症<lb/> 預防外力傷害及<lb/> 免疫力<lb/> 12<lb/> P10<lb/> 42<lb/> 大學<lb/> 父女<lb/> 12、13 遺傳性痙攣性下<lb/> 半身麻痺<lb/> 復健<lb/> 13<lb/> 註：照護期間指該病友發病年齡到目前照護者所照顧的時間。<lb/></figure><p>(二) 資料分析<lb/> 本研究以半結構式訪談法執行資料收<lb/> 集，訪談結束後，分析受訪者之訪談內容，<lb/> 採用質化分析策略持續比較法進行編碼與<lb/> 命名，編碼方式是使用原始資料，建構出命<lb/> 名概念與分析內容之間的關聯性，呈現受訪<lb/> 者的經驗及觀點。訪談大綱分為三大主題，<lb/> 分別為照護者的資訊需求、主要照護資訊來<lb/> 源，以及資訊使用行為，訪談內容之質化分<lb/> 析說明如下：<lb/></p><p> 1. 主要照護者之資訊需求<lb/> 訪談問題始於從基本資料了解受訪者背<lb/> 景，進而引導受訪者描述病友罹患罕見疾病<lb/> 的經過，以及主要照護者平常的照護工作內<lb/> 容，照護期間所尋求的資訊及目的。<lb/></p><p> 2. 主要照護者之主要照護資訊來源<lb/> 照護者在尋找照護資訊時，生活中有各<lb/> 式各樣之媒介管道可以收集資訊，本研究欲<lb/> 探究照護者大多數都會從何種管道收集資訊<lb/> 以滿足自身資訊需求，又會有哪些影響資訊<lb/> 來源的因素。<lb/></p><p> 3. 主要照護者之資訊使用行為<lb/> 研 究 對 象 滿 足 了 基 本 的 資 訊 需 求 以<lb/> 及得知資訊來源後，請研究對象說明如何<lb/> 使用這些資訊，以及如何辨識資訊的正確<lb/> 性；得到所獲資訊後，又是否會主動分享<lb/> 資訊給他人。<lb/></p><head> 肆、 研究結果<lb/></head><p> 本研究之結果依據質化訪談架構，呈現<lb/> 罕病兒童與青少年主要照護者之資訊需求，<lb/> 以及說明在各階段資訊需求的差異。其次，<lb/> 也描述罕病兒童與青少年之主要照護資訊來<lb/> 源。最後，分析罕病兒童與青少年主要照護<lb/> 者在獲得資訊之後會如何運用，並闡述他們<lb/> 辨識資訊的方法。<lb/></p><p> 一、 罕病兒童與青少年主要照護者之資訊需求<lb/> 本研究發現罕病兒童與青少年主要照<lb/> 護者的資訊需求，會依據病友的健康狀態而<lb/> 有所不同。訪談結果的分析顯示，健康狀態<lb/> 可區分為未發病前、診斷與確診、治療與復<lb/> 健，及終身與病為伍共四個階段，而每個階<lb/> 段的資訊需求也不盡相同，分析結果於下列<lb/> 逐一說明。<lb/></p><p> (一) 未發病前<lb/> 主要照護者們在病友未發病前，對照護<lb/> 資訊毫無需求，照護者們完全沒有健康與遺<lb/> 傳疾病方面之預防，也沒有意識到自己會有<lb/> 這樣的需求，除非是受親友也有相關的遺傳<lb/> 疾病史影響，才會有所需求。<lb/></p><p> 全部受訪者表示，不論是在懷孕期間<lb/> 或是孩子出生後，如果非醫師告知，或發現<lb/> 孩子的成長過程有異常狀況，平常是完全不<lb/> 會注意有關健康或遺傳方面的資訊。受訪者<lb/> P07指出，如果因為是家人、朋友，或男女<lb/> 朋友在交往時，看到對方家人罹患罕見疾<lb/> 病，可能才會有健康或遺傳方面資訊的需<lb/> 求，進而了解以及預防；相對地，若雙方家<lb/> 族成員皆正常毫無異狀，受訪者便不會刻意<lb/> 做任何特殊的遺傳疾病檢查。另外，受訪者<lb/> P05則表示，雖本身是罕見疾病的病患，確<lb/> 定自己有家族遺傳疾病史，卻因工作繁忙而<lb/> 疏於關注罕見疾病的相關資訊。<lb/></p><p> 「 不 會 ， 因 為 完 全 沒 有 家 族 遺 傳<lb/> 疾病，所以我不會針對這一項去做檢<lb/> 查。」(P02)<lb/></p><p> 「 沒 有 ， 因 為 很 忙 啊 沒 空 ， 以<lb/> 前她們還小的時候就忙著上班，不會特<lb/> 別注意這一塊，知道她們也有這種疾病<lb/> 後，才會去找相關的資訊。」(P05)<lb/></p><p> (二) 診斷與確診<lb/> 得知自己的孩子罹患罕見疾病，主要照<lb/> 護者們的心情除了不安與惶恐，對於罕見疾<lb/> 病病名、病因，以及未來影響孩子的狀況，<lb/> 充滿著許多未知數，此時就會開始產生大量<lb/> 的資訊需求。無論主要照護者是主動地搜尋<lb/> 資訊，或是被動地接收資訊，目的都是為了<lb/> 可以更加了解孩子的病情。本研究將診斷與<lb/> 確診此階段的資訊需求分為以下三類：罕見<lb/> 疾病類型資訊、診斷資訊、治療資訊。罕見<lb/> 疾病類型資訊，如關於病友罹患罕見疾病之<lb/> 介紹；診斷資訊為一再地確認病友是否罹患<lb/> 罕見疾病；治療資訊則是了解是否有特殊藥<lb/> 物可以根治罕見疾病。<lb/></p><p> 1. 罕見疾病類型資訊<lb/> 診斷初期，受訪者皆表示需要了解罕<lb/> 見疾病所造成的原因和疾病的嚴重性。因為<lb/> 不同罕見疾病又會區分為不同子類型，每一<lb/> 種類型也會顯現不同的症狀與醫護方式，主<lb/> 要照護者剛開始必須在網路資源中查找相關<lb/> 的病症背景知識，才能知道如何有效地協助<lb/> 病患。<lb/></p><p> 「 是 上 網 找 有 關 成 骨 不 全 症 的<lb/> 介紹，因為我覺得這種病應該是基因<lb/> 突變，應該是不會好，基因缺陷的一<lb/> 種。」(P01)<lb/></p><p> 「剛開始我會上網查，他到底是屬<lb/> 手冊？」(P07)<lb/></p><p> 2. 診斷資訊<lb/> 多數的罕見疾病起初都容易有誤診的情<lb/> 形，而且礙於國內罕見疾病確認診斷技術及<lb/> 經費缺乏，有些罕見疾病需要透過國際代檢<lb/> 服務才能確定罹患何種罕見疾病。代檢過程<lb/> 中不僅需要漫長的時間等待，罕見疾病家庭<lb/> 求助國外專業機構時，可能還會有語言、資<lb/> 訊、運送及經濟上的困難(罕見疾病基金會，<lb/> 2013)。像受訪者P09在陳述自己的女兒剛開<lb/> 始檢驗血液的結果時，並非馬上確定是罕見<lb/> 疾病，需要一再地檢驗才能完全確診。<lb/></p><p> 「剛開始我們到○○醫院驗血，驗<lb/> 傳給醫師看，那時同時有幾位血友病的<lb/> 孩子正在輸血，結果那醫生看了就很淡<lb/> 定講說：『你沒看到後面那幾個孩子？<lb/> 就是這款病哪。血友病丟係血癌阿！』<lb/> 後來，我們去找 ○ ○ ○ 醫 院 的 ○ ○ ○<lb/> 醫師，再做一次血液的生化檢查，才<lb/> 樣，我們就可以了解是什麼原因造成<lb/> 這個病症。」(P09)<lb/></p><p> 3. 治療資訊<lb/> 有的家庭(受訪者P04)得知自己的孩<lb/> 子罹患罕見疾病的當下，家長會想了解所<lb/> 有關於罕見疾病的治療與照護方式，與文<lb/> 獻探討中之罕見疾病照護者搜尋健康相關<lb/> 主題統計(表一)中居次位的69%照護者會<lb/> 利用網路查詢「確切治療或程序(A certain<lb/> medical treatment or procedure)」的情況相<lb/> 符。經由年長病友或照護者的經驗分享，<lb/> 讓主要照護者知道是否有相關的藥物可以<lb/> 治療。<lb/></p><p> 「初期是關心孩子疾病的治療，後<lb/> 我們可以先去了解其他比較年長的病友<lb/> 情形。」(P04)<lb/></p><p> (三) 治療與復健<lb/> 病友開始發病之後，醫療照護資訊依然<lb/> 是主要照護者最優先的資訊需求，也是幫<lb/> 助病友一連串地復健與防止病情惡化的開<lb/> 始。主要照護者會尋求多方管道協助照護<lb/> 罕病病友，陪著病友們面對未來的人生。<lb/> 本研究將治療與復健階段，主要照護者的<lb/> 健、防止惡化。醫療照護資訊是主要照護<lb/> 者想得知照顧罕病病友的方式，復健資訊<lb/> 是了解如何幫助病友透過復健方式維持身<lb/> 體狀況，防止惡化資訊則是照護者想幫助<lb/> 病友穩定病情。<lb/></p><p> 1. 醫療照護資訊<lb/> 病友發病後，主要照護者會先進一步了<lb/> 解後續照顧病友的相關資訊。畢竟照護者對<lb/> 於病友一般的日常生活照顧，還是要有基本<lb/> 的認識，才能避免未來照顧病友可能會碰到<lb/> 的問題，保護病友延緩病情，改善病情，不<lb/> 讓病情更為嚴重，因此會有醫療照護方面的<lb/> 資訊需求。<lb/></p><p> 「其實就是後續的，比如說她們玻<lb/> 她們就是更好。因為我們那時候一切的<lb/> 資訊都沒有，那往後面看，有沒有治療<lb/> 方式可以讓她們延緩病情、改善，甚至<lb/> 更好。」(P03)<lb/></p><p> 2. 復健資訊<lb/> 在確定病情之後所尋找的醫療資訊，與<lb/> 診斷與確診不同的是，照護者會根據罕見疾<lb/> 病類型找尋相關的復健資訊、同類型病症的<lb/> 國外病友團體互相協助，進一步了解對於病<lb/> 情能做哪些積極性地處置。<lb/></p><p> 「找復健的資訊跟早療的資訊，然<lb/> 近的物理治療、復健診所，我們就固定<lb/> 每天去做。」(P04)<lb/></p><p> 「確定以後，想知道對這個病種有<lb/> 沒有什麼積極性的處理。像我現在就跟國<lb/> 外團體再試著連結看看，因為國外也有這<lb/> 樣子的病類，社團上有連結到，可是我們<lb/> 英文不是很懂，就只能慢慢查。有跨出一<lb/> 步總比沒跨出一步好。」(P10)<lb/></p><p> 3. 防止惡化資訊<lb/> 有些家庭(受訪者P01、P05)在認知到<lb/> 罕見疾病無法痊癒之後，會開始注意日常生<lb/> 活中的身體防護與傷害預防，讓病友的病情<lb/> 可以盡量維持現狀，減少惡化的情形發生。<lb/></p><p> 「唯一要擔心的就是要小心，因為<lb/> 她們現在比較嚴重的時候是有時候太用<lb/> 力就真的像玻璃娃娃，那因為我們是屬<lb/> 於海砂屋、海砂人，她是有成體，但是<lb/> 結構上的骨頭，像你們一般人的骨頭跟<lb/> 我們的骨頭比較起來，你們很扎實，那<lb/> 我們是稀少的、透明的。」(P05)<lb/></p><p> (四) 終身與病為伍<lb/> 當病友被確定診斷出罕見疾病，且無<lb/> 任何根治方式的情況下，主要照護者意識到<lb/> 這將會是一個長期與罕見疾病為伍的漫長之<lb/> 路。因此，會開始考量最基本的經濟問題，<lb/> 如何透過政府或社會的管道協尋經濟資源，<lb/> 支撐一般家庭照顧罕見疾病病友的費用；以<lb/> 及病友長大成人後，邁向就業年齡之生涯發<lb/> 展問題。本研究發現，主要照護者便產生社<lb/> 會福利與生涯發展二類資訊需求。社會福利<lb/> 是照護者向相關單位申請補助醫療與檢測費<lb/> 用，生涯發展是考量到病友到求職年齡，是<lb/> 否能在社會上找到一份安定的職業。<lb/></p><p> 1. 社會福利資訊<lb/> 罕見疾病家庭在照顧罕病兒童或青少年<lb/> 的過程中，每個疾病都有不同的醫療照護方<lb/> 檢測費用，例如醫藥費與購買輔具的費用，長<lb/> 期下來費用可觀，並非一般小康家庭能承受，<lb/> 因此在病友發病之後，受訪者表示社會福利相<lb/> 關資訊正是他們在此階段的重大需求。<lb/></p><p> 「這是一連串對他照顧的費用，如<lb/> 就不用去太擔心這些東西。如果這個病<lb/> 是沒辦法馬上好的，那我勢必要透過社<lb/> 會的照顧，去照顧這樣的小朋友。我們<lb/> 家長也是中薪階級，我也沒有那麼多<lb/> 費用去照顧這樣的孩子，只能透過社<lb/> 會福利方面能照顧的話，我們就盡量<lb/> 去爭取。」(P07)<lb/></p><p> 2. 生涯發展資訊<lb/> 病友在進入大學決定科系以及大學畢業<lb/> 接近就業階段時，主要照護者會轉而開始擔<lb/> 心病友未來的就業狀況，進而注意生涯發展<lb/> 方面的資訊，希望病友可以有能力獨立在社<lb/> 會上生存。<lb/></p><p> 「工作對我們(病友)目前比較重<lb/> 工作。」(P06)<lb/></p><p> 二、 罕病兒童與青少年之主要照護資訊來源<lb/> 根據訪談發現，主要照護者獲取資訊來<lb/> 源依序為醫療專業人員、病友協會、網路資<lb/> 源、圖書館，以及罕見疾病基金會等五類為<lb/> 主。其中以醫院是最多主要照護者的照護資<lb/> 訊來源，再來是病友協會；其他照護者若想<lb/> 參考基本的照護資訊便會以網路、圖書館為<lb/> 主，而病友人數較少的，則會以罕病基金會<lb/> 為主要照護資訊來源。<lb/></p><p> (一) 醫療專業人員<lb/> 多數家庭在不清楚罕見疾病的狀況下，<lb/> 會求助於醫療專業人員取得相關資訊的來<lb/> 源，其中以詢問醫師為主。對罕見疾病兒童<lb/> 與青少年之主要照護者而言，醫師給予主要<lb/> 照護者最直接的資訊，但也是較為片面的資<lb/> 訊，像是照護方面的細節就沒辦法加以說<lb/> 明，所以通常經由醫師說明病情後，轉而介<lb/> 紹病友家庭至病友協會或罕見疾病基金會尋<lb/> 求進一步的協助。<lb/></p><p> 「因為那時候網路還沒有這麼盛行、<lb/> 也沒有那麼多資訊，都是透過醫院醫生，<lb/> 還有美國那時候我們是用書信的方式，美<lb/> 國有一個組織，是我在榮總透過一位醫生<lb/> 介紹，那他們會給我們一些國外的資訊，<lb/> 我們臺灣那時候沒有做這些測試，我們就<lb/> 會從美國那邊得來消息。」(P03)<lb/></p><p> (二) 病友協會<lb/> 近幾年開始陸陸續續有不同的罕見疾病<lb/> 病友團體紛紛成立，經由這些病友家長們努<lb/> 力，向醫師、醫院取得更多的資訊與資源，<lb/> 提供身為同類型之罕見疾病家庭協助，分享<lb/> 過來人的經驗談，利於同樣是遭受罕見疾病<lb/> 影響之家庭了解，而且病友協會家長們所分<lb/> 享之照護經驗都是最具參考價值的。<lb/></p><p> 「那這些其實很多都是靠家長，協<lb/> 後，他就告訴我們說，好像有這個協會<lb/> 創辦人，然後加入、參與他們的大會、<lb/> 開始跟大家結交成好朋友。」(P04)<lb/></p><p> (三) 網路資源<lb/> 受訪者表示，因網路具有即時性，所<lb/> 以照護者會運用網路簡單地查詢罕見疾病介<lb/> 紹、罕見疾病的類型、購買輔具或是醫療器<lb/> 材等相關資訊，對疾病做初步的了解。<lb/></p><p> 「網路搜尋的話，像是如果我們要<lb/> 才會上網查。」(P04)<lb/></p><p> (四) 圖書館<lb/> 在不了解罕見疾病之病情下，照護者會<lb/> 透過圖書館查找資訊。有些罕見疾病的類型<lb/> 在整體罕見疾病當中更為稀少，主要照護者<lb/> 為了想取得更多確切的資訊時，會藉以主動<lb/> 查找國內外相關的疾病介紹書籍或是工具手<lb/> 冊(例：《罕見疾病資源手冊》、《認識罕<lb/> 見疾病》)或文獻，作為參考。<lb/></p><p> 「以前都是問，現在都上網搜尋，<lb/> 有相關的書籍。」(P07)<lb/></p><p> 「都有，像書籍、網路上的資料，<lb/> 多，很難去找到一樣病類的家庭去探討<lb/> 問題。」(P10)<lb/></p><p> (五) 罕見疾病基金會<lb/> 有些罕見疾病在臺灣人口僅有少數中<lb/> 的少數，人數不足也無法成立相關之病友團<lb/> 體，以致於主要獲得相關資訊來源的管道，<lb/> 都會以罕見疾病基金會所得知的病例為主。<lb/></p><p> 「目前為止，最大的患者是一位以<lb/> 第一例血小板無力症，臺灣才慢慢知道<lb/> 有這個病因，在這之前可能都不知道。<lb/> 所以我們能知道的訊息都是從醫院跟罕<lb/> 見疾病基金會。」(P09)<lb/></p><p> 三、 罕病兒童與青少年主要照護者之資訊使<lb/> 用行為<lb/> 罕見疾病兒童或青少年主要照護者的資<lb/> 訊需求和一般人的資訊需求相同，目的主要<lb/> 是為了解決知識差距或不確定性，在取得所<lb/> 需的資訊後，也會有不同的使用行為。<lb/></p><p> (一) 罕病兒童與青少年主要照護者的資訊分享<lb/> 本研究發現，有受訪者會主動到非公開<lb/> 之社群網站社團內分享相關資訊，因為不論<lb/> 是病友或是家屬都不希望受到外界打擾，想<lb/> 保有一定的隱私。而不會分享到社群網站的<lb/> 家屬，會選擇以面對面的方式在病友協會與<lb/> 他人分享。本研究以主要照護者所得資訊，<lb/> 從被動接收到與醫師討論、評估、再主動地<lb/> 與他人分享之資訊行為，依序區分為以下<lb/> 五項：重新評估治療方式、推薦病友治療資<lb/> 訊、重新組織並出版所獲資訊、主動分享至<lb/> 社群網站、面對面與病友協會家長分享。<lb/></p><p> 1. 重新評估治療方式<lb/> 當罕見疾病病友之主要照護者發現了新<lb/> 的藥物，或是透過定期向醫院回診，發現藥<lb/> 物可能對病友的病情有新的進展，會開始諮<lb/> 詢醫生重新評估病友的治療方式。<lb/></p><p> 「 比 說 我 知 道 了 這 個 藥 ， 我 就<lb/> 會去掛號找醫生，請醫生是不是可以幫<lb/> 我們進這個藥讓我們打(針)哪。」<lb/> (P04)<lb/> 2. 推薦病友治療資訊<lb/> 有的主要照護者在找到罕見疾病的藥物<lb/> 資訊之後，發現有藥物可以為病友的病情做<lb/> 舒緩，與病友協會的成員們互相討論。顯示<lb/> 主要照護者也會關心像是藥物安全的資訊，<lb/> 證實了32%的主要照護者於表一罕見疾病照<lb/> 護者搜尋健康相關主題的統計。他們會進一<lb/> 步找尋與病友有幫助的相關醫療藥物，並藉<lb/> 此推薦給病友協會的其他成員。<lb/></p><p> 「 比 如 說 什 麼 藥 可 以 減 緩 她 們<lb/> 的病症。像前年我們就成立了一個遺<lb/> 傳性痙攣性下半身麻痺HSP病友的聯誼<lb/> 們就需要肉毒桿菌，女生打美容是讓皮<lb/> 膚鬆弛，我們的病類是像僵直性的那<lb/> 種，走路很像機器人那樣，因為她們的<lb/> 筋很緊，所以藉由打肉毒桿菌放鬆。」<lb/> (P10)<lb/></p><p> 3. 重新組織並請病友協會出版所獲資訊<lb/> 根據主要照護者(P07)表示，無論是<lb/> 從網路、書籍或任何報章上所找尋到的資<lb/> 訊，都會與醫師和病友協會的家長們做進一<lb/> 步的討論，並且做整理，將新的資訊做成刊<lb/> 物，提供給醫院的社工室。<lb/></p><p> 「通常把這些資訊copy下來、或是<lb/> 把那本書買下來，但是要看有沒有那個<lb/> 價值，通常我們這個病症來講的話，沒<lb/> 有專門針對我們這種病症的書籍，只有<lb/> 片面的解釋而已，片面的解釋資訊就比<lb/> 較少，通常我們會透過社工師那邊找到<lb/> 罕病的資料。後來我們家長自己成立了<lb/> 協會，現在有協會了，相同的我們遇到<lb/> 問題，就會請我們協會的資訊發到各大<lb/> 醫院的社工室，或是他們的窗口，如果<lb/> 有相同病症的家長進來的話，請對方跟<lb/> 我們協會聯絡，那我們相對就會提供資<lb/> 訊的協助或是寄一些相對的刊物給他參<lb/> 考。」(P07)<lb/></p><p> 4. 主動分享至社群網站<lb/> 會主動到社群網站分享資訊的主要照護<lb/> 者，是依據自己平常就有使用網路的習慣，<lb/> 有的甚至還會藉由部落格的書寫(受訪者<lb/> P07)分享心情，或是集結相同病症之家庭<lb/> 與患者，開設非公開的社團，在內部彼此交<lb/> 流討論，比較不會受到外界打擾。透過社群<lb/> 網站分享資訊、傳遞正面能量，讓同樣是罕<lb/> 見疾病的家庭有所支持與鼓勵。<lb/></p><p> 「 大 概 三 年 前 ， 我 們 就 成 立 一<lb/> 『狄喬治氏症候群』的聯誼會，然後在<lb/> FB成立一個『狄喬治園地』，那這個平<lb/> 台是所有這個病症的家長，或是親朋好<lb/> 友，是屬於一個非開放的社群，那我們<lb/> 可以在裡面討論。」(P08)<lb/></p><p> 5. 面對面與病友協會家長分享<lb/> 表示，自己沒有意願申請社群網站、網路上<lb/> 多數使用者和自己非相同背景，或是根本<lb/> 沒有使用電腦的習慣，就不會想透過網路<lb/> 中的社群網站來傳遞資訊與分享。受訪者<lb/> 認為透過面對面的交流，相同背景下的成<lb/> 員，可以利用互動找得到第一手符合自己<lb/> 需求的資訊，在有限的時間與空間內，較<lb/> 可接收親身實證的經驗分享，而增強對自<lb/> 己需求有效的感受，得到直接的回饋。人<lb/> 際間彼此的關係也發揮了信任和規範的無<lb/> 形力量，所得到的回答也是非常具有實用<lb/> 性的。<lb/></p><p> 「因為我們沒有電腦，電腦是小孩<lb/> 每個月一次這樣打針，很多家長就這樣<lb/> 坐在一起聊天。」(P06)<lb/></p><p> (二) 罕病兒童與青少年主要照護者的資訊辨識<lb/> 隨著網路的興起，在資訊爆炸的時代，<lb/> 不容易判斷資訊的真偽，特別是已經相對<lb/> 貧瘠之罕見疾病資訊，若不經過資訊評估<lb/> 與篩選，容易落入全盤接受而誤信資訊的<lb/> 處境，進而對病情產生重大的負面影響。<lb/> 所以對於罕見疾病兒童與青少年的主要照<lb/> 護者，辨識相關資訊正確性的方式非常重<lb/> 要。本研究經由研究結果歸納出三大類：<lb/> 醫療專業權威確認、多重資訊來源確認、<lb/> 自身經驗確認。醫療專業權威是由醫生或<lb/> 醫療專業人員的解說確定資訊的真偽，多<lb/> 重資訊來源是經由政府或病友協會等相關<lb/> 單位來辨識資訊正確性，自身經驗是透過<lb/> 病友的行為來驗證所得資料與病友的病情<lb/> 是否相符。<lb/></p><p> 1. 醫療專業權威確認<lb/> 醫師在健康醫療照護體系中，對疾病的<lb/> 診斷與治療扮演重要的角色，且常常是其他<lb/> 醫療人員諮詢的對象(李雅琪等，2015)。<lb/> 多數的主要照護者認為醫師所講述的就是最<lb/> 正確的答案，一旦經由醫師解說之後，主要<lb/> 照護者便聽從醫師指示照顧罕見疾病患者，<lb/> 不會懷疑醫師所提供的資訊。<lb/></p><p> 「我們還是透過醫生為主，醫生就<lb/> 像我們的『再造神』啦！他說甚麼，我<lb/> 們就聽甚麼。」(P04)<lb/></p><p> 「 網 路 上 面 知 道 一 些 訊 息 ， 就 利<lb/> 用這些訊息回來問醫生，問資訊正不正<lb/> 確？」(P08)<lb/></p><p> 2. 多重資訊來源確認<lb/> 有些主要照護者從醫師口中或網路滿足<lb/> 資訊需求之後，進而與病友協會其他的家長<lb/> 討論，確認資訊的正確性。<lb/></p><p> 「剛開始會來詢問醫生這些資訊是<lb/> 一樣的家長也會互相問資訊的正確性這<lb/></p><p> 「 應 該 是 說 醫 院 是 正 確 的 資 訊 來<lb/> 源，然後病友協會的其他媽媽也會講她<lb/> 們的經驗。」(P06)<lb/></p><p> 3. 自身經驗確認<lb/> 即使是罹患相同病類的患者，每一位<lb/> 罕見疾病患者的狀況也大不相同，所以有些<lb/> 受訪者P05、P07是運用醫師、書籍、文獻<lb/> 所得到的資訊，在罕見疾病患者的日常生活<lb/> 行為中，不斷地透過細微觀察來驗證資訊的<lb/> 正確性。<lb/></p><p> 「我們也會去印證這些資訊，跟我<lb/> 近？這是一個媒合點，因為我們也會去<lb/> 不斷的確認。畢竟書上面所寫的跟實際<lb/> 所發生的情況還是有所不同，只是說我<lb/> 們是符合哪一類別？」(P07)<lb/></p><p> 四、<lb/> 從照護需求的原因發現，罕見疾病患<lb/> 者會有照護的需求是基於其所遭遇罕見疾病<lb/> 之後，因而逐漸喪失生活自理能力，或逐<lb/> 漸顯現其生活自理困難，需要由他人提供協<lb/> 助，才能進行其人性生活之需要(林志鴻、<lb/> 曾敏傑，2002)。本節根據研究發現與相關<lb/> 的文獻回顧呼應，提出延伸探討。<lb/></p><p> (一)<lb/> 訊需求<lb/> 在病友尚未發病前，本研究結果顯示照<lb/> 護者並不會特別主動地找尋有關罕見疾病相<lb/> 關的資訊，直到醫師告知或病友的成長過程<lb/> 發現異狀，進而產生出資訊需求，心理層面<lb/> 是以「被動接受型」的因應行為，呈現認命<lb/> 的心態接受事實。對照文獻探討中，Taylor<lb/> (1968)的需求層次說，雖然起初主要照護<lb/> 者們對於罕見疾病之相關資訊是毫無意識<lb/> 的資訊需求，但是當病友在診斷與確診之<lb/> 後，照護者們顯現出第一層次的內隱式需<lb/> 求(visceral need)，對罕見疾病一切的狀<lb/> 楚說明。<lb/></p><p> 在本研究也發現許多主要照護者一開<lb/> 始對於罕見疾病也是充滿疑惑。病友診斷為<lb/> 罕見疾病之初期，尋找的資訊會有關於疾病<lb/> 的介紹與治療的資訊，在Wilson(1981)主<lb/> 張資訊需求的起源與動機分類中，主要照護<lb/> 者會先在生理方面(例：生活)有所需求，<lb/> 治療與復健階段就會再進一步地尋找醫療資<lb/> 訊、防止病情惡化、各種資源協助，照護者<lb/> 本身對病友的疾病有了一定程度上的了解，<lb/> 才會有認知的需求(例：學習新技術)，如<lb/> 詢問醫生能不能在國內引進相關藥品、有效<lb/> 舒緩疾病的藥物施打等。<lb/></p><p> (二) 罕見疾病兒童與青少年之主要照護資訊<lb/> 來源<lb/> 本研究發現，在國內的罕見疾病兒童<lb/> 與青少年之主要照護者都將醫師視為主要的<lb/> 資訊來源管道。因為事前多數家庭對罕見疾<lb/> 病不甚熟悉，發現自己原本的經驗與知識無<lb/> 法解決，為彌補知識缺口，所以起初都以醫<lb/> 師專業的資訊為主要資訊來源，而後才會找<lb/> 尋其他的資訊來源，解決現有的問題。本研<lb/> 究歸納這些主要照護者的資訊來源管道分別<lb/> 為：網路、醫師、病友協會、罕見疾病基金<lb/> 會、書籍，總共五類。<lb/></p><p> Wilson(1981)認為，資訊需求經驗是<lb/> 依循每個人在工作、生活、環境扮演上的角<lb/> 色需求。以罕見疾病兒童與青少年主要照護<lb/> 者的年齡來看，年長的主要照護者會因為網<lb/> 路不普及和當時相關資源管道並沒有現在這<lb/> 麼多元，只能偏向和醫師討論，醫師成為其<lb/> 主要資訊來源管道。經由過來的家長努力，<lb/> 年輕的主要照護者現在也能享有比較豐富、<lb/> 完善的相關資訊來源。<lb/></p><p> 本研究在分析主要照護者如何辨識資<lb/> 訊的正確性時，與Power與Orto(2004)的<lb/> 其一要素，疾病相關的特徵(illness-related<lb/> characteristics)有所關聯。因為病友的病情<lb/> 輕重程度與類型，再和醫生、病友協會的家<lb/> 長們討論或是病友的行為求證，了解到照護<lb/> 者該以何種資訊驗證方式來證明所獲資訊正<lb/> 確與否。<lb/></p><p> 主要照護者滿足了自己基本的資訊需求<lb/> 之後，會再進一步找尋對罕病病患有利的資<lb/> 訊並從旁給予協助，這與Wilson(1997)所<lb/> 提到的人們有了資訊需求，或是遇到任何不<lb/> 確定的狀況，接下來並不是每一次發生的資<lb/> 訊需求一定會伴隨資訊搜尋行為不同。關於<lb/> 罕見疾病兒童與青少年主要照護者的資訊分<lb/> 享行為，當病童罹患致命性或重症疾病時，<lb/> 主要照護者會想了解與疾病治療相關的資訊<lb/> (楊美文、金繼春，2005)。2012年Pew網<lb/> 際網路與美國生活報告也顯示，79%的照護<lb/> 者擁有網路使用權，其中包含88%的照護者<lb/> 在線上查詢健康資訊超越其他一般的網路使<lb/> 用者(Fox &amp; Brenner, 2012)。<lb/></p><p> 本研究發現，當主要照護者滿足自己的<lb/> 資訊需求後，所有受訪者都有資訊分享的行<lb/> 為，只不過大部分的家長還是偏向以面對面<lb/> 分享資訊居多。會在社群網站分享的主要照<lb/> 團內彼此討論與交流。顯示透過網路社群<lb/> 中的互動，讓使用者可以獲得所謂的社會<lb/> 支持(social support)(李曜安、陳明終、<lb/> 鍾才元、楊政穎，2014)。<lb/></p><head> 伍、<lb/></head><p> 參與本研究的10位主要照護者，背後代<lb/> 表了10個家有罕見疾病兒的奮鬥故事。以下<lb/> 依據本研究訪談分析之結果，針對研究問題<lb/> 歸納結論，進一步提出實務建議與未來研究<lb/> 方向。<lb/></p><p> 一、 結論<lb/> (一)<lb/> 而異<lb/> 研究結果發現，如果孩子非出現異狀，<lb/> 主要照護者平常不會主動查詢任何罕見疾病<lb/> 相關資訊，只有可能被動地經由媒體(例：<lb/> 新聞報導)接收。例外的情況只有在有認識<lb/> 的親友罹患相關的疾病，才會特別注意到罕<lb/> 見疾病的可能性。在病友診斷與確診為罕見<lb/> 疾病初期，主要照護者欲了解罕見疾病類型<lb/> 介紹、診斷資訊、治療資訊，以及尋求各種<lb/> 資訊管道，查詢對病友有任何幫助的醫療資<lb/> 訊。主要照護者在確定罕見疾病毫無任何根<lb/> 治方式後，會轉而尋找幫助病友醫療照護、<lb/> 復健資訊、防止病情惡化相關的資訊。終身<lb/> 與病為伍階段，主要照護者發現照顧罕見疾<lb/> 病病友，將會面臨到經濟上的問題，因而產<lb/> 生對社會福利資訊的需求。接著根據病友的<lb/> 病況與年齡，主要照護者也會開始擔心病友<lb/> 的資訊需求。<lb/></p><p> (二)<lb/> 協會為主要照護資訊來源<lb/> 分為：網路、醫護專業人員、病友協會、罕<lb/> 見疾病基金會、圖書館，總共五類。罕見疾<lb/> 病相關的資訊在國內早期是較為缺乏的，多<lb/> 數主要照護者以醫護專業人員與病友協會為<lb/> 主要資訊來源。網路與圖書館所取得的資訊<lb/> 通常是以疾病介紹方面的基本知識為主。主<lb/> 要照護者也會與醫師及病友協會的其他家長<lb/> 討論，分享過來人之照護經驗，若是病例人<lb/> 口較少之罕見疾病類型之家屬，則會以罕見<lb/></p><p> (三)<lb/> 資訊<lb/> 主要照護者在獲取資訊之後，會依據資<lb/> 訊內容重新評估現行治療方式，針對病友的<lb/> 病情做調整，也會將資訊分享給其他病友，<lb/> 互相討論。發現有新藥物可以舒緩病友之病<lb/> 情時，則會推薦其他病友們相關的治療資<lb/> 訊。若從網路與書籍查找到的資訊，則會重<lb/> 新組織，以病友協會的名義將資訊提供給各<lb/> 大醫院的服務窗口，若有病友需要即可以馬<lb/> 上得知相關訊息。<lb/></p><p> 研究發現10位受訪之主要照護者皆願意<lb/> 與他人分享資訊，只是資訊分享方式會依據<lb/> 受訪者平常資訊使用習慣而有所不同。平常<lb/> 會使用網路的照護者，會透過非公開之病友<lb/> 相關社團，主動分享資訊。反之，平常無使<lb/> 用網路習慣之照護者，會以面對面的形式，<lb/> 到病友協會與其他病友家長們討論。<lb/></p><p> 二、<lb/> 主要照護者的角色從資訊的需求者進而<lb/> 成為資訊的提供者<lb/> 研究發現1 0位受訪家庭中，大部分的<lb/> 息，甚至有2個罕病家庭明顯是父母親某一<lb/> 婚前對於罕見疾病或遺傳疾病相關訊息不甚<lb/> 了解。建議罕見疾病之主要照護者們可以將<lb/> 自己的經驗，主動分享至罕見疾病基金會之<lb/> 活動，或是到學校、圖書館、教會、醫院等<lb/> 公眾場合，用專題演講的方式向社會大眾，<lb/> 分享照護罕見疾病病友的故事點滴，除了讓<lb/> 民眾了解罕見疾病之外，也可以知道該如何<lb/> 看待罕見疾病之病友，相信對於病友的人際<lb/> 關係有所幫助。主要照護者甚至也可成為資<lb/> 訊提供者，教導民眾如何預防兒童罕見疾病<lb/> 的發生，增強準備生育之民眾對基因遺傳篩<lb/> 檢服務的認知，落實優生保健的理念，可以<lb/> 減少許多社會成本、也降低許多不必要的家<lb/> 庭悲劇(田翠琳，2001)。<lb/></p><p> (二)<lb/> 頁發佈資訊<lb/> 尋求的過程中，一致將病友協會列為重要的<lb/> 資訊來源，病友協會的經驗分享可以真正提<lb/> 由此可見病友協會對罕見疾病家庭而言是<lb/> 非常重要的。對於罕見疾病相關病友協會提<lb/> 供資訊來源之建議，在現今民眾對於健康資<lb/> 訊意識提高的環境下，建議病友人數較多之<lb/> 病友協會，可以申請社群網站的病友協會粉<lb/> 絲專頁，定期發佈相關疾病之背景知識、舉<lb/> 辦健康資訊講座，透過不同的推廣活動以及<lb/> 贈品吸引一般民眾參與，也能讓民眾對其他<lb/> 罕見疾病的病類有所了解。在研究訪問過程<lb/> 中，也發現許多家庭事前對於罕見疾病的知<lb/> 識背景了解較少，受訪者表示罕見疾病的相<lb/> 關書籍也不多，一般的網路查詢也僅能得知<lb/> 特定罕見疾病介紹。病友協會藉由舉辦相關<lb/> 的主題活動，讓民眾對罕見疾病、遺傳疾<lb/> 病議題有基礎的認識，甚至如果民眾對於<lb/> 此罕見疾病有任何疑問，可以運用粉絲專<lb/> 頁提問和回答的互動得到正確消息，病友<lb/> 還可以介紹同類型的病患一同加入，凝聚<lb/> 彼此的認同感。<lb/></p><p> 三、 未來研究方向<lb/> 本研究希望透過對罕見疾病兒童與青少<lb/> 年主要照護者的資訊行為研究，了解目前罕<lb/> 見疾病兒童與青少年主要照護者從診斷與確<lb/> 診到照顧罕見疾病兒童及青少年病友的過程<lb/> 中，一開始是如何發現病情、蒐集資訊可能<lb/> 會遇到的困難，以及處理這些資訊之行為。<lb/> 倘若能在有限的時間內，找到與病情相關或<lb/> 是能得到任何幫助的資訊，提供給許多家庭<lb/> 做參考，則能減少主要照護者們對罕見疾病<lb/> 資訊的不確定性。<lb/></p><p> (一)<lb/> 醫、就養四面向<lb/> 在訪談過程中，受訪者們表示期望未來<lb/> 關於罕見疾病相關之研究能夠以罕見疾病病<lb/> 友之「就學(教育學習)」、「就業(促進<lb/> (生活照顧)」四個方向作為參考，因為這<lb/> 關係到罕見疾病兒童的生活與一生，而且是<lb/> 非常迫切需要的資訊，如果在任何一個環節<lb/> 無法順利取得幫助與資源，對每一個罕見疾<lb/> 病家庭而言都是沉重的負荷。<lb/></p><p> (二) 對照不同年齡層之病友做心理方面之研究<lb/> 關於心理層面，每個人在面對罕見疾<lb/> 病時，所經歷的情緒反應都是不同且特別<lb/> 的，也許某些部分類似，某些部分不盡相<lb/> 同(罕見疾病基金會，2 0 0 8)。根據國內<lb/> 林書羽(2 0 0 9)碩士論文研究《晚發型遺<lb/> 傳性神經退化疾病家族的心理調適及決策<lb/> 衝突》及本研究受訪者們的分享中，發現不同<lb/> 年齡層之罕見疾病患者在面對自己罹患罕見疾<lb/> 病之態度也有所不同，建議未來關於罕見疾病<lb/> 之心理研究可以針對不同年齡層做比對。<lb/></p><p> (三)<lb/> 對於罕見疾病病友而言，基本上在前<lb/> 面提及的數個面向國內都有初步的研究。但<lb/> 是，針對主要照護者方面的研究就相對少<lb/> 色，是罕病家庭中不可或缺也最堅強的支<lb/> 柱。所以關於未來研究，應該多探討罕病家<lb/> 庭會面臨的問題，像是文獻探討中所提及<lb/> 的：家庭經濟問題、家中其他非罕病患者手<lb/> 足與家屬心理調適問題、家庭工作型態改變<lb/> 問題、夫妻間面臨危機問題，與照護者因應<lb/> 壓力的問題，都是可以針對主要照護者們為<lb/> 研究對象的相關研究。</p></text></tei>