<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en">the researchers manually compare the content to<lb/> ascertain if the post-conference work constituted<lb/> an extended publication.<lb/> The comparison of the extended journal<lb/> articles to the original conference papers was<lb/> based on the formal, final version. If the version<lb/> was not available, preprint was used. For those<lb/> articles whose full texts were not available to the<lb/> researchers, the reference lists obtained from<lb/> Scopus were used for analysis. Microsoft Word<lb/> 2016 was used for word counts (excluding<lb/> a u t h o r i n f o r m a t i o n, a b s t r a c t, n o t e s a n d<lb/> references) in order to compare paper lengths<lb/> between the two versions.<lb/>This study used bibliographic coupling as an<lb/> indication for the degree of similarity (HaCohen-<lb/>Kerner &amp; Tayeb, 2012; Kessler, 1963; Pertile,<lb/> Moreira, &amp; Rosso, 2016) between the original<lb/> conference papers and the subsequent works.<lb/> Because the two versions may use different<lb/> citation formats, this study employed a self-<lb/>developed computer program to automatically<lb/> compare the elements of a reference entry to<lb/> identify the same as well as the unique entries<lb/> in the two versions. Manual inspection was<lb/> conducted to ensure the comparisons were<lb/> accurate. The formulas for calculating strength of<lb/> bibliographic coupling are as follow. When the<lb/> value is larger than zero, it means the extended<lb/> version has more added content.<lb/> BC o = Σbc / Σor<lb/> (1)<lb/> BC e = Σbc / Σer<lb/> (2)<lb/> ES BC = (BC o -BC e )<lb/> (3)<lb/> BC o = percentage of the coupled references in the<lb/> total references -original<lb/> BC e = percentage of the coupled references in the<lb/> total references -extended<lb/> bc = the number of the coupled references in the<lb/> two versions<lb/> or = the number of the total references -original<lb/> er = the number of the total references -extended<lb/> ES BC = the strength of the bibliographic coupling<lb/>3. Study Findings<lb/> 3.1 The extended writings of the conference papers<lb/>A total of 640 conference papers were included<lb/> in the analyses. AsTable 1 shows, an average of<lb/> 23.13% of the conference papers were extended<lb/> into other forms of writing. 85.23% of them used<lb/> citations, notes, or acknowledgement to indicate<lb/> themselves as extended publications. For the rest<lb/> of the papers, indication or clues were found in<lb/> tables, figures, and references.<lb/> Table 1. The Extended Versions of the Conference Papers<lb/> Conference<lb/> Number of papers<lb/> N. of those got<lb/> extended<lb/> % of those got<lb/> extended<lb/> Number of extended<lb/> publications<lb/> ACM EC<lb/> 49<lb/> 17<lb/> 34.69<lb/> 19<lb/> ACM KDD<lb/> 178<lb/> 34<lb/> 19.10<lb/> 41<lb/> ACM CIKM<lb/> 413<lb/> 97<lb/> 23.49<lb/> 116<lb/> Total<lb/> 640<lb/> 148<lb/> 23.13<lb/> 176<lb/> Figure 1. The Distribution of Time Lag between the Original and Extended Works<lb/> Table 2. The Document Types of the Extended Works<lb/> Document type<lb/> ACM EC<lb/> ACM KDD<lb/> ACM CIKM<lb/> Total<lb/> Journal article<lb/> 16<lb/> 24<lb/> 76<lb/> 116<lb/> Conference paper<lb/> 3<lb/> 12<lb/> 30<lb/> 45<lb/> Doctoral dissertation<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 8<lb/> 10<lb/> Technical report<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 2<lb/> 3<lb/> Book chapter<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 1<lb/> Other<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 1<lb/> Total<lb/> 19<lb/> 41<lb/> 116<lb/> 176<lb/> 3.4 Changes in authorship in the extended works<lb/> 105 of the 176 extended works had the same<lb/> author numbers with the original conference<lb/> papers. Author number increased in 34 writings<lb/> and decreased in 37. As to the positioning of<lb/> the authors, excluding 10 extended writings that<lb/> were dissertations, 75 extended works (45.18%)<lb/> had exactly the same author byline positions<lb/> as the original conference papers. 75 (42.61%)<lb/> had no changes in their major authors , first and<lb/> corresponding authors. For the other 101 extended<lb/> works that saw author changes, 70 had the same<lb/> first authors; 58 had the same corresponding<lb/> a u t h o r s. I n s u m m a r y, 148 (84.09%) o f t h e<lb/> extended works had the same major authors as<lb/> in the original conference papers. The attribution<lb/> of credits to authors did not change a lot from<lb/> original papers to extended publications.<lb/> 3.5 Changes in references in the extended works<lb/> Of the 176 extended works, four were removed<lb/> from the references similarity comparisons<lb/> because their original conference papers had no<lb/> references. Using 172 comparable works, it was<lb/> found that the averaged references number of the<lb/> original papers was 19.59, while the number for<lb/> extended works was 38.32. Number increased<lb/> most with dissertations and least with extended<lb/> conference papers. Using bibliographic coupling<lb/> to calculate the strength of references similarity,<lb/> the values ranged between 0.01% and 30%, and<lb/> the averaged value was 25.08% (see Figure 2).<lb/> 3.6 Changes in word counts and diagrams and<lb/> figures in the extended works<lb/> This study compared 133 original conference<lb/> papers with their 116 extended journal articles<lb/> and 45 extended conference papers. It found<lb/> that, in average, the page number of the original<lb/> conference papers was 7.04 pages with word<lb/> counts of 5,742.04. The averaged page number for<lb/> the extended journal articles was 21.15 with word<lb/> counts of 10,963.8. The averaged page number for<lb/> the extended conference papers was 8.16 with word<lb/> counts of 5,633.13. In summary, over 50% of the<lb/> extended journals and papers saw increased word<lb/> counts, and most of them were journal articles.<lb/> In regards to the comparisons of diagrams<lb/> and figures, this study compared 107 original<lb/> conference papers and their 108 extended journal<lb/> articles. Seven of them were unchanged in<lb/> diagrams and figures. 86 (79.63%) had increased<lb/> diagrams and figures, and 12 (11.11%) had less.<lb/>4. Conclusion<lb/>This study found that 23.13% of the original<lb/>conference papers were extended to other forms<lb/> of publications. The percentage is similar to what<lb/>Table 3. The Time Lag between Conference Presentation and Journal Submission<lb/> Lag (Year)<lb/> -2*<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 2<lb/> 3<lb/> 4<lb/> Number of papers<lb/> 1<lb/> 33<lb/> 33<lb/> 19<lb/> 7<lb/> 3<lb/> %<lb/> 1.04<lb/> 34.38<lb/> 34.38<lb/> 19.79<lb/> 7.29<lb/> 3.13<lb/> * This particular journal article was submitted two years before its conference presentation, but it&apos;s<lb/> actual publication date was later than the conference.<lb/>Figure 2. Strength of References Similarity in the Original and Extended Works<lb/> Figure 3. Change in Article Length in the Original and Extended Works<lb/>Table 4. Author Numbers in the Original Papers and the Extended Works<lb/> Author numbers<lb/> 1<lb/> 2<lb/> 3<lb/> 4<lb/> 5<lb/> 6<lb/> 7<lb/> 8<lb/> Total<lb/> Number of the conference papers<lb/> 5<lb/> 34<lb/> 39<lb/> 40<lb/> 22<lb/> 5<lb/> 2<lb/> 1<lb/> 148<lb/> Number of the extended works<lb/> 20<lb/> 30<lb/> 47<lb/> 43<lb/> 26<lb/> 6<lb/> 4<lb/> 0<lb/> 176<lb/><head> 壹、 前言<lb/></head><p> 會議論文延伸版本是指將研究成果最初<lb/> 呈現在一個會議、研究展示會、研討會等，<lb/> 會後除了出版於會議論文集，也改寫研究成<lb/> 果發表在期刊中(Montesi &amp; Owen, 2008)。<lb/> 而有研究另稱為延續性出版品(following-up<lb/> publications)，同樣是指將改寫的會議論文以<lb/> 正式論文的形式出版在期刊、研究報告或專<lb/> 書，呈現完整的理論、實驗資料及具體詳盡<lb/> 的結果(黃秀琴，2001；蔡明月、鄭琚媛，<lb/> 2005b)。<lb/>Figure 4. Distribution of Diagram/Figure Numbers in the Original and Extended Works<lb/></p><p> 近年來，由於學術出版蓬勃發展，部<lb/> 分研討會在其徵稿辦法中，明白揭示於會議<lb/> 結束後將評選優秀論文刊登至與會議有關<lb/> 聯或其他特定期刊外，部分期刊也會在徵稿<lb/> 須知中提及接受研討會論文的改寫或延伸版<lb/> 本，但仍明確指出至少必須要有30%的新內<lb/> 容，且在參考文獻部分需要列出原始的會議<lb/> 論文等(Montesi &amp; Owen, 2008; Zhang &amp; Jia,<lb/> 2 0 1 3)。另外，也有期刊主編在其〈編者<lb/> 言〉，或大型出版社與學術機構的出版政策<lb/> 中論及關於先前出版品(prior publication)<lb/> 的議題與規定等，內容包括作者在撰寫時<lb/> 應注意的事項，以及所投稿文章與先前出版<lb/> 品應有的差異，以做為自我抄襲與延伸版本<lb/> 間的區隔(American Physiological Society,<lb/> 2016; Hendrickson, McNeil, Chang, &amp; Agrawal,<lb/> 2011; Johnson, 2009, 2015; Nolan, Smith, van<lb/> Kooten, &amp; Wilson, 2010; SAGE Publishing,<lb/> 2016; Tierney, Hammond, Nordlander, &amp; Weiss,<lb/> 2012; University of Sheffield, 2016)。這些現<lb/> 象在在都顯示研究者將研究成果改寫或延伸<lb/> 出版的現象不再罕見，相關的學術倫理、著<lb/> 作權等議題也已經逐漸受到關注。<lb/></p><p> 拜網路資源的普及與傳播機制日益成<lb/> 熟之賜，研究者取得會議論文作為參考文<lb/> 獻，甚或將其視為研究對象的困難度大幅降<lb/> 低。Drott(1995)及Goodrum、McCain、<lb/> Lawrence與Giles(2001)重新檢視了會議<lb/> 論文的角色，將其歸納為自我改善、團體貢<lb/> 獻、最終成果、取代期刊論文等四種。但<lb/> 不同學術領域看待會議論文在學術傳播中所<lb/> 扮演的角色仍有其差異，例如在電腦科學領<lb/> 域視會議論文為重要的資料來源，將其作為<lb/> 快速傳播研究成果的媒介，參考文獻中引用<lb/> 會議論文的比率也較其他領域高(Fortnow,<lb/> 2009; Halpern &amp; Parkes, 2011; Lisée, Larivière,<lb/> &amp; Archambault, 2008)。電腦科學領域因其<lb/> 研究發展變化快速，研究者必須可以即時、<lb/> 迅速地得知較新穎的資訊、研究發展動態及<lb/> 方向，並發表研究結果，避免產出重複的研<lb/> 究，進而獲得相關研究的不同資訊與建議，<lb/> 修正研究中的錯誤(Subramanyam, 1981，<lb/> 轉引自蔡明月、鄭琚媛，2005a，2005b)。<lb/> Montesi與Owen(2008)透過訪談編輯與調<lb/> 查作者，研究會議論文延伸至期刊論文的<lb/> 過程，以及兩種文獻類型的目的差異，最<lb/> 後歸納出影響延伸的相關因素、兩者之間<lb/> 的功能是彼此互補的；Eckmann、Rocha與<lb/> Wainer(2012)運用調查作者與書目計量，<lb/> 探討高品質的期刊論文與會議論文之間的關<lb/> 係，發現近30%的高品質期刊論文具有先前<lb/> 的會議論文版本，且為延伸版本的期刊論文<lb/> 會隨著出版時間越長，被引用的次數隨之<lb/> 增加至超越原始會議論文的被引用次數；<lb/> Wainer與Valle(2013)採用次級資料分析與<lb/> 調查編輯，檢視論文在出版後延伸出版的情<lb/> 形，顯示有三成的文章具有延續性。然而亦<lb/> 有研究證實雖然會議論文很重要，但期刊論<lb/> 文的影響力仍遠高於會議論文，促使研究者<lb/> 多傾向將最終的研究成果發表成期刊論文(<lb/> 裴世保、夏玉良，2013；Eckmann et al.,<lb/> 2012; Franceschet, 2010; Freyne, Coyle, Smyth,<lb/> &amp; Cunningham, 2010; Lisée et al., 2008;<lb/> Montesi &amp; Owen, 2008; Zhang, 2011)。<lb/></p><p> 探討會議論文延伸出版的相關研究，<lb/> 除 了 電 腦 科 學 領 域 外 ， 蔡 明 月 與 鄭 琚 媛<lb/> (2005a，2005b)以生命科學領域為研究範<lb/> 圍，對臺灣地區生命科學國際會議論文的<lb/> 高生產作者進行研究，研究結果為會議論文<lb/> 多為研究計畫性質，27.4%的會議論文有延<lb/> 伸出版，主要改寫成期刊論文，大多數是在<lb/> 發表當年或後一年延伸出版，且74.19%的<lb/> 會議論文延伸版本改變作者的排名順序。而<lb/> 黃秀琴(2001)以臺灣的「國防科技學術研<lb/> 討會」為例，研究其中作者生產力與論文延<lb/> 伸出版的狀況，研究結果發現28.51%的會<lb/> 議論文具有延伸版本，但作者認為該研討會<lb/> 的議題屬性特殊，實質的會議論文延伸出版<lb/> 比率可能會更高。顧東蕾與鄭曉南(2014)<lb/> 於「中國重要會議論文全文資料庫」中取<lb/> 得2009至2011年間中藥學的會議論文，分析<lb/> 其在學術期刊上發表的情形，結果發現有<lb/> 18.3%的會議論文延伸出版成期刊論文。<lb/></p><p> 在社會科學領域方面，亦有增加鼓勵<lb/> 會議論文延伸出版的趨勢，部分社會科學期<lb/> 刊在徵稿須知明列將研討會論文改寫後轉投<lb/> 期刊的相關規定，以「臺灣社會科學引文索<lb/> 引」(TSSCI)所收錄之期刊為例，《大專<lb/> 體育學刊》、《建築學報》、《傳播研究與<lb/> 實踐》等皆於徵稿啟事載明接受於研討會<lb/> 發表之論文，但必須是未彙編成書，且內<lb/> 容須經過大幅修改才可投稿(大專體育學<lb/> 刊，2015；建築學報，2016；傳播研究與實<lb/> 踐，2016)。Frandsen與Wouters(2009)則<lb/> 以開放近用(open access)形式出版的文章<lb/> 為研究對象，探討經濟學領域的進行中論文<lb/> (working paper)延伸出版為期刊論文後在<lb/> 參考文獻方面的變化，研究結果發現有20%的<lb/> 期刊論文並未增加參考文獻，32.6%的原始進<lb/> 行中論文之參考文獻仍會出現在期刊論文裡，<lb/> 且原始的進行中論文與延伸出版期刊論文的時<lb/> 間間隔長短也會影響參考文獻的變化。<lb/></p><p> 由於學術研討會有快速傳播研究成果<lb/> 的特性，因此在講求傳播速度的數位時代，<lb/> 會議論文在特定領域也被視為重要的傳播<lb/> 管道。Zhang(2011)比較電腦科學與經濟<lb/> 學、商學、管理學在1999至2008年的會議<lb/> 論文與其被引用次數的比率，研究結果顯<lb/> 示經濟學、商學與管理學領域會議論文的<lb/> 篇數比率不高，但卻與期刊具備相當的影響<lb/> 力。另外，González Albo與Bordons(2011)<lb/> 及Zhang與Glänzel(2012)的研究，均以圖<lb/> 書資訊學領域為主要的研究對象，Zhang與<lb/> Glänzel將研究範圍擴大比較免疫學、應用數<lb/> 學、心理學等領域，雖然上述研究所探討的<lb/> 是在期刊中所刊登的會議論文(proceedings<lb/> papers in journals)，而非會議論文及其延伸<lb/> 出版的文章，但仍可以發現會議論文在不同<lb/> 的領域中，所扮演的學術傳播角色越來越重<lb/> 要，且具有一定的影響力。<lb/></p><p> 雖然會議論文在電腦科學領域的學術<lb/> 傳播中扮演重要的角色，但將會議論文作<lb/> 為學術評估仍存在許多爭議(M o n t e s i &amp;<lb/> Owen, 2008; Wainer &amp; Valle, 2013; Zhang &amp;<lb/> Jia, 2013)，因此學術社群成員是否仍以發<lb/> 表期刊論文為主，而選擇在會議中發表研究<lb/> 成果後，再將其改寫後於期刊中發表？本研<lb/> 究依據科技部管理二學門所推薦的國際學術<lb/> 會議名單(科技部人文及社會科學研究發<lb/> 展司，2 0 1 5)，選擇可以取得較完整資料<lb/> 的資管領域為研究對象。以Association for<lb/> Computing Machinery(ACM)37個特別興<lb/> 趣小組(Special Interest Groups, SIGs)中，<lb/> 三個資管領域方面重要的國際學術會議，<lb/> 於2011年出版的會議論文書目資料為研究對<lb/> 象，希望能了解資管領域會議論文延伸出版<lb/> 的比率及延伸出版的時間分布。藉由會議論<lb/> 文與投稿至期刊之間的時間差距，探討作者<lb/> 需要多少時間改寫會議論文，並分析原始會<lb/> 議論文與延伸版本在作者人數、參考文獻、<lb/> 篇幅、圖表數量上的變化。希望能提供資管<lb/> 領域的作者、期刊編輯與審查者、讀者，在<lb/> 發表研究、審查文章、閱讀及檢索文獻時的<lb/> 參考依據，並增強對資管領域學術出版型態<lb/> 的瞭解。<lb/></p><head> 貳、 研究方法與資料蒐集<lb/></head><p> 本研究依據科技部管理二學門所推薦<lb/> 的國際學術會議名單(科技部人文及社會科<lb/> 學研究發展司，2015)，從行銷、生管、交<lb/> 管、資管四個領域中，選擇可以取得較完整<lb/> 資料的資管領域作為研究範圍，其中再選擇<lb/> 屬於同一大型學會所舉辦的研討會，使研究<lb/> 資料具有足夠代表性的樣本。<lb/></p><p> 研究對象的學會ACM成立於1947年，<lb/> 是全世界最大的教育與科學的電腦科學領<lb/> 域的學會，其成員來自世界各地，有超過<lb/> 100,000名的專家學者及學生，擁有37個可重<lb/> 複橫跨11大群不同電腦科學子領域及相關領<lb/> 域的特別興趣小組(Special Interest Groups,<lb/> SIGs)，每年舉辦超過170個國際學術研討<lb/> 會，Communications of the ACM為其主要的<lb/> 出版刊物，並設有數位圖書館，收錄其所出<lb/> 版的期刊、會議論文集、雜誌等，ACM最高<lb/> 榮譽的獎項為圖靈獎(A. M. Turing)，又被<lb/> 稱為電腦科學領域的「諾貝爾獎」，得獎者<lb/> 必須是具有重大的研究貢獻(Association for<lb/> Computing Machinery, 2016; Wainer &amp; Valle,<lb/> 2013)，顯示ACM在電腦科學領域及其他<lb/> 相關領域是重要且具有影響力的學會。本<lb/> 研究調查的ACM資管領域國際學術會議，<lb/> 分別為SIGecom所舉辦的ACM Conference<lb/> on Electronic Commerce(ACM EC)(2014<lb/> 年起改為ACM Conference on Economics<lb/> and Computation)、SIGKDD主辦的ACM<lb/> Conference on Knowledge Discovery and<lb/> Data Mining(ACM KDD)與由SIGIR及<lb/> SIGWEB舉辦的ACM International Conference<lb/> on Information and Knowledge Management<lb/> (ACM CIKM)，其中論文類型以在會議中<lb/> 經正式發表程序之論文為限。<lb/></p><p> 根據Wainer與Valle(2013)對於電腦科<lb/> 學領域的研究，延伸出版大多發生於原始會<lb/> 議論文發表二至四年後，而蔡明月與鄭琚媛<lb/> (2005b)以臺灣地區生命科學領域國際研<lb/> 討會為研究對象的研究結果顯示，會議論文<lb/> 在發表一至二年後會有延伸出版，且最長不<lb/> 超過五年。為蒐集較完整的資料，本研究將<lb/> 研究範圍設定為最長的五年，即選擇2011年<lb/> 的會議論文為研究對象，研究所需之延伸出<lb/> 版資料則於2016年第二季蒐集完畢。<lb/></p><p> 本 研 究 利 用 書 目 計 量 法 分 析 資 料 ，<lb/> Scopus作為檢索延伸版本的主要資料來源，<lb/> 因其資料庫收錄範圍廣泛，包含自然科學、<lb/> 工程技術、醫學及社會科學等，具跨領域<lb/> 性，且文獻類型除期刊外，也包含會議論<lb/> 文、圖書、通訊(letter)等，屬於綜合性<lb/> 的索引摘要資料庫。而本研究再輔以Google<lb/> Scholar檢索的原因，為其並未規範明確的收<lb/> 錄範圍與資料類型，因此反而與Scopus有所<lb/> 互補，使資料蒐集更為完整。<lb/></p><p> 多數文章未明確指出其為會議論文的延<lb/> 伸版本，因此難以直接確認與原始會議論文<lb/> 之間是否為延伸出版或實際上為一稿多投。<lb/> 為了使研究結果具有良好的效度，本研究蒐<lb/> 集延伸版本書目資料的方式乃採取兩種方法<lb/> 併用之多重判斷，首先選取文章題名關鍵字<lb/> 搭配通訊作者或第一作者在Scopus與Google<lb/> Scholar進行第一層檢索，因本研究將通訊<lb/> 作者與第一作者皆視為主要作者，若題名及<lb/> 主要作者皆相同，即判斷為延伸版本；若題<lb/> 名相似、主要作者相同，則進一步比對兩者<lb/> 的全文，檢視其圖表、數據等是否相同或相<lb/> 似，以辨別是否為延伸版本。接著比對引用<lb/> 原始會議論文的文獻，若主要作者相同，且<lb/> 題名、摘要相似，為了確認是否為延伸版<lb/> 本，再進一步比對兩者的全文圖表、數據等<lb/> 是否相似或相同。另外，也會查看文章的<lb/> 參考文獻是否有引用原始會議論文、附註<lb/> 是否標示為原始會議論文的延伸版本、致<lb/> 謝是否提及原始會議論文等，以提高判斷<lb/> 的準確性。<lb/></p><p> 本研究將具延伸版本的原始會議論文篇<lb/> 數除以2011年出版的原始會議論文總篇數，<lb/> 計算延伸出版的比率。原始會議論文與延伸<lb/> 版本之間的出版時間差距是以年為分析單<lb/> 位，即計算延伸版本出版的年份與2011年的<lb/> 時間差，檢視在ACM資管領域的國際學術<lb/> 會議中，發生延伸出版現象的時間分布。雖<lb/> 然在期刊論文中登載投稿、審查、修改、接<lb/> 受日期之作法已逐漸普遍，但仍未成為學術<lb/> 期刊論文出版的常態，研討會論文則通常未<lb/> 提供投稿、審查等相關日期。因此本研究蒐<lb/> 集出版時間相關資料時，在期刊論文方面以<lb/> 該文章正式出版的時間為準，會議論文則是<lb/> 採計舉辦會議的時間。會議論文出版與投稿<lb/> 至期刊的時間差計算則是以年份作為分析單<lb/> 位，以了解作者將會議論文修改後轉投期刊<lb/> 的時間差距。然而礙於本研究所採用的蒐集<lb/> 資料方式，並無法確認作者是否於投稿會議<lb/> 論文後即著手改寫，因此僅能假定會議論文<lb/> 出版的時間即為改寫的起始時間。<lb/></p><p> 在原始會議論文與延伸版本的參考文<lb/> 獻、篇幅、圖表差異方面，主要是以正式出<lb/> 版的全文為資料來源，但部分文章尚未出版<lb/> 或無法取得正式出版的全文，則以預印本做<lb/> 為分析篇幅、圖表差異的資料來源，藉以了<lb/> 解延伸版本是否有修改內容。若有未能取得<lb/> 全文者，參考文獻則以Scopus資料庫所登載<lb/> 之資料為依據。由於不同期刊或研討會採用<lb/> 不同的文章編排方式、字體大小，可能影<lb/> 響文章的頁數多寡，故本研究除比較頁數<lb/> 外，也同時比較字數差異。計算字數時排<lb/> 除作者資訊、摘要、附註、參考文獻，並<lb/> 以Microsoft Word 2016的字數統計為分析<lb/> 工具。<lb/></p><p> 在比較參考文獻方面，本研究採用書<lb/> 目對(bibliographic coupling)的概念，除<lb/> 有研究將其運用於文章抄襲檢測，認為兩<lb/> 篇文章共同引用的文獻越多，則文章越相<lb/> 似(HaCohen-Kerner &amp; Tayeb, 2012; Kessler,<lb/> 1963; Pertile, Moreira, &amp; Rosso, 2016)。因<lb/> 本研究利用自行開發之程式，逐一比對原始<lb/> 文獻與可能延伸文獻之參考文獻，若同一筆<lb/> 會議論文與延伸版本的共同引用之參考文獻<lb/> 數量。同時以延伸書目對強度作為衡量原始<lb/> 文獻與延伸版本之差異指標，延伸書目對強<lb/> 度之計算公式如下：<lb/></p><formula> o Σbc / Σor<lb/> (1)<lb/> BC e = Σbc / Σer<lb/> (2)<lb/> ES BC = (BC o -BC e )<lb/> (3)<lb/></formula><p> BC o = 原始文獻之書目對占參考文獻比率<lb/> BC e = 延伸文獻之書目對占參考文獻比率<lb/> bc = 原始文獻與延伸文獻皆引用之書目對<lb/> or = 原始文獻之參考文獻<lb/> er = 延伸文獻之參考文獻<lb/> ES BC = 延伸書目對強度<lb/></p><p> 若延伸書目對強度大於0表示延伸版本<lb/> 具有較多新內容，原始會議論文只是延伸版<lb/> 本的初稿；若為0或接近0顯示基本上原始會<lb/> 議論文的完整度很高；若小於0則屬罕見情<lb/> 之間內容上的差異。<lb/></p><head> 參、 研究結果與討論<lb/></head><p> 依據A C M E C、A C M K D D、A C M<lb/> CIKM等三個研討會官方網站所提供之會議<lb/> 論文書目資料共計6 5 5篇，因A C M C I K M<lb/> 2 0 1 1年有1 5篇文章為協同工作坊的摘要<lb/> workshop summaries)，並非本<lb/> 研究所設定之資料類型，因此最終納入本研<lb/> 究分析範圍之會議論文總數為640篇。<lb/></p><p> 一、 延伸出版的數量與比率<lb/> ACM EC 2011年出版的49篇會議論文<lb/> 在利用Scopus與Google Scholar檢索後，發<lb/> 現有20篇文章與18篇原始會議論文相似，其<lb/> 中1篇相似文章的出版時間早於1篇原始會議<lb/> 論文，換言之，共17篇原始會議論文有19篇<lb/> 延伸版本，延伸出版的比率為34.69%。分析<lb/> ACM KDD的178篇會議論文後，發現有44<lb/> 篇文章與35篇原始會議論文相似，其中有3<lb/> 更早，但3篇原始會議論文中有2篇同時也具<lb/> 有其他出版時間較晚的相似文章。因此扣除<lb/> 時間順序與不符延伸出版邏輯的論文後，總<lb/> 計ACM KDD共有34篇原始會議論文具41篇<lb/> 究時間範圍內，ACM CIKM則出版413篇會<lb/> 議論文，經分析比對後發現有126篇文章與<lb/> 102篇原始會議論文相似，其中有10篇相似<lb/> 文章早於9篇原始會議論文出版，但9篇原始<lb/> 會議論文中有4篇具有其他出版時間較晚的<lb/> 相似文章，因此ACM CIKM共有97篇原始<lb/> 會議論文延伸出版116篇文章，延伸出版的<lb/> 比率為23.49%。整體而言，2011年ACM三<lb/> 個資管領域國際學術研討會曾出現一篇原始<lb/> 會議論文延伸出版為兩篇或兩篇以上論文，<lb/> 例如1篇延伸發表至其他研討會，1篇出版成<lb/> 期刊論文。合計640篇原始會議論文中，有<lb/> 148篇延伸為176篇論文，延伸出版的比率為<lb/> 23.13%。三個研討會2011年的文章篇數、具<lb/> 延伸版本篇數、延伸篇數等詳細數據如表一<lb/> 所示。<lb/></p><p> 在176篇延伸版本中，依據其正式出版<lb/> 的全文、預印本及S c o p u s所提供的資料，<lb/> 在122篇延伸版本論文的參考文獻中出現原<lb/> 始會議論文，即69.32%的延伸版本有引用<lb/> 原始會議論文，另有23篇於附註中標示為<lb/> 的則有5篇。結果顯示近七成的延伸版本在<lb/> 內容，呈現新增或改寫的內容，且多以附<lb/> 註的形式揭露其為延伸版本，而其餘未明<lb/> 確揭露的則可從圖表、參考文獻上發現與<lb/> 原始版本的相似之處。其中作者最常用來<lb/> 揭露其為延伸版本的用字為「preliminary<lb/> version」、「previous version」、「extended<lb/> abstract」或「extended version」，其餘則<lb/> 是會用「based on」、「early version」、<lb/> 「modified」、「originally appeared」、<lb/> 2篇是在內文的文獻探討部分描述其為原始<lb/> 會議論文的擴充期刊版本(expanded journal<lb/> version)及先前研究(previous research)，<lb/> 加入的補充說明，或是在文章投稿階段即存<lb/> 在的敘述，但若是投稿時即如此陳述，可能<lb/> 對於期刊採用的雙盲機制有所影響，需要深<lb/> 入探討是否有違學術倫理。<lb/></p><figure type="table"> 篇數<lb/> 具延伸版本<lb/> 篇數<lb/> 延伸出版<lb/> 比率%<lb/> 延伸篇數<lb/> ACM Conference on Electronic Commerce<lb/> (EC)<lb/> 49<lb/> 17<lb/> 34.69<lb/> 19<lb/> ACM Conference on Knowledge Discovery<lb/> and Data Mining(KDD)<lb/> 178<lb/> 34<lb/> 19.10<lb/> 41<lb/> A C M I n t e r n a t i o n a l C o n f e r e n c e o n<lb/> and Knowledge Management<lb/> (CIKM)<lb/> 413<lb/> 97<lb/> 23.49<lb/> 116<lb/> 合計<lb/> 640<lb/> 148<lb/> 23.13<lb/> 176<lb/></figure><p> 二、 延伸版本的文獻類型<lb/> 進一步檢視176篇延伸版本的文獻類<lb/> 型，其中ACM EC的19篇延伸版本中，有16<lb/> 篇是轉投至期刊，占84.21%，但其中有1篇<lb/> 為期刊的預印本，而發表至其他研討會的<lb/> KDD<lb/> 的41篇延伸版本有24篇(58.54%)為期刊<lb/> 論文，而發表至其他研討會的延伸版本則<lb/> 有12篇(29.27%)，其餘5篇分別為博士<lb/> 論文(2篇)、技術報告(1篇)、圖書章<lb/> 篇)。而ACM CIKM的116篇延伸版本有76<lb/> 篇(65.52%)延伸出版成期刊論文，30篇<lb/> (25.86%)發表至其他研討會，8篇撰寫成<lb/> 博士論文(6.90%)，其餘2篇發表為技術<lb/> 報告。整體而言，2011年ACM三個資管領<lb/> 域國際學術研討會會議論文皆有超過五成<lb/> 以上的延伸版本是改寫後發表於期刊，合<lb/> 計176篇延伸版本共有116篇(65.91%)為<lb/> 期刊論文，其次有45篇(25.57%)發表至<lb/> 其他研討會，撰寫成博士論文的則有10篇<lb/> (5.68%)。由此可得知大多數的作者仍傾<lb/> 向將研究成果出版於期刊上，與Montesi與<lb/> Owen(2008)對軟體工程學領域的編輯與<lb/> 作者進行訪談及問卷調查所歸納出的結果相<lb/> 似，研究者在會議中揭露最新研究進度與<lb/> 整的研究結果。延伸版本的文獻類型如表<lb/> 二所示。<lb/></p><p> 三、 延伸版本的出版時間差分布<lb/> 比較三個ACM研討會2011年會議論文<lb/> 物類型期刊論文(116篇)與會議論文(45<lb/> 篇)為分析對象。在116篇期刊論文中，延<lb/> 伸出版的時間主要集中於原始會議論文出版<lb/> 後一至三年，即2012至2014年。其中延伸至<lb/> 期刊篇數最多的是在第三年(2014年)，有<lb/> 高達34篇延伸出版的期刊論文，最晚的延續<lb/> 出版則是直到第五年(2016年)，尚有4篇<lb/> 期刊論文出版。結果顯示原始會議論文延伸<lb/></p><figure type="table"> 表二 延伸版本的出版文獻類型<lb/> 出版刊物類型<lb/> ACM EC<lb/> ACM<lb/> ACM CIKM<lb/> 合計<lb/> 期刊論文<lb/> 16<lb/> 24<lb/> 76<lb/> 116<lb/> 會議論文<lb/> 3<lb/> 12<lb/> 30<lb/> 45<lb/> 博士論文<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 8<lb/> 10<lb/> 技術報告<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 2<lb/> 3<lb/> 圖書章節<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 其他<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 合計<lb/> 19<lb/> 41<lb/> 116<lb/> 176<lb/> 註：單位為篇。<lb/></figure><p> 最大值為5年，表示作者需要較長的時間修<lb/> 改原始會議論文，使延伸成期刊論文的內<lb/> 容更加完整。另有28篇文章延伸發表至其<lb/> 他研討會，主要分布於原始會議論文出版後<lb/> 一年，到第四年起即沒有出現延伸的會議論<lb/> 文。結果顯示延伸出版成會議論文的平均時<lb/> 間為1.1年，標準差為0.7，最大值為3年。延<lb/> 伸出版期刊論文與會議論文的詳細時間差分<lb/> 布如圖一所示。<lb/></p><p> 四、 會議論文與投稿至期刊之時滯<lb/> 的時滯，探討作者需要多少時間改寫會議論<lb/> 文。由於計算投稿時滯需以投稿日期為準，<lb/> 但在正式出版的文章中提供該文章的投稿日<lb/> 期資料雖已逐漸普遍，卻尚未成為學術出版<lb/> 的常態，因此本研究116篇延伸出版的期刊<lb/> 論文中，僅96篇具備可分析之投稿日期資<lb/> 料。研究結果顯示延伸出版至期刊的文章，<lb/> 大多在原始會議論文出版的同一年或一年後<lb/> 即啟動投稿至期刊的程序，平均改投至期刊<lb/> 的時間為1年，標準差為1.1。延伸出版的時<lb/> 間比投稿的時間更長，原因為期刊的出版時<lb/> 滯，包括審查、修改、編輯均有一定的耗<lb/> 時。值得注意的是，其中有一篇文章的投稿<lb/> 時間比原始會議論文更早兩年，但出版時間<lb/> 晚於原始會議論文，若從出版時間來看並<lb/> 無邏輯上的謬誤，但實質上卻可能使得會<lb/> 議論文反成為期刊論文的延伸出版，與大<lb/> 部分研究者的作法迥異。其他詳細數據如<lb/> 表三所示。<lb/></p><p> 延伸版本之作者變化<lb/> 在 原 始 版 本 與 延 伸 版 本 之 間 ， 與 作<lb/> 一 作 者 或 通 訊 作 者 的 角 色 、 以 及 者 序<lb/> (order of authorship)等各種不同作者身份<lb/> (authorship)的議題。值得注意的是，由<lb/></p><figure> 圖一 期刊與會議論文類型之延伸出版時間差分布<lb/></figure><p> 於學位論文僅有一位作者，因此在比較作者<lb/> 數時，尚可針對原始會議論文有多位作者及<lb/> 其延伸為學位論文進行比較；但比較作者序<lb/> 時，則必須扣除延伸出版為學位論文者。再<lb/> 者，比較作者身份時，由於原始會議論文可能<lb/> 有多位作者，而延伸出版為學位論文時僅有一<lb/> 位作者，因此仍可能有作者身份的變化。<lb/></p><p> 在作者數方面，每篇原始版本與延伸<lb/> 版本論文的作者數較集中於3至4人，作者數<lb/> 最多的原始會議論文為8人，延伸版本則為7<lb/> 人。176篇延伸版本中，有105篇作者數無變<lb/> 化，作者數增加者為34篇，最多增加3人；減<lb/> 少的則有37篇，最高減少5人。扣除10篇學位<lb/> 論文後，166篇延伸版本的作者序有75篇完全<lb/> 相同，占45.18%。作者序或作者的組成有所<lb/> 變化的91篇中，有30篇作者數並無變化。<lb/></p><p> 在作者身份方面，176篇延伸版本中共<lb/> 有75篇的作者身份未產生變化，占42.61%。<lb/> 進一步分析101篇作者身份產生變化的延伸<lb/> 有70篇的第一作者與原始會議論文的第一<lb/> 作者相同，其中8篇為學位論文，58篇的通<lb/> 訊作者與原始會議論文相同，而有15篇是<lb/> 由多位作者變為單一作者，其中3篇是原始<lb/> 本主要作者與原始版本一樣的合計有148篇<lb/> (84.09%)，顯示即使研究成果在延伸之<lb/> 後，大多數主要作者的身份並未產生變化，<lb/> 仍是整個研究的重要貢獻者，其他原始會議<lb/> 論文與延伸版本的作者數分布如表四所示。<lb/></p><p> 延伸版本之參考文獻變化<lb/> 議論文與延伸版本的差異性，由於176篇延<lb/> 伸版本論文中有4篇延伸版本的原始會議論<lb/> 計算延伸書目對強度，故僅分析172篇延伸<lb/> 版本及其原始會議論文之參考文獻。原始會<lb/> 議論文平均有19.59筆參考文獻，標準差為<lb/> 11.50，而延伸版本的參考文獻數量平均為<lb/> 38.32筆，標準差為27.68。比較兩種版本參<lb/> 考文獻數量的變化，發現最多增加152筆參<lb/> 考文獻，且增加數量超過100筆者均為學位<lb/> 論文。參考文獻數量減少的則有33篇，大多<lb/> 數為會議論文，最多減少41筆參考文獻，該<lb/> 篇延伸版本的參考文獻數量僅有6筆。此外<lb/> 亦有3篇的參考文獻數量無變化，其中2篇為<lb/> 強度皆為0。博碩士論文需要引用較多、較<lb/></p><figure type="table"> 表三 原始會議論文與期刊論文的投稿時滯<lb/> -2<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 2<lb/> 3<lb/> 4<lb/> 篇數<lb/> 1<lb/> 33<lb/> 33<lb/> 19<lb/> 7<lb/> 3<lb/> 百分比<lb/> 1.04<lb/> 34.38<lb/> 34.38<lb/> 19.79<lb/> 7.29<lb/> 3.13<lb/> 註：時間差單位為年。<lb/></figure><p> 文所呈現的是最終的研究成果，應具備較完<lb/> 整的先前研究，通常參考文獻數量會增加。<lb/> 而會議論文則強調研究的新穎性，應呈現重<lb/> 要的先前研究與其研究創新之處，故參考文<lb/> 獻數量通常會減少。<lb/></p><p> 進一步計算兩種版本的延伸書目對強<lb/> 度，結果發現大多集中在0.01%至30%之<lb/> 間，平均值為25.08%，標準差為30.65。延<lb/> 伸書目對強度為0的有4篇，其中3篇的原始<lb/> 及延伸論文參考文獻完全一樣，顯示這類文<lb/> 章的原始會議論文版本的完成度極高；另<lb/> 一篇則原始與延伸版本的參考文獻完全沒有<lb/> 重複，但有引用原始會議論文，且在文中有<lb/> 提及原始會議論文為其先前研究，未來可再<lb/> 深入分析文章內容，以了解兩種版本正文<lb/> 的差異以確認是否有該引用而未引用的引<lb/> 用不當狀況。而延伸書目對強度小於0的33<lb/> 篇文章中，有20篇為會議論文。所有延伸<lb/> 書目對強度小於0的文章都是因為延伸版本<lb/> 論文的參考文獻數量大幅減少，例如最小<lb/> 值為-47.95%的會議論文，其書目對數量為<lb/> 11，但原始會議論文的參考文獻有30筆，延<lb/> 伸會議論文卻只剩下13筆，顯示雖然原始論<lb/> 文的核心議題仍然存在，但作者卻刪除許多<lb/> 旁支。值得注意的是，33篇延伸論文中有20<lb/> 延伸文獻為何反而減少參考文獻，是否涉<lb/> 及自我抄襲、該引用而未引用等學術不端<lb/> (misconduct)行為或有其他原因，值得進<lb/> 一步深入探討。延伸書目對強度大於80%的<lb/> 有8篇，這些原始會議論文的參考文獻數都<lb/> 7篇原始會議論文的所有參考文獻均與延伸<lb/> 論文的參考文獻形成書目對，以延伸書目對<lb/> 強度最高(97.56%)的論文為例，其原始會<lb/> 議論文的參考文獻僅有1筆，而且該參考文<lb/> 論文的參考文獻數量為40篇，因此形成極高<lb/> 的延伸書目對強度。由此可推論延伸書目對<lb/> 強度越高，其延伸版本的參考文獻數量增加<lb/> 越多，且原始會議論文的參考文獻出現於延<lb/> 伸版本的比率也越高，顯示原始會議論文為<lb/> 延伸版本的核心研究基礎，故原始版本的參<lb/> 考文獻多亦被大量引用，但延伸版本也大幅<lb/> 增加研究主題的內容，因此研究成果的完整<lb/> 性亦提高。原始會議論文與延伸版本的延伸<lb/> 書目對強度分布，如圖二所示。<lb/></p><p> 延伸版本之篇幅與圖表變化<lb/> 始會議論文及延伸出版文獻類型為期刊與會<lb/></p><figure type="table"> 表四 原始會議論文與延伸版本的作者數分布<lb/> 1<lb/> 2<lb/> 3<lb/> 4<lb/> 5<lb/> 6<lb/> 7<lb/> 8<lb/> 合計<lb/> 原始版本篇數<lb/> 5<lb/> 34<lb/> 39<lb/> 40<lb/> 22<lb/> 5<lb/> 2<lb/> 1<lb/> 148<lb/> 延伸版本篇數<lb/> 20<lb/> 30<lb/> 47<lb/> 43<lb/> 26<lb/> 6<lb/> 4<lb/> 0<lb/> 176<lb/></figure><p> 議論文為分析對象，包括133篇原始會議論<lb/> 文，延伸出版的116篇期刊論文以及45篇會<lb/> 可能延伸出版兩篇或兩篇以上之論文，而其<lb/> 延伸的形式包含皆延伸出版成期刊論文，或<lb/> 皆延伸為會議論文，亦有一篇延伸為期刊論<lb/> 文、另一篇則延伸為會議論文。<lb/></p><p> 原始會議論文的平均頁數為7.04頁，<lb/> 頁。有45篇頁數為4頁，皆為海報(poster)<lb/> 或宣傳品(demonstration)。因ACM這三個<lb/> 研討會的徵稿須知(call for paper)皆未規<lb/> 定字數，僅規定頁數，因此篇幅差異較大。<lb/> 原始會議論文的字數平均值為5,720.04字，<lb/> 標準差為2,410.11，最多有11,974字，最少為<lb/> 2,034字，差異極大的原因仍應是徵稿須知僅<lb/> 規範頁數而未規範字數。<lb/></p><p> 116篇延伸成期刊論文的平均頁數為<lb/> 21.15頁，標準差為9.89，多集中於11至15<lb/> 頁，篇幅最長的為54頁。其中有1篇期刊論<lb/> 文僅有4頁，其字數為1,247字，該論文延伸<lb/> 書目對強度為-8.18%，並未引用原始會議論<lb/> 文，且延伸版本的參考文獻數量比原始會議<lb/> 論文少一筆，但於文獻探討的部分有圖表與<lb/> 原始會議論文相同，未來可深入比對原始版<lb/> 本與延伸版本的正文，檢視其文章內容的差<lb/> 異何在。45篇延伸出版為會議論文的平均頁<lb/> 數是8.16頁，標準差為3.25，多集中於10頁<lb/> 原始會議論文相較於延伸成期刊論文與會議<lb/> 論文的頁數分布，如圖三所示。<lb/></p><p> 數比較的效度，本研究直接計算延伸論文<lb/></p><figure> 圖二 原始與延伸版本的延伸書目對強度分布<lb/></figure><p> 圖與表的有8篇。在延伸版本中，116篇期刊<lb/> 論文的圖與表合計最多者為36，圖最多有<lb/> 28，表最多有18，圖與表皆無的有7篇。而<lb/> 比較107篇具完整架構之原始會議論文與其<lb/> 108篇延伸之期刊論文，發現圖與表數量均<lb/> 無變化的有7篇，占6.48%，圖與表合計數量<lb/> 增加的有86篇(79.63%)，減少的則有12篇<lb/> (11.11%)，其餘3篇為圖與表數量互有增<lb/> 減但合計數量與原始版本相同，原始會議論<lb/> 文與延伸版本論文的圖與表合計數量分布如<lb/> 圖四之散佈圖所示，增加的趨勢極為明顯。<lb/> 45篇會議論文的圖與表合計最多17，圖最多<lb/> 者為17，表最多者為11，圖與表皆無的有3<lb/> 篇。36篇具完整架構之原始會議論文與其43<lb/> 篇延伸之會議論文的圖與表相比，發現圖與<lb/> 表數量皆無變化的有4篇，占9.3%，圖與表<lb/> 合計數量增加者為20篇(46.51%)，減少<lb/> 的則有16篇(37.21%)，其餘3篇為圖表數<lb/> 量雖各有增減但合計數量與原始版本相同。<lb/> 結果顯示大多數延伸版本的篇幅及圖與表數<lb/> 量皆增加，作者可能藉此呈現更深入、完整<lb/> 的研究成果。在圖與表數量減少的12篇期刊<lb/> 論文與16篇會議論文中，有8篇期刊論文與3<lb/> 篇會議論文雖然延伸版本的篇幅增長但圖與<lb/> 表數量卻減少，詳細分析後發現作者是將前<lb/> 言、文獻探討的圖與表刪除，或將研究結果<lb/> 的部分圖與表刪除，其中刪除較多的為表，<lb/> 由此推論可能原因為前言及文獻探討的部<lb/> 分，作者直接用文字描述取代原先圖與表的<lb/> 內容，使圖與表的主要作用在於提供研究成<lb/> 果的詳細數據，而篇幅減少的文章，則主要<lb/> 是解說公式的文字說明大幅減少。<lb/></p><head> 肆、 結論與建議<lb/></head><p> 本研究以2011年ACM EC、ACM KDD<lb/> 與ACM CIKM等三個ACM資管領域重要的<lb/> 國際學術會議出版之640篇論文為原始文<lb/> 有148篇原始會議論文具有延伸出版，比率<lb/> 為23.13%，相較於先前研究的延伸比率分別<lb/> 為近30%(Eckmann et al., 2012)、28.51%<lb/> ( 黃 秀 琴 ， 2 0 0 1 ) 、 2 7 . % ( 蔡 明 月 、<lb/> 鄭 琚 媛 ， 2 0 0 5 b ) 、 1 8 . 3 % ( 顧 東 蕾 、<lb/> 鄭曉南，2014)尚屬接近，顯示資管領域與<lb/> 先前研究的研究領域，同樣都有二至三成<lb/> 的延伸出版比率。其中以期刊論文與會議<lb/> 論文居多，分別為116篇(65.91%)與45篇<lb/> (25.57%)，表示延伸出版時，多數作者依<lb/> 然期望能夠將最終、相對完整的研究成果出<lb/> 版成期刊論文。<lb/></p><p> 在會議論文延伸出版的時間方面，延<lb/> 出版一至三年後，最長至五年後依然有少數<lb/> 延伸出版為期刊論文，表示作者需要較長的<lb/> 時間修改原始會議論文，使延伸成期刊論文<lb/> 的內容更加完整；延伸發表至其他研討會的<lb/> 時間則多為一年後，且在三年後即未出現延<lb/> 伸出版，顯示能夠於研討會上發表的文章需<lb/> 要有足夠的新穎性。而進一步分析原始會議<lb/> 論文延伸投稿至期刊的時間差距，結果顯示<lb/> 大多數文章在原始會議論文出版的同一年或<lb/> 一年後轉投至期刊，顯示延伸出版的時間比<lb/> 投稿的準備時間更長，其原因是期刊的出版<lb/> 時滯，包括審查、修改、編輯均有一定的耗<lb/> 時。然而在出版時間方面，本研究僅以原始<lb/> 會議論文出版的時間為改寫的起始時間，<lb/> 若部分作者於投稿研討會後，隨即改寫並<lb/> 投稿至期刊，則研究結果可能顯示期刊的<lb/> 出版時滯更長，建議未來可採用深度訪談<lb/> 或問卷調查等研究方法深入探討出版時滯<lb/> 的相關問題。<lb/></p><p> 最後，本研究比較原始會議論文與延<lb/> 42.61%，而主要作者不變的則高達84.09%，<lb/> 將研究成果延伸出版，其作者身份仍不易產<lb/> 生變化。在參考書目方面，增加數量超過<lb/> 100筆的均為學位論文，顯示其研究基礎需<lb/> 強度有135篇大於0，顯示多數原始會議論文<lb/> 僅是初稿，延伸版本皆實質擴充其文章內容<lb/> 的廣度；延伸書目對強度小於0，則是因延<lb/> 文，可能原因為會議論文強調研究的新穎<lb/> 性，故作者僅於延伸版本保留核心的先前研<lb/> 究，刪除其餘與核心議題較不相關的文獻；<lb/> 延伸成期刊論文的頁數集中於11至15頁，平<lb/> 均字數為10,963.8字，圖與表數量皆無變化<lb/> 的占6.48%，而延伸成會議論文的頁數多為<lb/> 10頁以內，平均字數為5,633.13字，圖與表<lb/> 數量無變化的占9.3%，顯示大多數的延伸<lb/> 版本於內容上與原始會議論文具有差異，作<lb/> 者不會重複呈現相同的圖與表，確實增加研<lb/> 究成果的內容，使其更加完整。針對延伸書<lb/> 目對強度小於0、字數減少較多、圖與表數<lb/> 量皆無變化或大量減少的文章，建議未來可<lb/> 進行正文內容的比對，以確認是否有自我抄<lb/> 襲、該引用而未引用等學術不端的現象。<lb/></p><p> 因本研究使用書目計量方法，僅能就<lb/> 可取得的資料進行分析，無法明確地得知真<lb/> 義。對於未來研究的方向，建議可以採用問<lb/> 卷調查或訪談法，進一步了解作者選擇改寫<lb/> 並出版延伸版本的原因，深入探討相關的影<lb/> 響因素。對於會議論文與延伸版本出版的時<lb/> 間差距、會議論文與投稿至期刊的時滯，因<lb/> 本研究是以年份作為分析單位，並無法確實<lb/> 地呈現原始會議論文出版後，延伸出版的時<lb/> 滯問題，建議可以採用月份作為分析單位，<lb/> 深入比較會議論文與期刊論文的出版速度，<lb/> 進而得知出版速度的快慢，是否為影響作者<lb/> 選擇發表研究結果出版形式的因素。而在比<lb/> 較原始版本與延伸版本之間的差異，則可以<lb/> 比對兩者的正文，深入檢視其在文章內容上<lb/> 的變化，甚至進一步探討是否有涉及學術不<lb/> 端的行為，同時亦可採用質性研究方法深入<lb/> 了解作者增加或移除部分內容的原因。另<lb/> 外，可以選擇科技部管理二學門推薦名單內<lb/> 的其他研討會或社會科學領域的其他領域作<lb/> 為研究對象，檢視除了在電腦科學領域、<lb/> 生命科學領域、資管領域之外，將會議論文<lb/> 延伸出版的現象，使不同領域的作者、期刊<lb/> 章、閱讀及檢索文獻時，可以有良好的參考<lb/> 依據，甚至能夠了解此現象是否為學術傳播<lb/> 中逐漸形成之趨勢。</p></text></tei>