<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>壹、 前言<lb/></head><p>包含臺灣在內，農業是許多國家古老及<lb/> 基礎的產業。一直以來，農民於臺灣社會階層<lb/> 中處於較低階地位，多數從農人口教育程度不<lb/> 高，無法輕易接受外來資訊(王俊雄、李翠芬，<lb/> 2001；韓信傳，2009)。加上年輕人不願意投入<lb/> 農業，導致多數農民是年長農民；為了搶救農<lb/> 業，促進農業再造與發展，政府加強農業就業<lb/> 環境誘因，並規劃及執行許多計畫，以提高新<lb/> 興的農業人口(邱琬珺，2007)。<lb/></p><p> 隨 著 教 育 普 及 ， 農 民 的 特 性 開 始 發 生<lb/> 變 化 ， 相 對 於 高 齡 農 民 ， 較 年 輕 及 教 育 程<lb/> 度 較 高 的 農 民 善 用 多 樣 化 資 訊 來 源 ， 吸 收<lb/> 農 業 新 知 與 技 術 ， 改 變 以 往 的 經 營 管 理 模<lb/> 式(鄭建雄、張惠真，1 9 9 0)。根據行政<lb/> 院 農 業 委 員 會 ( 2 0 1 2 ) 調 查 指 出 ， 超 過<lb/> 4 5 % 青 壯 年 農 民 具 有 大 專 學 歷 ， 對 科技 產<lb/> 品的接受度高，且多數具有其他學科背景。另<lb/> 資訊科技的進步影響農業運行及資訊傳播方<lb/> 式，農業與資訊科技的結合促使農業電子化<lb/> (e-Agriculture)的概念應運而生(Food and<lb/> Agriculture Organization of the United States,<lb/> 2015)，而網際網路的普及讓大眾更方便取用<lb/> 資訊，在資訊來源呈現多樣化的趨勢下，我們<lb/> 合理假設農民的資訊尋求行為會受到影響，可<lb/> 能不同於一、二十年前的農民資訊尋求行為。<lb/></p><p> 資訊行為是人類與資訊來源、資訊來源的<lb/> 相關表現(Wilson, 2000)，當人們面對不確<lb/> 定的資訊，發覺自身知識狀態不足時，即產生<lb/> 資訊需求(Belkin, Oddy, &amp; Brooks, 1982)，<lb/> 而人們取得所需資訊以滿足或解除資訊需求狀<lb/> 態的一連串動作即為資訊尋求行為(Wilson,<lb/> 1999)。對農民而言，隨著工作環境的改變，<lb/> 需要學會如何利用資訊，將資訊做為工作上的<lb/> 助力；另從政府農業推廣工作的立場，必須瞭<lb/> 解農民的資訊尋求行為，據以評估農業資訊傳<lb/> 播方式的適切性。<lb/></p><p> 農 業 資 訊 傳 播 是 透 過 傳 播 媒 體 將 農 業<lb/> 相關資訊傳遞給農民，以期農民產生知識、<lb/> 態 度 與 行 為 上 的 改 變 ( 鄭 健 雄 、 黃 穎 捷 ，<lb/> 1989；蕭崑杉，1998)，是屬農業推廣工作<lb/> 的一部分(李文瑞、謝雨生，1992)。在農業<lb/> 資訊傳播系統中，農業資訊的發送者與接收者<lb/> 有多種可能性，包含個人(如農民、農產品消<lb/> 費者、一般大眾)、機構(如政府農政機關、<lb/> 農業研究機構、農業相關企業)，其中政府是<lb/> 一個國家中負責農業資訊傳播的主要機構，農<lb/> 民是其預設的主要資訊接收者之一，至於資訊<lb/> 傳播來源及傳播內容相當多元，須視資訊接收<lb/> 者需求變化及彈性運用，因此農業資訊傳播效果<lb/> 要從資訊接收者的態度或行為的改變來評估，此<lb/> 也凸顯出關注資訊接收者資訊行為的重要性。<lb/></p><p> 本研究關注的資訊接收者是農民，面對<lb/> 資訊來源種類多樣化發展，農民能使用的資訊<lb/> 來源有別於以往，而目前臺灣農業環境與農民<lb/> 特性都已產生許多變化，加上少見已開發國家<lb/> (包含臺灣)農民資訊尋求行為的實證研究，<lb/> 特別是農業有在地化特性，難以從國外研究情<lb/> 形來推估國內農民之資訊尋求行為，因此，本<lb/> 研究旨在瞭解臺灣農民需要的農業資訊種類、<lb/> 獲取農業資訊的資訊來源，以及發現農民於資<lb/> 訊尋求過程中所遭遇的問題，並依據研究發現<lb/> 提供農業資訊傳播的相關建議。<lb/></p><head> 貳、 文獻回顧<lb/></head><p> 為瞭解農民資訊尋求行為研究所關注的面<lb/> 向及發現，作為本研究訪談大綱擬定及研究結<lb/> 果討論之參考，需要檢視相關文獻，唯國內文<lb/> 獻相當缺乏，故以下之文獻回顧部分以國外文<lb/> 獻為主。<lb/></p><p> 一、 資訊來源<lb/> 多數農民資訊尋求行為的研究均關注農<lb/> 民的資訊來源，並主要以問卷方式調查農民<lb/> 使用的資訊來源種類。由於問卷是請農民就<lb/> 研究者預設的封閉式選項中做出選擇，導致<lb/> 有無法完整呈現農民資訊來源使用的問題，<lb/> 此外，不同研究者於問卷中提供不同的資訊<lb/> 來源選項，也導致我們無法比較不同調查結<lb/> 果之異同(Adikari, 2014; Babu, Glendenning,<lb/> Asenso-Okyere, &amp; Govindarajan, 2012; Cseh,<lb/> 2012; Diekmann &amp; Batte, 2009; Korschung<lb/> &amp; Hoban, 1990; Kumar, 2014; Odoemelam &amp;<lb/> Nwachukwu, 2012; Okwu &amp; Umoru, 2009;<lb/> Oladele, 2010; Prihandoyo, Muljono, &amp;<lb/> Susanto, 2014)。<lb/></p><p> 相關文獻顯示農民的資訊來源可分為<lb/> 人際網絡、傳統大眾媒體，以及新興大眾<lb/> 媒體三大類，且此三大類傳播媒體有時間<lb/> 上變遷的關係，當中人際網絡是人類社會<lb/> 最早存在的傳播方式，之後隨著資訊科技<lb/> 的進步，先出現各式大眾傳播媒體，再出現<lb/> 新興大眾媒體，因新資訊來源的出現並非取<lb/> 代舊資訊來源，導致資訊來源種類是呈現隨<lb/> 時間增加的趨勢，並隨各國環境的變化而有<lb/> 不同的主要資訊來源變遷。多數來自南亞及<lb/> 非洲開發中國家的研究結果指出(Adebayo<lb/> &amp; Oladele, 2013; Adikari, 2014; Babu et al.,<lb/> 2012; Dinpanah &amp; Lashgarara, 2011; Iskak,<lb/> 2005; Kavithaa, Rajkumar, &amp; Lakshmi, 2014;<lb/> Naveed &amp; Anwar, 2013; Opara, 2008)，農民<lb/> 最常透過人際網絡獲取農業資訊，而方儷燕<lb/> (2 0 0 6)調查臺灣女性有機農業經營者之<lb/> 資訊來源使用情形，也發現其偏好人際網<lb/> 絡。農民在其人際網絡中可以接觸到的個人<lb/> 相當多，包括家人、鄰居、朋友、其他農<lb/> 民、親戚及農業機構相關人員等，而其最依<lb/> 賴的個人在不同研究有不同結果的顯現，<lb/> 有些研究指出是家人、朋友與鄰居(Iskak,<lb/> 2005; Naveed &amp; Anwar, 2013)，有些則指出<lb/>是農業推廣人員(Adebayo &amp; Oladele, 2013;<lb/> Adikari, 2014; Babu et al., 2012; Dinpanah &amp;<lb/> Lashgarara, 2011; Kavithaa et al., 2014; Opara,<lb/> 2008)，但Khatoon-Abadi(2011)指出<lb/> 伊 朗 農 民 不 滿 意 當 地 的 農 業 推 廣 人 員 ，<lb/> 只有需要申請農業補助才會拜訪當地的農<lb/> 業推廣單位。另Adebayo與Oladele(2013)<lb/> 調查奈及利亞有機蔬菜農民的資訊來源，<lb/> 發現主要的資訊來源均來自人際網絡，並<lb/> 依序偏好農業推廣人員(9 9 . 8 %)、農民<lb/> (8 8 . 7 %)、鄰居(7 6 . 7 %)、農民組織<lb/> (68.4%)及家人(66.2%)。而臺灣的研究<lb/> 指出，多數農民之生產技術多屬經驗傳承，<lb/> 唯有家人與朋友才能取得自家獨特的技術<lb/> (徐文若，2005)。<lb/></p><p> 傳統大眾媒體方面，Adikari(2014)<lb/> 比較斯里蘭卡農民使用不同傳統大眾媒體<lb/> 的使用頻率，在電視、廣播、報紙、期刊<lb/> 雜誌中，電視最受到歡迎。Nyareza與Dick<lb/> (2012)對辛巴威農民及Osei、Folitse、<lb/> Dzandu與Obeng-Koranteng(2017)對迦納<lb/> 農民的調查，均顯示廣播是使用率最高的<lb/> 資訊來源。黃澤穎(2 0 1 4)調查中國廣東<lb/> 地區農家的農村資訊服務使用情形，發現<lb/> 使用電視人數比例最高(71.5%)，其次是<lb/> 手機(61.7%)。至於關注新興大眾媒體之<lb/> 研究，如Prihandoyo等人(2014)發現印尼<lb/> 農民最常使用手機(96.1%)，其次是電視<lb/> (66.7%)、蔬菜販售者(53.5%)、農業推<lb/> 廣人員(53.5%)、蔬菜農民(50.4%)。<lb/></p><p> 在國內研究部分，研究文獻相當有限<lb/> 且年代距今有十年以上差距。其中黃惠琳<lb/> (1998)研究指出，農民會藉由收看電視節<lb/> 目取得農業資訊，且認為應有農業頻道的存<lb/> 在。岳修平(1999)研究農民對網路化農業<lb/> 資訊的使用，發現多數農民依賴傳統大眾媒<lb/> 體，最常透過農業刊物獲取農業資訊，對學<lb/> 習與應用電腦的意願不高。楊舜臣、方尚仁<lb/> 與安寶貞(2005)探討青年農民資訊來源使<lb/> 用的情形，顯示農業圖書、雜誌、報紙及網<lb/> 際網路為重要資訊來源，而研討會論文集、<lb/> 廠商及改良場專刊或技術報告因內容困難且<lb/> 不易取得，較少被使用。林正木(2010)、<lb/> 黃堃原(2010)也指出，電腦與網路雖帶來<lb/> 獲取資訊的便利性，但因農民普遍資訊能力<lb/> 不足且缺乏電腦知識，導致農民使用網路的<lb/> 動機不足。不過，因農民體認到透過電腦<lb/> 與網路可以快速取得新穎資訊，並可和其<lb/> 他農民進行經驗交流、開拓新銷售管道，<lb/> 使得農民對電腦與網路資訊的需求有逐漸<lb/> 增加的情形(岳修平、陳姿伶、邱立安，<lb/> 2009；林正木，2010)。<lb/></p><p> 以上農民資訊來源之研究顯示，人際網<lb/> 絡是最容易使用的傳播方式，農民從自身的<lb/> 人際網絡中獲取解決問題的資訊，並藉由互<lb/> 動過程，精進農事技巧。至於與科技發展有<lb/> 關的大眾媒體及新興媒體，較早期的研究顯<lb/> 示農民偏好電視及廣播，而較近期的研究則<lb/> 顯示出手機的影響力。<lb/></p><p> 二、 資訊種類<lb/> 農業歷程內含許多工作，導致農民需要<lb/> 多種資訊，雖然農民種植的作物不盡相同，<lb/> 但需要的許多資訊種類有共通性，例如農藥<lb/> 與肥料使用、病蟲害防治、管理技能、產品<lb/> 行銷、天氣資訊、農業機具、政府農業政策<lb/> 等(林正木，2010；Adikari, 2014; Babu et<lb/> al., 2012; Iskak, 2005; Kumar, 2014)。依據<lb/> 賴明信等人(2 0 0 5)及蔣世超、張春梅、<lb/> 陳新評、陳美珍與趙治平(2 0 1 2)分別對<lb/> 水稻及香蕉種植提到的農事歷程，可發現<lb/> 不同作物的農事工作階段與各階段所需資訊<lb/> 種類大致相同，可以簡單區分為栽種前、栽<lb/> 種中、採收後三大階段。其中栽種前階段主<lb/> 要包含檢測種植地的土壤與水質條件、選擇<lb/> 品種二項工作；栽種中階段包含作物栽種管<lb/> 理、病蟲害管理、農藥管理檢測三項工作；<lb/> 採收後階段有採收與貯藏階段、運輸與銷<lb/> 售、生產履歷驗證三項主要工作。<lb/></p><p> 文獻顯示有關農民需要的資訊種類多半<lb/> 涵蓋在資訊來源的研究中，如Iskak(2005)<lb/> 指出馬鈴薯農民最需要市場資訊，其次依序<lb/> 是農業技術、貸款、氣候、農業相關規定；<lb/> Elizabeth(2007)發現女性農民對氣候、土<lb/> 壤管理、種苗改良、間作、使用農藥與肥<lb/> 料、農產品加工等資訊產生需求；Villamil、<lb/> Silvis與German(2008)研究美國伊利諾州<lb/> 農民的資訊行為，發現不同地區農民對市場<lb/> 資訊、環境服務、降低成本等資訊的需求程<lb/> 度不同；張春梅與蔣世超(2010)僅針對特<lb/> 定工作階段的農民資訊尋求行為進行探討，<lb/> 指出各工作階段需要注意的資訊及可使用的<lb/> 資訊來源。至於農民的資訊種類與資訊來源<lb/> 關係的探討文獻相當缺乏，目前僅發現Hill<lb/> (2009)指出農民傾向和其他農民討論種植<lb/> 的作物，但有關灌溉設施的問題則向專業機<lb/> 構請益。<lb/></p><p> 三、 選擇資訊來源影響因素<lb/> 對於農民的多元資訊來源與偏好，許<lb/> 多研究嘗試解釋可能的影響因素，Dinpanah<lb/> 與Lashgarara(2011)對伊朗農民的研究<lb/> 顯示，影響因素主要集中在三大面向：個<lb/> 人特性(年紀、教育程度、經驗)、耕種<lb/> 特性(技術知識、耕種地大小、作物年產<lb/> 量、農場與農業服務機構的距離、機械化程<lb/> 度)、社會特性(新技術的採用、社會參<lb/> 與、媒體熟悉度、社會地位)。個人特性方<lb/> 面，如教育程度、年齡、經驗等，是常被<lb/> 提及的影響因素(吳明峰，2011；Fawole,<lb/> 2008; Kavithaa et al., 2014; Prihandoya et al.,<lb/> 2014)，教育程度較高的農民對新事物接受<lb/> 程度較高(廖正宏，1990)，傾向頻繁使用<lb/> 網際網路來獲取資訊(楊舜臣等人，2005；<lb/> Cseh, 2012; Diekmann &amp; Batte, 2009)，識<lb/> 字率低的農民抗拒使用報紙和書籍等來源<lb/> 蒐集資訊(Khatoon-Abadi, 2011)，甚至<lb/> 不使用電視，僅以廣播、家人為資訊來源<lb/> (Odoemelam &amp; Nwachukwu, 2012)。<lb/></p><p> 一般普遍認為年輕人對於電腦、網際網<lb/> 路的需求大於年長者，但在資訊科技快速<lb/> 發 展 下 ， 高 齡 者 對 新 科 技 的 接 受 度 越 來<lb/> 越高。Diekmann與Batte(2009)以美國<lb/> 俄亥俄州的農民進行研究，以農民採用資<lb/> 訊搜尋策略的強度分成高度(占18.8%)、<lb/> 中度(占48.8%)和低度(占32.4%)三組，<lb/> 並將資訊來源分為紙本媒體、廣播媒體、電<lb/> 子媒體與人際網絡等四類，發現採用的資訊<lb/> 來源種類越多元的農民，搜尋策略強度越<lb/> 強，此與Babu等人(2012)的發現一致。另<lb/> 使用多種資訊來源的農民具年齡與農耕年資<lb/> 較長的特性，對農業資訊展現高度需求，顯<lb/> 示年長農民對於新資訊、新科技的追求程度<lb/> 不亞於年輕農民，年齡對農民資訊來源的選<lb/> 擇並無絕對影響力，新科技與新知識的接受<lb/> 與使用程度才是主要的影響因素之一。吳明峰<lb/> (2011)針對農友投入有機農業之影響因素<lb/> 進行研究，指出耕種經驗越豐富之農民，可<lb/> 透過長年累積之經驗解決問題，進而降低其<lb/> 資訊尋求之頻率。<lb/></p><p> 另，農民考量資訊來源的因素也包括可<lb/> 接近性(accessibility)、經濟能力、成本效<lb/> 益、資訊可信度、正確性與即時性、資訊傳<lb/> 遞方式(Ali, 2013; Babu et al., 2012; Fawole,<lb/> 2008; Khatoon-Abadi, 2011; Korschung &amp;<lb/> Hoban, 1990; Okwu &amp; Umoru, 2009; Oladele,<lb/> 2010; Prihandoyo et al., 2014; Stearns,<lb/> 1990)。Babu等人(2012)對印度農民的研<lb/> 究顯示，農民在取用資訊時最在意資訊的可<lb/> 靠性及即時性，不太願意付費來透過手機的<lb/> 語音訊息取得資訊。<lb/></p><p> 上述研究顯示在可能影響農民選擇資訊<lb/> 來源之多種因素下，農民本身的多種特性是<lb/> 最常被提及的影響因素，其次是資訊本身的<lb/> 特性，然這些特性與不同國家的教育、經濟<lb/> 與資訊科技發展程度有關，導致農民主要使<lb/> 用的資訊來源不盡相同，也難以直接比較不<lb/> 同研究對相同因素的分析結果。<lb/></p><head> 參、 研究方法與設計<lb/></head><p> 一、 研究方法<lb/> 為能深入瞭解農民所需的資訊種類、<lb/> 資訊來源、影響選擇資訊來源因素，以及獲<lb/> 取資訊所遭遇的困難，本研究使用深度訪<lb/> 談法，輔以資訊視域圖蒐集受訪者之資訊行<lb/> 為資料。首先，依據研究問題擬定半結構式<lb/> 訪談大綱並進行前置性研究，再根據前置性<lb/> 研究結果修正訪談大綱，進行後續的正式訪<lb/> 談。訪談過程中先請受訪者繪製自己的資訊<lb/> 視域圖，接著說明於資訊尋求行為過程中，<lb/> 不同資訊來源間的使用優先順序。訪談時間<lb/> 自2013年7月至2014年1月止，全程取得受訪<lb/> 者同意進行錄音。<lb/></p><p> 資訊視域圖是來自Sonnenwald(1999)<lb/> 提出的資訊視域(information horizon)概<lb/> 念，指出當個人處於一個情境中，為滿足其<lb/> 資訊需求會使用不同資訊來源，而個人於<lb/> 不同情境下的資訊視域會產生變化。資訊<lb/> 尋求者的資訊視域可透過圖示方式呈現，<lb/> 內含資訊尋求者偏好的資訊來源、資訊服<lb/> 務、社會網絡、資訊需求與使用的特定情境<lb/> (Steinerová, 2014)。本研究於參考應用資<lb/> 訊視域圖呈現資訊尋求行為人與資訊來源<lb/> 間關係的研究(陳川淼、黃元鶴，2 0 11；<lb/> 陳世娟、唐牧群，2011；Savolainen, 2007;<lb/> Sonnenwald, Wildemuth, &amp; Harmon, 2001;<lb/> Tsai, 2012)，認為資訊視域圖具有全面呈<lb/> 現各種資訊來源間關聯性的優點，故將之應<lb/> 用在呈現本研究受訪者的資訊來源使用情<lb/> 形。資訊視域圖的繪製是請受訪者繪製，呈<lb/> 現受訪者如何看待本身所使用的資訊資源，<lb/> 之後，出現了由研究者依據訪談資料繪製受<lb/> 訪者的資訊視域圖，呈現研究者對所有受<lb/> 訪者一個共享資訊活動的分析觀點(Huvila,<lb/> 2009)。因少數高齡受訪農民不清楚如何繪<lb/> 製資訊視域圖，乃由研究者依據受訪者口述<lb/> 內容繪製，並與受訪者進行說明與確認，所<lb/> 以資訊視域圖的繪製包含由受訪者及研究者<lb/> 完成。<lb/></p><p> 二、 研究對象<lb/> 本研究以1 5位臺灣農民為研究對象，<lb/> 受訪對象的募集方式係先徵詢研究者從事<lb/> 農業的家人與親戚，於找到第一位受訪者<lb/> 後，再透過第一位受訪者的介紹找到下一位<lb/> 或多位受訪者。考量資訊行為會受年齡、<lb/> 教 育 程 度 、 工 作 年 資 等 影 響 ( 吳 明 峰 ，<lb/> 2011；廖韋淳、邱立安、岳修平，2012；<lb/> Dinpanah &amp; Lashgarara, 2011)，本研究在受<lb/> 訪者的募集上盡量兼顧不同年齡層、務農年<lb/> 資、教育程度與銷售模式的分布，透過滾雪<lb/> 球方式直到受訪者的前述四種特性在不同層<lb/> 級的分布上各有接近的受訪者數量；15位受<lb/> 訪者的基本資料如表一所示。<lb/></p><p> 基於原先考量之年齡、務農年資、教<lb/> 育程度及銷售模式，在年齡分布上，45歲以<lb/> 下有4位，46-55歲有6位，56-65歲有3位，<lb/> 66歲以上有2位；在務農年資上，10年以下<lb/> 4位，10-20年6位，20年以上5位；在教育程<lb/> 度上，國小2位，國中5位，高中職4位，專<lb/> 科與大學4位；在銷售模式上，9位採自產自<lb/> 銷模式，其餘6位是透過商家收購。至於作<lb/> 物類型方面，其中除1位受訪者是從事養蜂<lb/> 工作外，其餘受訪者均種植多種作物，會隨<lb/> 季節或環境調整作物種類，因養蜂需要種植<lb/> 龍眼等果樹，許多農事歷程也與作物種植者<lb/> 無明顯差異，故也列入受訪對象。表一所列<lb/> 之作物類型僅是受訪當時的主要作物，而非<lb/> 受訪者所經驗的完整作物種類。如比較受訪<lb/> 者曾經種植的所有作物種類，會發現各受訪<lb/> 者之間無明顯差異，且難以進一步分成不同<lb/> 群組進行分析比較。<lb/></p><p> 三、 資料處理<lb/> 資料處理包含三個部分，先將所有錄<lb/> 音檔以逐字謄錄方式記錄下來，細節如有不<lb/> 清楚之處，則再透過電話與受訪者確認。<lb/> 接著，依據逐字稿內容歸納出受訪農民所使<lb/> 用的資訊來源，並參考受訪者提供的資訊來<lb/> 源偏好排序資料，產出15位農民各自偏好的<lb/> 資訊來源表，以及分析不同年齡層(30-49<lb/> 歲、50-69歲、70歲以上)農民之資訊來源<lb/> 使用偏好。最後，依據各受訪者之資訊視域<lb/> 圖彙整出整體受訪農民之資訊視域圖，並<lb/> 依銷售型態不同，繪製出「自產自銷」型及<lb/> 「商家收購」型二群農民的資訊視域圖。<lb/></p><figure type="table">表一 受訪者基本資料表<lb/> 編號 年齡 性別 教育程度 務農年資<lb/> 作物類型<lb/> 銷售模式<lb/> A<lb/> 54<lb/> 男<lb/> 高中<lb/> 12<lb/> 水梨、芋頭<lb/> 自產自銷<lb/> B<lb/> 79<lb/> 男<lb/> 國小<lb/> 70<lb/> 芋頭、稻米<lb/> 商家收購(盤商 碾米廠)<lb/> C<lb/> 50<lb/> 男<lb/> 國中<lb/> 30<lb/> 芋頭<lb/> 商家收購(盤商)<lb/> D<lb/> 57<lb/> 男<lb/> 國中<lb/> 37<lb/> 青蔥、苦瓜、稻米 商家收購(盤商、拍賣市場)<lb/> E<lb/> 50<lb/> 女<lb/> 大學<lb/> 24<lb/> 各式水果<lb/> 自產自銷<lb/> F<lb/> 52<lb/> 女<lb/> 高職<lb/> 4.5 薑<lb/> 自產自銷<lb/> G<lb/> 42<lb/> 男<lb/> 專科<lb/> 14<lb/> 各式水果<lb/> 自產自銷<lb/> H<lb/> 34<lb/> 男<lb/> 專科<lb/> 7<lb/> 養蜂<lb/> 自產自銷<lb/> I<lb/> 45<lb/> 男<lb/> 高中<lb/> 16<lb/> 稻米<lb/> 商家收購(碾米廠)<lb/> J<lb/> 50<lb/> 男<lb/> 國中<lb/> 15<lb/> 水稻、蔬菜<lb/> 商家收購(拍賣市場)<lb/> K<lb/> 57<lb/> 男<lb/> 國中<lb/> 14<lb/> 芋頭<lb/> 自產自銷<lb/> L<lb/> 68<lb/> 男<lb/> 國中<lb/> 4<lb/> 紅棗<lb/> 自產自銷<lb/> M<lb/> 38<lb/> 男<lb/> 大學<lb/> 7<lb/> 雜糧<lb/> 自產自銷<lb/> N<lb/> 60<lb/> 女<lb/> 國小<lb/> 10<lb/> 葡萄、山蘇<lb/> 自產自銷<lb/> O<lb/> 47<lb/> 男<lb/> 高職<lb/> 20<lb/> 杏鮑菇<lb/> 商家收購(盤商)<lb/></figure><head>肆、 研究結果<lb/></head><p> 研究結果將分五個部分呈現，首先說<lb/> 明農民工作內容，以瞭解農業工作性質與流<lb/> 程，接著呈現研究發現，依序為資訊來源、<lb/> 資訊種類與工作階段、影響農民資訊來源使<lb/> 用因素、資訊尋求過程中遭遇之困難。<lb/></p><p> 一、 農業工作階段<lb/> 依據受訪者的陳述，我們萃取出農業<lb/> 工作內容，並依據文獻提及之作物種植工作<lb/> 流程(蔣世超等人，2 0 1 2；賴明信等人，<lb/> 2005)，辨識出四個主要工作階段，依序是<lb/> 評估農作物、品種選擇、生產管理、採收後<lb/> 處理。其中第一階段是評估農作物，農民需<lb/> 要對有興趣、有可能選擇種植的農作物進行<lb/> 其生理特性、生長環境、所需肥料、銷售通<lb/> 路、市場等資訊的瞭解，以能進行全面性評<lb/> 估，掌握各農作物的優缺點；第二階段是品<lb/> 種選擇，需要針對有興趣的特定農作物，瞭<lb/> 解不同品種差異，選出高度商業價值的品<lb/> 種；第三階段是生產管理，開始進入實際栽<lb/> 種階段，除適合的栽種方式外，還要配合病<lb/> 蟲害防治問題、施用農藥與肥料、注意氣候帶<lb/> 來之天然災害問題，以及所需投入機具設備的<lb/> 輔助來源等；最後第四階段進行農作物採收及<lb/> 後續銷售工作，此階段視農作物不同而有不同<lb/> 的產品呈現方式、銷售管道及銷售方式。<lb/></p><p> 二、 資訊來源<lb/> 本研究依據訪談結果歸納出農民使用<lb/> 多種資訊來源來獲取農業資訊，包括「農業<lb/> 機關與農民團體」、「人際網絡」、「網路<lb/> 資源」、「傳統大眾媒體」、「農業相關商<lb/> 家」及「其他」六大類，以下依據各大類資<lb/> 訊來源之被提及次數，由高至低依序說明。<lb/></p><p> (一) 農業機關與農民團體<lb/> 農民藉由農業機關開辦的課程與專家互<lb/> 動，或經由諮詢專線來解決工作問題，其所<lb/> 接觸的農業機關包括農業試驗所(簡稱農試<lb/> 所)、農業改良場(簡稱改良場)、農會、<lb/> 農業藥物毒物試驗所(簡稱藥毒所)、農田<lb/> 水利會及鄉鎮公所等，其中農試所與改良場<lb/> 是農作物研究機構，藉由課程提供農民教育<lb/> 訓練，並提供諮詢服務。受訪者E表示「像<lb/> 是雞母蟲危害，我去問他們(改良場)怎麼<lb/> 防治，他們告訴我，我就回來試試看。」藥<lb/> 毒所是管制農產品有毒物質殘留的機構，提<lb/> 供農藥使用規定與農產品安全管理、宣導教<lb/> 育與免費檢測服務，受訪者K表示「藥毒所<lb/> 會講一些農藥的東西，像這種課程我就會去<lb/> 聽。」受訪者N提及「如果牽涉到土壤裡面<lb/> 的成分需要檢驗的話，我就是到藥毒所，他<lb/> 們檢驗不用錢。」<lb/></p><p> 為有效調配灌溉用水，農田水利會制<lb/> 定灌溉制度並維護管理灌溉設施，每當農田<lb/> 灌溉用水之際，農民會關注農田水利會宣布<lb/> 灌溉用水的資訊，受訪者D表示「像我們的<lb/> 廣播(指農田水利會廣播站)要放水什麼的<lb/> 都會講，像是要斷水什麼的，水利站都會通<lb/> 知。」另農業相關政策的宣導與推廣是由農<lb/> 會執行，受訪者B表示許多資訊都由農會提<lb/> 供，如「(禁止燃燒稻草)這農會會講，所<lb/> 以我們就要換一種方法。」為提高農民的生<lb/> 產收益，農會也推廣易於種植之高產量品<lb/> 種，安排農民至相關產業進行觀摩，至於鄉<lb/> 鎮公所的農業課與農民工作息息相關，因為<lb/> 農業生產、農產運銷、農情調查等事項可透<lb/> 過鄉鎮公所得知。<lb/></p><p> 除官方機關，農民也自行成立多種團<lb/> 體，聚集理念相同的農民，透過社團力量提<lb/> 供農民教育訓練課程及最新參考資訊。受訪<lb/> 者E表示「譬如說像是怎樣施肥，種果樹要<lb/> 怎麼種，噴藥，它(傑農協會)會教你要怎<lb/> 麼噴藥，會叫你去上課。」而產銷班是農民為<lb/> 增進經營效率自願加入依法組成的組織，除藉<lb/> 由例行會議通知成員相關事宜外，產銷班會提<lb/> 供訓練講習，指導農民農業生產技術。<lb/></p><p> (二) 人際網絡<lb/> 親朋好友、農友與專家學者的意見是農<lb/> 民經常利用的資訊來源，許多農民的親友雖<lb/> 不是從事農業工作，但農民認為可從親友取<lb/> 得適用資訊，如受訪者A表示「你只要認識<lb/> 的人越多，就能夠對你的產品銷售、經營操<lb/> 作就能有一些幫助…這些人有他們的經歷、<lb/> 背景，都可以提供我們一些有用的資訊。」<lb/> 農業是一種需要經驗累積的行業，詢問資深<lb/> 農友是農民重要的資訊來源，受訪者M提及<lb/> 「我每一種作物都會找種很多年的人當我的<lb/> 老師。」受訪者O亦表示「我都會去跟一些<lb/> 比較資深的人聊天，就是以前從事這相關方<lb/> 面的前輩，然後聊天吸收他的經驗。」受訪<lb/> 者C說到「像是農友大家都會講，所以在買<lb/> 賣的時候都會去做個瞭解，市場也會去做瞭<lb/> 解。」至於農業系所教授是農業研究權威人<lb/> 士，能解答農民生產技術的問題，提供農民<lb/> 相關數據資料，而教授從與農民的互動中，<lb/> 亦可瞭解實務面的操作結果，受訪者E表示<lb/> 「我會去問中興大學的老師，我有問題去找<lb/> 他們，他們都會告訴我答案，我再回去自己<lb/> 做試驗看看。」<lb/></p><p> (三) 網路資源<lb/> 網路是現代人尋找資訊的極佳管道，<lb/> 研究發現受訪者常使用Google、Facebook、<lb/> YouTube，多數受訪者以輸入關鍵字方式，<lb/> 搜尋及瀏覽大量資訊，受訪者H表示「我會<lb/> 去看國外的那些網頁、部落格，雖然我不知<lb/> 道別人怎麼做，可是我覺得這會讓我的視野<lb/> 更廣。」Facebook是現今流行的社群網站，<lb/> 部分農民利用該社群網站與其他農民分享<lb/> 農業相關資訊，而YouTube是影片分享的平<lb/> 台，農民除藉由該平台搜尋觀看農業相關影<lb/> 片外，亦藉以取得國外相關產業影片或是氣<lb/> 候資訊，受訪者F提及「我自己有時候想知<lb/> 道什麼東西，我自己也會打關鍵字上去搜<lb/> 尋，朋友推薦給我的我也會加減看。」受訪<lb/> 者H表示「有時候如果沒時間看到七點半的<lb/> (氣象新聞)，就上網去看YouTube，這很<lb/> 重要的。」值得一提的是，部分對電腦與網<lb/> 路操作不熟悉的農民，需要透過家人協助，<lb/> 才能順利自網路取得所需資訊，因是由受訪<lb/> 者決定透過網際網路獲取農業資訊，故如有<lb/> 透過家人協助使用電腦，是歸為以網路資源<lb/> 為資訊來源。<lb/></p><p> (四) 農業相關商家<lb/> 農民造訪的農業相關商家包括農藥行、<lb/> 肥料行、農機行、碾米廠、盤商與拍賣市<lb/> 場，這些商家因擁有豐富工作經驗，累積許<lb/> 多農業相關知識，是農民常聚集討論的場<lb/> 所。如農藥與肥料的使用有相關規定，除了<lb/> 藥毒所外，農藥行與肥料行老闆也相當熟<lb/> 悉，受訪者J表示「病蟲害就是要噴農藥，<lb/> 當然是問農藥行，我會把這個情形說給農藥<lb/> 行聽，他就會配藥給你用。」另對現代化農<lb/> 業而言，農機是農民必備的耕作工具，當農<lb/> 民須購買農機時，會詢問農機行老闆意見。<lb/> 而與作物價格資訊有關的是碾米廠、盤商及<lb/> 拍賣市場，碾米廠決定稻米收購價格，盤商<lb/> 決定農作物價格，受訪者B表示「都是蔬菜<lb/> 盤商在進行操作的，價錢的高低都是他們操<lb/> 作的。」即使是自行銷售作物的農民也會參<lb/> 考盤商的收購價，受訪者K表示「我是看盤<lb/> 商跟農民買的價錢，假設盤商是買20塊，我<lb/> 價錢就會多他們一倍。」至於以拍賣市場為<lb/> 銷售管道之農民，是將農作物送拍賣市場任<lb/> 由買家相互競標，以競標價格高者售出。<lb/></p><p> (五) 傳統大眾媒體<lb/> 傳統大眾媒體方面，農民多以電視作<lb/> 為取得氣候資訊的管道，不會特地鎖定電視<lb/> 播出的農業相關節目；廣播是電視普及之前<lb/> 的主要媒體，優點是收聽廣播並不僅限於固<lb/> 定的場地，受訪者L提到「我們工作勞累是<lb/> 不看電視的，我們主要是聽廣播，像我們在<lb/> 工作的時候就可以聽，還有休息的時候也可<lb/> 以聽。」另農民並非僅限於收聽農業相關節<lb/> 目，受訪者E表示「廣播有很多東西，我的<lb/> 想法不是務農，就只有吸收農業方面知識，<lb/> 我會吸收很多知識，比如說行銷的知識。」<lb/> 報紙雖然種類多、發行快速，但很少報導農<lb/> 業新聞，故農民對報紙的使用率較低。至於<lb/> 農業專書與期刊，部分受訪者會購買閱讀，<lb/> 甚至從國外購入相關書籍，增進相關產業知<lb/> 識，受訪者G表示「有時候會翻書，假設說<lb/> 種菜，你就先透過書去了解這個菜的特性，<lb/> 裡面有這個菜的種植時間，種植的方法。」<lb/> 部分受訪農民則是被動取得資訊，受訪者J<lb/> 表示「如果它(期刊)有寄來的話，我就會<lb/> 加減看，如果你叫我特意去買那個回來看，<lb/> 不可能。」<lb/></p><p> (六) 其他<lb/> 部分農民樂於掌握最新農業資訊，會<lb/> 透過參加會議、展覽瞭解目前產業發展的現<lb/> 況，或是透過聆聽演講與參加課程學習生產<lb/> 技術與接收新資訊，受訪者O表示「…像是<lb/> 包裝材料展、工具展、機械展、食品展，還<lb/> 有健康食品的，還有現在比較新的植物工廠<lb/> 的，就大概像是這些展覽都會去看，看看有<lb/> 什麼東西可以用在菇類，不一定只有看農業<lb/> 的或是菇類的。」受訪者H提及「我有空會<lb/> 去中興大學聽一些植物課程。」而學術單位<lb/> 除提供生產層面的課程外，亦舉辦行銷相關<lb/> 課程供農民學習，農民可學習建立品牌，行<lb/> 銷自家農產品。另圖書館提供各種形式的資<lb/> 源滿足讀者之需求，但極少數農民會透過圖<lb/> 書館尋找所需資訊。<lb/></p><p> 上述農民使用的六大類資訊來源，可進<lb/> 一步依農民對資訊的獲取狀態分為主動與被<lb/> 動兩種情形。當農民感到自身資訊不足時，<lb/> 為滿足資訊需求會「主動」透過不同資訊來<lb/> 源獲取所需資訊，如主動向農業機關詢問病<lb/> 蟲害防治方式與農藥使用方法，或詢問農業<lb/> 相關商家、翻閱書本、參觀展覽等。反之，<lb/> 農民「被動」接收農業資訊則有農田水利會<lb/> 廣播灌溉資訊、農會佈達政令等，是屬農民<lb/> 非自願性的資訊尋求行為，多半與政府的農<lb/> 業資訊傳播有關。<lb/></p><p> 三、 資訊來源偏好<lb/> 表二係受訪者於工作中對其使用的資<lb/> 訊來源依偏好進行排序，數字越小表示越<lb/> 優先使用，如有同時使用的資訊來源則給<lb/> 予相同數字。研究顯示每位受訪者使用4至<lb/> 6大類資訊來源，受訪者最優先使用的資訊<lb/> 來源(數字1)種類多樣化，最多人使用人<lb/> 際網絡(7人)，其次為農業機關與農民團<lb/> 體(4人)，再其次是網路資源(3人)，其<lb/> 中於人際網絡方面，7位受訪者中除受訪者A<lb/> 將農友與親朋好友同時列為優先使用的資訊<lb/> 來源外，其餘受訪者皆以農友為首選；受訪<lb/> 者第二優先使用的資訊來源(數字2)以人<lb/> 際網絡、農業機關與農民團體(各5位受訪<lb/> 者)為最多；受訪者第三優先使用的資訊來<lb/> 源(數字3)以傳統大眾媒體、農業機關與<lb/> 農民團體(各4位受訪者)最多。至於其他<lb/> 資訊來源種類，僅有受訪者F會利用圖書館<lb/> 取得農業資訊，6位商家收購農民均未使用<lb/> 其他類資訊資源，且只有2位商家收購農民<lb/> (受訪者D與I)有使用網路資源。<lb/></p><p> 當進一步關注年齡與資訊來源偏好之間<lb/> 的關係，依據受訪者人數及年齡分布情形，<lb/> 我們將受訪者分成30-49歲、50-69歲、70歲<lb/> 以上三群。表三顯示各年齡層農民都偏好<lb/> 使用農業機關與農民團體、農業相關商家，<lb/> 但人際網絡不是70歲以上農民偏好的資訊來<lb/> 源，雖然此三種資訊來源均是透過「人」來<lb/> 獲取資訊，但對年長且經驗豐富的農民而<lb/> 言，長年累積的經驗能解決農事問題，然而<lb/> 農業相關政策、農藥與農機具使用方式等問<lb/> 題，仍要依賴農業機關與農民團體、農業相<lb/> 關商家提供完整正確的資訊。<lb/></p><p> 圖一為全部受訪者的整體資訊視域圖，<lb/> 一種圖形代表一個大類資訊來源，圖形越<lb/> 大，表示該資訊來源的使用人次越多，人次<lb/> 的計算是依據受訪者於訪談過程中提到的特<lb/> 定資訊來源，以受訪者為單位的累計結果。<lb/> 因一個大類資訊來源內含3至8個資訊來源，<lb/> 六大類資訊來源共有30個資訊來源，加上農<lb/> 民會使用多個資訊來源，故一個大類資訊來<lb/> 源的累積人次可能會超過受訪的15人次。農<lb/> 業機關與農民團體為最多人使用的資訊來源<lb/> (2 4人次)，其次為傳統大眾媒體(2 2人<lb/> 次)、農業相關商家(21人次)、人際網絡<lb/> (12人次)、網路資源(11人次)以及其他<lb/> (11人次)。另不同資訊來源間可能有連線<lb/> 存在，箭頭方向代表二個資訊來源的使用順<lb/> 序，直線愈粗者代表同時被使用的頻率愈<lb/> 高。最粗的連線計1條，為「先使用農業機<lb/></p><figure type="table"> 表二 資訊來源使用偏好<lb/> 資訊來源<lb/> 自產自銷<lb/> 商家收購<lb/>A K F H L M N E G<lb/> B C D<lb/> I<lb/> J O<lb/> 農<lb/> 業<lb/> 機<lb/> 關<lb/> 與<lb/> 農<lb/> 民<lb/> 團<lb/> 體<lb/> 農試所<lb/>1010 2 8<lb/> 6<lb/> 3<lb/> 7<lb/> 藥毒所<lb/> 11 3<lb/> 6 2<lb/> 農會<lb/> 8<lb/> 9 7 10<lb/> 2<lb/> 2<lb/> 5<lb/> 4<lb/> 8<lb/> 3<lb/> 改良場<lb/> 6<lb/> 5<lb/> 1<lb/> 7<lb/> 5<lb/> 4 1<lb/> 農田水利會<lb/> 1 9 8<lb/> 鄉鎮公所<lb/> 11<lb/> 9<lb/> 9<lb/> 社團<lb/> 2 5<lb/> 6 6 12 5<lb/> 產銷班<lb/> 4 5<lb/> 1 11 9<lb/> 3<lb/> 6 6<lb/> 人<lb/> 際<lb/> 網<lb/> 絡<lb/> 親朋好友<lb/> 1 7 2 11 5<lb/> 6<lb/> 5<lb/> 2<lb/> 農友<lb/> 1<lb/> 4<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 1 12 6<lb/> 4<lb/> 2<lb/> 6<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 2<lb/> 4<lb/> 1<lb/> 專家學者<lb/> 4<lb/> 2 4<lb/> 6<lb/> 網<lb/> 路<lb/> 資<lb/> 源<lb/> Google<lb/> 6<lb/> 1<lb/> 2<lb/> 3 8<lb/> 8<lb/> 3<lb/> 1<lb/> 3<lb/> 7<lb/> YouTube<lb/> 7<lb/> 1 4 9 1<lb/> Facebook<lb/> 5 4<lb/> 2 10 10 1 10<lb/> 傳<lb/> 統<lb/> 大<lb/> 眾<lb/> 媒<lb/> 體<lb/> 專書<lb/> 9<lb/> 3 5<lb/> 3 10 2<lb/> 3<lb/> 13<lb/> 期刊<lb/> 13 2 4<lb/> 9<lb/> 3<lb/> 2<lb/> 3<lb/> 6<lb/> 報紙<lb/> 13<lb/> 16<lb/> 電視<lb/> 16 8 8 14 15 12<lb/> 8<lb/> 8<lb/> 7<lb/> 5 10 14<lb/> 廣播<lb/> 7<lb/> 9 4 13<lb/> 15<lb/> 農<lb/> 業<lb/> 相<lb/> 關<lb/> 商<lb/> 家<lb/> 拍賣市場<lb/> 15<lb/> 3 11<lb/> 盤商<lb/> 14 11<lb/> 9<lb/> 5 7 12<lb/> 農機行<lb/> 3<lb/> 6<lb/> 6 13 9<lb/> 7<lb/> 4<lb/> 7<lb/> 8 10<lb/> 農藥行<lb/> 7<lb/> 5 2<lb/> 1 4<lb/> 肥料行<lb/> 8<lb/> 3 4 5<lb/> 碾米廠<lb/> 7 10<lb/> 其<lb/> 他<lb/> 國際會議<lb/> 7<lb/> 展覽<lb/> 17 5 11 14<lb/> 演講<lb/> 18<lb/> 課程<lb/> 12 9 7 14 8<lb/> 圖書館<lb/> 3<lb/></figure><figure type="table"> 表三 不同年齡層資訊來源使用偏好<lb/> 資訊來源<lb/> 30-49歲<lb/> 50-69歲<lb/> 70歲<lb/> 以上<lb/> H M J<lb/> I O<lb/> A C D E F<lb/> J K L N<lb/> B<lb/> 農<lb/> 業<lb/> 機<lb/> 關<lb/> 與<lb/> 農<lb/> 民<lb/> 團<lb/> 體<lb/> 農試所<lb/> 2 6 7<lb/> 10 8 3 10<lb/> 藥毒所<lb/> 3<lb/> 11 6 2<lb/> 農會<lb/> 4 3<lb/> 8 2 5 10 8 9 7<lb/> 2<lb/> 改良場<lb/> 5 5<lb/> 4 7 1 6 1<lb/> 農田水利會<lb/> 8<lb/> 9<lb/> 1<lb/> 鄉鎮公所<lb/> 9<lb/> 11 9<lb/> 社團<lb/> 6 6<lb/> 2 5 5 12<lb/> 產銷班<lb/> 1 9 6<lb/> 4 3 6 5 11<lb/> 人<lb/> 際<lb/> 網<lb/> 絡<lb/> 親朋好友<lb/> 11 2<lb/> 1 6 7 5 2 5<lb/> 農友<lb/> 1 12 2 2 1<lb/> 1 1 1 4 1 4 4 1 6<lb/> 6<lb/> 專家學者<lb/> 4 4<lb/> 6 2<lb/> 網<lb/> 路<lb/> 資<lb/> 源<lb/> Google<lb/> 3 8 1 7<lb/> 6 3 3 2 1 8<lb/> YouTube<lb/> 4 1<lb/> 7 1 9<lb/> Facebook<lb/> 2 10<lb/> 5 1 4 10 10<lb/> 傳<lb/> 統<lb/> 大<lb/> 眾<lb/> 媒<lb/> 體<lb/> 專書<lb/> 5 10 3 13<lb/> 9 2 3 3<lb/> 期刊<lb/> 9 3 6<lb/> 13 2 2 4 3<lb/> 報紙<lb/> 13 16<lb/> 電視<lb/> 8 14 5 14<lb/> 16 8 7 12 10 8 15<lb/> 8<lb/> 廣播<lb/> 7 15<lb/> 13 9 4<lb/> 農<lb/> 業<lb/> 相<lb/> 關<lb/> 商<lb/> 家<lb/> 拍賣市場<lb/> 3 11<lb/> 15<lb/> 盤商<lb/> 12<lb/> 14 5 7 11<lb/> 9<lb/> 農機行<lb/> 7 10<lb/> 3 7 8 9 6 6 13<lb/> 4<lb/> 農藥行<lb/> 1 4<lb/> 2 7<lb/> 5<lb/> 肥料行<lb/> 5<lb/> 4 8<lb/> 3<lb/> 碾米廠<lb/> 10<lb/> 7<lb/> 其<lb/> 他<lb/> 國際會議<lb/> 7<lb/> 展覽<lb/> 17 14 5 11<lb/> 演講<lb/> 18<lb/> 課程<lb/> 9 7 8<lb/> 12 14<lb/>圖書館<lb/> 3<lb/></figure><p> 關與農民團體，再使用農業相關商家」(13<lb/> 人次)；第二粗的連線有2條，為「先使用<lb/> 農業相關商家，再使用農業機關與農民團<lb/> 體」與「先使用人際網絡，再使用農業機關<lb/> 與農民團體」(各8人次)；第三粗連線計1<lb/> 條，為「先使用農業機關與農民團體，再使<lb/> 用傳統大眾媒體」(6人次)；第四粗的連<lb/> 線計1條，為「先使用農業相關商家，再使<lb/> 用傳統大眾媒體」(5人次)；第五至第八<lb/> 粗的連線介於5至7條間，使用人數介於1至4<lb/> 人次。綜合上述，發現農民最常使用的資訊<lb/> 來源是與「人」直接面對面接觸者為主，包<lb/> 括農業機關與農民團體、農業相關商家、人<lb/> 際網絡三大類資訊來源。<lb/></p><p> 如依銷售型態將農民分為「自產自銷」<lb/> 與「商家收購」二類，比較其資訊視域圖<lb/> (圖二與圖三)，可發現二類農民對資訊來<lb/> 源的偏好存有差異。首先，自產自銷農民的<lb/> 資訊來源比商家收購農民多元且使用較多，<lb/> 其次，觀察資訊來源的使用頻率，發現自產<lb/> 自銷農民最常使用農業機關與農民團體、傳<lb/> 統大眾媒體，接著為人際網絡與其他，最後<lb/> 為網路資源與農業相關商家；商家收購農民<lb/> 則最仰賴農業相關商家，其次依序為農業機<lb/> 關與農民團體、傳統大眾媒體、人際網絡、<lb/> 網路資源以及其他。另觀察資訊來源間的聯<lb/> 繫強度，顯示商家收購農民以「先使用農業<lb/> 機關與農民團體，再使用農業相關商家」和<lb/> 「先使用農業相關商家，再使用農業機關與<lb/> 農民團體」為最主要使用方式(6人次)，<lb/> 商家」(4人次)；而自產自銷農民和商家<lb/></p><figure> 圖一 整體資訊視域圖<lb/></figure><p> 農民團體，再使用農業相關商家」為最主要<lb/> 使用方式之一，不過另一個最主要使用方<lb/> 式是「先使用人際網絡，再使用農業機關<lb/> 與農民團體」(6人次)；其次是「先使用<lb/> 人際網絡，再使用傳統大眾媒體」和「先<lb/> 使用傳統大眾媒體，再使用人際網絡」(4<lb/> 人次)。<lb/></p><p> 四、 各工作階段之資訊來源與資訊種類<lb/> 類著重在作物品種、銷售通路、作物生長環<lb/> 境、栽培(養殖)管理、病蟲害防治、農藥<lb/> 與肥料、農業政策、氣候、貯藏、農產品加<lb/> 工、行銷、農產品價格共12類資訊。而上述<lb/> 現，有些則是各農民共同所需的資訊種類，<lb/> 以下說明四個主要工作階段所需的資訊種類<lb/> 與所使用的資訊來源。<lb/></p><p> (一) 評估農作物<lb/> 共1 0位受訪者表示在選定種植的農作<lb/> 解市場對農作物的接受程度，受訪者A表示<lb/> 「不管什麼作物，要種之前，我第一個想到<lb/> 的是『我要賣到哪裡去』，因為這是最重要<lb/> 的。」而農民在評估農作物時會使用農業機<lb/> 關與農民團體、人際網絡、網路資源、傳統<lb/> 大眾媒體四種資訊來源，受訪者I表示「問<lb/> 農會也有在推廣一些不錯的品種，他們(農<lb/> 會)都會介紹；我兒子也會上網找一些跟那<lb/> 個(新品種)有關的資料給我。」<lb/></p><p> (二) 品種選擇<lb/> 基於商業目的，受訪者表示，除事先<lb/> 外，挑選合適的作物品種是更重要的步驟，<lb/> 農民會選擇栽種產量多、高品質且具商業價<lb/> 值的品種，不過也有農民是以興趣來選擇品<lb/> 種。農民於品種選擇階段通常利用農業機關<lb/></p><figure> 圖二 商家收購農民資訊視域圖<lb/></figure><figure> 圖三 自產自銷農民資訊視域圖<lb/></figure><p> 與農民團體、人際網絡、網路資源及傳統大<lb/> 眾媒體，如受訪者E接受農友的推薦，表示<lb/> 「人家告訴我芭樂種不死，所以我才選擇種<lb/> 芭樂。」受訪者M是「用Google、YouTube<lb/> 先查一下，再去問其他農友。」受訪者B表<lb/> 示「我就聽人家講，如果對方有種過，有成<lb/> 功，我就去問他要怎麼種。」<lb/></p><p> (三) 生產管理<lb/> 於生產管理階段，農民需要栽培(養<lb/> 農業政策及氣候五種資訊需求。栽培(養<lb/> 殖)管理技術可凸顯農民的功力，正確的栽<lb/> 培方式可免去土壤遭受破壞，種出品質好的<lb/> 農作物。而病蟲害會直接損害農作物，農民<lb/> 需瞭解病蟲害發病原因來對症下藥，受訪者<lb/> L提及「發現一些植物有新的毛病，我要知<lb/> 面對病蟲害問題，多數農民採用噴灑農藥為<lb/> 防治方式，故有農藥使用方式的資訊需求。<lb/> 而眾多農業政策中，農民對申請災害補助與<lb/> 農機具的補助金有最大需求，受訪者N表示<lb/> 「我們農民需要的東西(農機具)很多，每<lb/> 次都自己買，也沒那麼多錢，可是人力不<lb/> 足，不買又不行，所以都會看看有沒有補<lb/> 助，多少貼補一些費用。」 故為避免與政策<lb/> 牴觸而影響自身權益，農民須注意相關政策<lb/> 的變化，至於農業是看天吃飯的行業，農民<lb/> 須掌握氣候資訊來調整農事的進行，故幾乎<lb/></p><p> 部資訊來源，受訪者H認為「如果遇到比較<lb/> 們，這就像遇到寶一樣，這個很重要喔，這<lb/> 個比去上課還重要，比網路找到的資料還<lb/> 重要。」受訪者G指出「臉書有一些秀明農<lb/> 人，大家也都會討論，關於農業知識也會討<lb/> 論。」受訪者A提及「產銷班開會的時候都<lb/> 麼補助。」<lb/></p><p> (四) 採收後處理<lb/> 農民於採收後處理階段需要貯藏技術、<lb/> 農產品加工、農產品價格、銷售通路、行銷<lb/> 五種資訊。農作物收成後需耗費相當時間才<lb/> 抵達消費者手中，其中貯藏技術是降低農作<lb/> 物品質受到時間流逝與氣候變化的影響，而<lb/> 當農作物產量過剩或外觀有碰損情形時，為<lb/> 避免浪費，農民會將農作物製成加工品，受<lb/> 訪者E表示「剛開始做成加工(果乾)常被<lb/> 的問題。」農產品價格受制於市場機制，所<lb/> 出貨前會向盤商或拍賣市場詢問農產品價格<lb/> 後再行出售，有些農民則讓農作物價格符合<lb/> 同行規定，受訪者L表示「價格我們尊重紅<lb/> 就以紅棗班訂的標準為標準。」<lb/></p><p> 銷售管道是農民銷售農作物時相當重視<lb/> 的資訊，以往多數農民於盤商制度下，雖有<lb/> 固定銷售管道，但農產品價格受制於盤商，<lb/> 為解決此問題，農民會萌生開拓其他銷售管<lb/> 道的想法，但當農民擺脫盤商結構，採用<lb/> 自產自銷方式，則會面臨缺乏銷售管道的問<lb/> 題，受訪者E表示「我因為沒有通路，因為<lb/> 不知道要賣給誰，消費者也不知道在哪，結<lb/> 果那一批芭樂全部爛掉。」另有農民開始關<lb/> 注農業行銷方式，想透過品牌經營來銷售農<lb/> 產品，受訪者N表示「品牌就是等於我們的<lb/> 信用、聲譽，不可以隨便把它糟蹋掉。」亦<lb/> 有農民於學習電腦的過程中，發現網路行銷方<lb/> 式，受訪者L表示「像我太太學了電腦喔，我<lb/> 們的農產品大部分都是經過電腦的行銷。」<lb/></p><p> 表四綜合呈現上述有關受訪者於四個工<lb/> 作階段所使用的資訊來源及資訊種類，上半<lb/> 部顯示資訊種類與工作階段，四個工作階段<lb/> 所需的資訊種類多不相同，僅少數資訊種類<lb/> 為跨階段的資訊需求，其中作物品種資訊為<lb/> 第一、二階段需要的資訊種類，銷售通路資<lb/> 訊為第一、四階段需要的資訊種類，原因是<lb/> 於第一階段評估農作物時，農民會考慮農作<lb/> 物未來可用的銷售管道，而在第四階段採收<lb/> 農作物後，才正式進入銷售階段，此時農民<lb/> 可能會尋找新的銷售通路，增加自家農產品<lb/> 銷售機會，其餘資訊需求均為各階段的特定<lb/> 資訊種類。至於表四下半部顯示不同工作階<lb/> 段使用的資訊來源存有差異，其中農業機關<lb/></p><figure type="table">表四 各工作階段的資訊種類與資訊來源<lb/>評估農作物<lb/> 第二階段<lb/> 品種選擇<lb/> 第三階段<lb/> 生產管理<lb/> 採收後處理<lb/> 資<lb/> 訊<lb/> 種<lb/> 類<lb/> 作物品種<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> 銷售通路<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> 作物生長環境<lb/> ✓<lb/> 栽培(養殖)管理<lb/> ✓<lb/> 病蟲害防治<lb/> ✓<lb/> 農藥與肥料<lb/> ✓<lb/> 農業政策<lb/> ✓<lb/> 氣候<lb/> ✓<lb/> 貯藏<lb/> ✓<lb/> 農產品加工<lb/> ✓<lb/> 行銷<lb/> ✓<lb/> 農產品價格<lb/> ✓<lb/> 資<lb/> 來<lb/> 源<lb/> 農業機關與農民團體<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> 人際網絡<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> 網路資源<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> 農業相關商家<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> 傳統大眾媒體<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/> 其他<lb/> ✓<lb/> ✓<lb/></figure><p>與農民團體、人際網絡、網路資源及傳統大<lb/> 眾媒體為四個工作階段皆被農民使用的資訊<lb/> 來源種類，農業相關商家及其他僅在最後二<lb/> 個工作階段出現。如進一步觀察資訊種類、<lb/> 資訊來源及工作階段的三層關係，可看出雖<lb/> 然農民在四個工作階段會透過農業機關與農<lb/> 體尋求所需農業資訊，但各資訊來源在不同<lb/> 工作階段所提供的資訊種類並不相同，且當<lb/> 農民的資訊需求種類越多元，使用的資訊來<lb/> 源種類也越多樣化。<lb/></p><p> 五、 影響農民資訊來源使用因素<lb/> 研究發現受訪農民於選擇資訊來源時會<lb/> 受到教育程度、年齡、方便性、工作角色、<lb/> 工作經驗與權威性、習慣及相關性等眾多因<lb/> 素影響。<lb/></p><p> (一) 教育程度<lb/> 教育程度較低的農民主要使用人際網絡<lb/> 及傳統大眾媒體，多數農民直接透過與其他<lb/> 農友互動的方式來取得資訊，而教育程度較<lb/> 高農民所使用的主要資訊來源比教育程度較<lb/> 低農民多出網路資源，但少數教育程度較高<lb/> 的農民是利用人際網絡解決問題，使得傳統<lb/> 大眾媒體與網路資源的重要性大幅下降，原<lb/> 因是問題不複雜且容易從人際網絡中獲得資<lb/> 訊，此顯示方便性是主要影響因素。<lb/></p><p> (二) 年齡<lb/> 大眾傳播媒體與網路資源亦是常使用之資訊<lb/> 來源種類。反之，60歲以上農民傾向透過與<lb/> 人互動或紙本資源取得資訊，即使熟悉電腦<lb/> 操作，亦會避免長時間使用，受訪者L表示<lb/> 「年紀大了，視力也退化，沒辦法一直看著<lb/> 螢幕。」<lb/></p><p> (三) 方便性<lb/> 各農民最方便的資訊來源不盡相同，可<lb/> 能是網路資源、電視、農業機構設立之免費<lb/> 諮詢專線，或是親自拜訪農業機關。受訪者<lb/> G表示「我們山上這邊只有數位電視，很多<lb/> 所以大多數是從網路取得的。」當農民需要<lb/> 費諮詢專線，如果距離近且方便抵達，農民<lb/> 會親自至該單位尋求解決辦法；反之，容易<lb/> 導致農民放棄使用，受訪者E提及「如果有<lb/> 需要我是會去，可是我覺得(距離)太遠了<lb/> 我還是會放棄。」<lb/></p><p> (四) 工作角色<lb/> 臺灣農業逐漸從單純農業生產轉型為<lb/> 休閒服務性質的農業，使得農民從單純生產<lb/> 者角色轉變為經營者、管理者等不同角色，<lb/> 加上越來越多農民擺脫盤商制度，採用自產<lb/> 自銷銷售方式，出現身兼多種角色的情形，<lb/> 進而需要更多資訊種類及不同資訊來源。對<lb/> 於扮演生產者角色的農民而言，種植農作物<lb/> 前，會先利用網路資源或紙本傳統大眾媒體<lb/> 查詢農作物的生長特性與種植環境等；當農<lb/> 民在扮演經營者或管理者時，必須透過多種<lb/> 資訊來源學習不同領域知識，如農民為增進<lb/> 農作物的銷售量，閱讀行銷相關書籍，利用<lb/> 社群網站開拓新銷售通路。<lb/></p><p> (五) 工作經驗與權威性<lb/> 農業是一項實務經驗重於理論的行業，<lb/> 即使教育程度高的農民，因農耕經驗不足，<lb/> 會經常將資深農民視為實務工作上的老師。<lb/> 對農民而言，經驗豐富的農友或商家是具<lb/> 權威性的人物，受訪者L表示「我們會去那<lb/> (農藥行、肥料行)問，其實他們也是滿有<lb/> 經驗的。」學術單位與農業研究機構也是農<lb/> 單位，針對自家產品進行研究，其提供的數<lb/> 據具有相當權威性，受訪者A表示「比較大<lb/> 型的公司，比如說臺肥、臺糖，他們是製造<lb/> 商，會有一些專業的研究數據，再來就是有<lb/> 一些協會，臺灣有機協會，臺灣肥料協會，<lb/> 像這些單位的數據也都可以參考。」<lb/></p><p> (六) 習慣<lb/> 習慣是使用者本身特定的行為模式，當<lb/> 遇到類似問題，會習慣使用特定的資訊來源<lb/> 解決問題，如受訪者J提及「哪有什麼好考<lb/> 經用習慣而已。」特別是對年紀較長的農民<lb/> 而言，習慣很難改變，受訪者L提及「還不<lb/> 常用電腦尋找資訊，這我們還沒有適應，還<lb/> 要一段時間的適應，我很喜歡一些書報的東<lb/> 西，比較傳統的類型的。」<lb/></p><p> (七) 相關性<lb/> 栽種的作物，即成為影響農民選擇的因素，<lb/> 如受訪者J表示「像是我們種蔥的，他跟我<lb/> 個蔥的什麼問題，像這個我絕對會去聽。」<lb/> 受訪者O表示「就是相關的我都會去蒐集，<lb/></p><p> 六、 資訊尋求過程中遭遇之困難<lb/> (一) 資料提供者有所保留<lb/> 「跟我爸，還有阿伯一起去看龍眼跟荔枝的<lb/> 花…，看它是不是會變成花苞還是只是樹而<lb/> 已，這兩者不同喔！…這都是書上看不到<lb/> 的。」另農友不會全盤相互分享所有細節，<lb/> 受訪者I表示「像是我去問人，有的人就不<lb/> 會跟你說，或是他們會留一手，不會全部都<lb/> 跟你說，所以他們沒講的部份，我們就必須<lb/> 自己去觀察或是想其他的辦法。」至於農業<lb/> 研究機構研發的新技術須透過技術轉移的方<lb/> 式才能取得資訊，使得農民無法從中得到有幫<lb/> 助的資訊，受訪者O提及「農試所出來的(介<lb/> 紹新技術)又不是很專業，就是大概介紹而<lb/> 已，…因為專業的他(指研究人員)留著。」<lb/></p><p> (二) 不清楚要使用何種資訊來源取得資訊<lb/> 得資訊的困擾，如受訪者J表示「像農糧署<lb/> 道什麼時候應該種什麼菜，就是這樣才賣不<lb/> 到好價錢。」受訪者O提及「像之前有一個<lb/> 華僑來跟我買杏鮑菇，…可是我沒辦法出<lb/> 程序，可是我不知道要怎麼去找。」甚至農<lb/> 民有無法接收到政府傳遞教育課程資訊的情<lb/> 形，受訪者O表示「有一些網站的資料很難<lb/> 找到，就算你想要報名上一些什麼課程，你<lb/> 連報名的資訊也找不到，而且不知道要上課<lb/> 的項目有哪些。」<lb/></p><p> (三) 不會或不擅使用電腦<lb/> 部分農民如需利用電腦查找資料時，需<lb/> 請家人協助查找，受訪者I表示「因為我本<lb/> 我太太或我兒子我才有辦法用。」也有受訪<lb/> 利用正確的關鍵字搜尋到所需資訊，受訪者<lb/> F表示「我每次輸入關鍵字都找不到我要的<lb/></p><p> (四) 資訊新穎性不足<lb/> 許多專業農業網站或農業機構提供的<lb/> 需求，受訪者E表示「像有什麼全球農民什<lb/> 那些都太簡單了。」且部分教育訓練課程老<lb/> 資料，受訪者M表示「假設我去了，改良場<lb/> 行很專門的就還可以，可是這些老師就是剛<lb/> 被分來做這些事情，可能原本也不作雜糧研<lb/> 究。」另許多農業機關提供重複內容的教育<lb/> 訓練課程，讓農民產生反感，如受訪者K表<lb/> 去，沒空的話就不去了，因為已經聽好幾次<lb/> 了，每次講都差不多。」也有農民反映農業<lb/> 表示「你看一本的菇類專業的書，快要二十<lb/> 幾年了，一直再版，都沒有新的書出來。」<lb/></p><p> (五) 語言問題<lb/> 語言不通是農民普遍的問題，如網路<lb/> 資訊並非全以中文呈現，受訪者A指出「像<lb/> Yo u Tu b e有的影片都是講英文，我就聽不<lb/> 他的資料。」受訪者H表示「如果是其他語<lb/> 言的話就都要靠Google翻譯，…他們用的是<lb/> 一些我看不懂的文字，所以我都看圖片。」<lb/></p><p> (六) 費用問題<lb/> 部分農業資訊無法免費取得，受訪者<lb/> A表示「有的資訊你要透過上課才會知道，<lb/> 直上課。」另以往研究單位推廣新技術給農<lb/> 取得新技術，受訪者O提及「(農民)你要<lb/> 一看幾十萬…以前是大家負責推廣，然後要<lb/> 負責把技術推出去，現在都沒有，(新技<lb/> 術)都被政府抓住。」<lb/></p><head> 伍、<lb/></head><p> 本研究以深度訪談法結合資訊視域圖探<lb/> 討農民使用的資訊來源，瞭解其使用特定資<lb/> 訊來源之原因，以及對資訊來源之態度與看<lb/> 法，以從資訊來源的觀點提出農業資訊傳播<lb/> 的建議。透過15位農民的訪談結果，本研究<lb/> 有以下主要發現。<lb/></p><p> 一、 農民的工作任務影響其需要多種資訊種<lb/> 類，日益複雜的工作角色導致需要更多<lb/> 資訊種類<lb/></p><p> 農民於農事上需要的資訊種類相當多，<lb/> 此與作物種類、作物銷售模式有關，即使各<lb/> 受訪者的農作產出不盡相同，但依據其工<lb/> 作內容、流程與相關文獻，可以區分為評估<lb/> 農作物、品種選擇、生產管理及採收後處理<lb/> 共四大工作階段，而不同工作階段有特定的<lb/> 資訊種類需求，也有部分資訊種類是跨工作<lb/> 階段的需求。事實上，農民所需的資訊種類<lb/> 與其任務有關，工作任務對所需資訊種類的<lb/> 影響已在許多資訊尋求行為獲得證實(He,<lb/> Wu, Yue, Fu, &amp; Vo, 2012; &amp; Jarvelin,<lb/> 2004)。面對環境變遷，臺灣農業不再是以單<lb/> 2015)，因此，農民的工作角色不僅是生產<lb/> 致所需要的資訊種類也隨之增加。<lb/></p><p> 二、 農民以人際網絡為首選資訊來源<lb/></p><p> 團體，再其次是網路資源。其中以人際網<lb/> 中國家農民的資訊尋求行為研究發現相同<lb/> (Adebayo &amp; Oladele, 2013; Adikari, 2014;<lb/> Babu et al., 2012; Dinpanah &amp; Lashgarara,<lb/> 2011; Iskak, 2005)，而農民以外的職業包<lb/> 括博物館策展人員(陳瑩，2010)、半導體<lb/> 工程師(石育平、柯皓仁，2 0 1 0)、警察<lb/> (Chen &amp; Shaw, 2015)等也是以人際網絡為<lb/> 資訊來源首選，顯示仰賴人際網絡並不是農<lb/> 民特有的資訊來源偏好。<lb/></p><p> 統大眾媒體，但人際網絡是各工作階段優先<lb/> 使用者，其次才是網路資源，此顯示農民仍<lb/> 偏好傳統非正式的人際溝通模式。至於圖書<lb/> 館與農民的資訊取得關係相當薄弱，本研究<lb/> 顯示只有在大學相關系所提供農民訓練課程<lb/> 時，講師會透過許多管道傳遞給農民最新的<lb/> 農業資訊，包含圖書館在內，此顯示圖書館<lb/> 所扮演的農業資訊傳播方式如同過去研究所<lb/> 提到的情形一樣，是透過期刊、雜誌及網際<lb/> 網路方式提供農民最新農業資訊(Verma &amp;<lb/> Niti, 2014)。為辨識圖書館與農民資訊尋<lb/> 求之關係，受訪者如是透過自行購買圖書與<lb/> 期刊方式取得資訊，本研究是將之歸屬在傳<lb/> 統大眾媒體類中的圖書或期刊，而此也顯示<lb/> 農民是有可能透過圖書與期刊來獲取所需農<lb/> 業相關資訊，但圖書館不是主要提供者，因<lb/> 此，圖書館應進一步瞭解農民不從圖書館取<lb/> 得圖書與期刊資訊的原因。<lb/></p><p> 三、 人際網絡、農業機關與農民團體、農業<lb/> 相關商家之間的良好溝通關係有助於農<lb/> 民獲取所需農業資源<lb/></p><p> 農民偏好「先使用農業機關與農民團體，再<lb/> 使用農業相關商家」，其次是「先使用農業<lb/> 相關商家，再使用農業機關與農民團體」，<lb/> 以及「先使用人際網絡，再使用農業機關與<lb/> 農民團體」，但人際網絡是最多農民的首<lb/> 選資訊來源，顯示農民傾向先透過人際網<lb/> 絡向加入農民團體的其他農友、擔任政府<lb/> 農業機關顧問的大學教授，或是經營農業<lb/> 商家的朋友取得農業資訊，再考慮與組織<lb/> 接觸。而農民最偏好使用的人際網絡、農<lb/> 業機關與農民團體、農業相關商家三大類<lb/> 資訊資源都是與人接觸的資訊來源，但本<lb/> 研究發現人際網絡不是7 0歲以上資深農民<lb/> 的首選資訊來源。由於很少農民僅依賴人<lb/> 際網絡單一來源，顯示建立良好的人際網<lb/> 絡，以及維繫農業機關與農民團體、農業<lb/> 相關商家之間的良好溝通關係有助於農民<lb/> 獲取所需農業資源。<lb/></p><p> 四、 農民遭遇之資訊尋求問題來自本身特性<lb/> 及資訊提供者<lb/></p><p> 近一半受訪者教育程度偏低，為國中與<lb/> 國小學歷，以及年齡偏高，在56歲以上，對<lb/> 照部分受訪者於資訊尋求過程中所遭遇的問<lb/> 題，發現包括不熟悉電腦與網路的使用、語<lb/> 言問題、不知道從何種資訊管道取得資訊<lb/> 等，與農民本身的特性有關，主因是農民<lb/> 本身的教育程度會影響其資訊素養能力、<lb/> 語言能力，至於資訊提供者對資訊有所保<lb/> 留、資訊新穎性問題則是屬於資訊提供者<lb/></p><p> 五、 許多因素影響農民選擇資訊來源，難以<lb/> 從中判斷影響因素的優先順序<lb/></p><p> 程度、年齡、工作角色、工作經驗、自身習<lb/> 慣、權威性、便利性以及相關性等多種因素<lb/> 影響，因不同因素可能互有關係，導致難以<lb/> 從中判斷影響因素的優先順序。其中教育程<lb/> 度是影響農民資訊行為的重要因素，研究發<lb/> 現教育程度較低的農民多以人際網絡為主要<lb/> 資訊來源，鮮少利用文字量較多的紙本資源<lb/> 與網路資源為資訊來源，這與一些其他國家<lb/> 相關研究發現一致(Cseh, 2012; Diekmann &amp;<lb/> Batte, 2009; Khatoon-Abadi, 2011; Odoemelam<lb/> &amp; Nwachukwu, 2012)。雖然現今臺灣農民<lb/> 度偏低的高齡農民，依據9 9年農林漁牧業<lb/> 普查結果顯示，不識字農民占8%，小學學<lb/> 歷農民占2 4 %，以及6 5歲以上農民占2 4 %<lb/> (行政院主計總處，2010；行政院農業委員會，<lb/> 2007)，而本研究從受訪農民中也觀察到教<lb/> 育程度低的農民有特別偏好與人直接面對面<lb/> 接觸獲取資訊的情形。<lb/></p><p> 學習使用網路資源，而少數教育程度高的農<lb/> 民，因種植的作物不需要複雜的耕種技術，<lb/> 也以人際網絡為最主要的資訊來源；此與<lb/> 吳明峰(2011)的研究略有差異，其指出經<lb/> 驗不足的農民會以經驗豐富的農民為資訊來<lb/> 源，而經驗豐富的農民利用經驗尋找解決辦<lb/> 法。此外，農民工作繁忙，無法花費太多時<lb/> 間去選擇資訊來源，多以方便性高者為主，<lb/> 此與Dinpanah與Lashgarara(2011)的研究<lb/> 符合。當然農民於選擇資訊來源時，會先判<lb/> 定該資訊來源提供的資訊是否有高度相關，<lb/> 才會考慮使用該項資訊來源。<lb/></p><p> 至於經濟因素會限制農民所能利用的<lb/> 資訊來源種類，開發中國家農民的資訊尋求<lb/> 行為研究顯示，經濟能力不佳導致無能力<lb/> 購買電視、電腦或手機等科技產品，使得<lb/> 人際網絡成為最方便的資訊來源(黃澤穎，<lb/> 2014；Khatoon-Abadi, 2011; Oladele, 2010)。<lb/> 董時叡(2006)針對臺灣農家資訊化程度進<lb/> 行探究，發現多數農家為了子女需求有購買<lb/> 電腦，但多數農民沒有電腦操作能力，當子<lb/> 女外出就學或工作時，就無人可協助使用電<lb/> 腦，此反映出要利用數位學習加強農民資訊<lb/> 的能力，最好有農民子女或其他家人的支<lb/> 援。不過，農民對人際網絡的偏好非全然是<lb/> 教育程度或經濟因素使然，因許多資訊尋求<lb/> 行為研究均指出，不管是何種職業人員，方<lb/> 便性、可靠性與即時性都是選擇資訊來源<lb/> 的重要影響因素(石育平、柯皓仁，2010；<lb/> 張雅君，2 0 1 0；陳瑩，2 0 1<lb/> 2005；Jorosi, 2006)。<lb/></p><p> 總結上述研究發現，本研究提出有關農<lb/> 業資訊傳播的三項建議如下：<lb/></p><p> 第一，在農業推廣之資訊傳播工作中，<lb/> 農業資訊傳播管道相當多樣化，包含傳統<lb/> 大眾媒體(如電視、廣播、農業推廣出版<lb/> 品)、網路資源(如農業機關網站、農業知<lb/> 識入口網)、訓練講習、農業技術諮詢服<lb/> 務、農場診斷服務等(林勇信，1999)。不<lb/> 過，當具雙向溝通特性的網際網路出現後，<lb/> 網際網路於農業資訊傳播的應用成為關注焦<lb/> 點，只是本研究發現農民最偏好透過與人直<lb/> 接面對面互動的方式取得資訊，因此，政府<lb/> 相關單位在大力推廣利用資訊科技傳遞農業<lb/> 資訊的同時，應更關注與農民互動的方式，<lb/> 加強農政機關、農業推廣人員與農民的溝<lb/> 通，以能瞭解農民真正的需求，將農業資訊<lb/> 以有效方式傳遞給農民。至於向農民介紹農<lb/> 業產品與服務的行銷工作，並不是與農民關<lb/> 係密切的農會最看重的推廣工作(董時叡，<lb/> 2006)，但面對環境的變遷，建議行銷的影<lb/> 響力應該重新被農業推廣人員重視，以透過<lb/> 農民偏好的「人」的行銷來擴展農會與農民<lb/> 的關係。<lb/></p><p> 第二，在專業農業資訊及農業新知的<lb/> 會等是相當重要的資訊來源，但政府單位<lb/> 提供的培訓課程多以新進農民為主要服務對<lb/> 象，課程內容無法滿足資深農民的需求，特<lb/> 別是農民自行組成的團體也提供類似課程，<lb/> 協助農民技術上的問題與提供諮詢服務，故<lb/> 建議應採取市場區隔概念，將農民依特性劃<lb/> 分為不同群組，針對不同群組農民開課。同<lb/> 時須注意教育訓練課程的開課時間要避開農<lb/> 務繁忙時期，以免有心進修的農民無法參加<lb/> 課程，以及教育訓練課程不應只是例行性公<lb/> 事，需定期更新課程內容，避免農民對教育<lb/> 訓練課程失去信心。<lb/></p><p> 第三，為解決農民於資訊尋求過程中所<lb/> 遇到的困難，農民需要強化資訊素養能力，<lb/> 故建議農業推廣相關單位配合農民喜好，提<lb/> 供不同資源來提升其本身獲取資訊及理解資<lb/> 訊的能力，而資訊提供者要注意資訊的新穎<lb/> 性及適合性問題。換言之，協助農民解決資<lb/> 訊尋求問題需要不同資源的配合與努力，而<lb/> 不是單方面提供大量的農業資訊。<lb/></p><p> 最後，本研究僅以15位受訪農民獲取研<lb/> 究發現及提供相關建議，研究結果無法代表<lb/> 其他農民的情形。由於目前臺灣農業型態有<lb/> 所轉變，農民特性的差異也比以前明顯，後<lb/> 續研究建議可針對不同特性農民群體進行個<lb/> 別研究與比較，以充實此方面的研究結果。</p></text></tei>