<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>壹、 前言<lb/></head><p> 1940年1月13日，傅斯年去信袁同禮，<lb/> 談中央研究院歷史語言研究所購書事，其中<lb/> 提到：<lb/></p><p> 關於敝所在平所購圖書，擬托貴館<lb/> 香港辦事處代轉昆明一事，荷承惠<lb/> 允，至深感謝。承示郵寄辦法，自<lb/> 當遵照辦理。並已函知在平友人<lb/> 余讓之先生……茲為求在北平付郵<lb/> 時方便起見，擬囑余君將圖書包紮<lb/> 停當後，送請大同書店用該店名義<lb/> 代為付寄，似更妥當。<lb/> 此事以弟寫信至北平諸多未便，擬<lb/> 懇吾兄代函顧子剛先生，托其襄助<lb/> 一切。敝所最近擬在北平購買之<lb/> 書甚多，並請子剛先生幫忙代為<lb/> 物色，(書單容當開奉)至感至<lb/> 感。又，敝所匯平之書款，承示匯<lb/> 交大同書店代收一節，亦當遵命<lb/> 辦理(王汎森、潘光哲、吳政上，<lb/> 2011，頁1062-1063)。<lb/></p><p> 由此不難看出，時避難昆明的中央研究<lb/> 院歷史語言研究所為繼續學術研究，亟需大<lb/> 量書籍文獻，而其與文化中心北京的聯繫並<lb/> 不通暢；另一方面，國立北平圖書館(以下<lb/> 簡稱「平館」)雖輾轉遷往昆明，但與北京<lb/> 舊所、香港辦事處之間的聯絡仍相當有效，<lb/> 這一通道為傅斯年所屬意。事實上，該渠道<lb/> 的確在一段時期內發揮了作用，同年7月10<lb/> 日傅斯年再次去信袁同禮，告知「敝所存香<lb/> 港之郵包，現在既無法轉滇，擬請函知貴館<lb/> 香港辦事處暫為代存。其後有續到者，並<lb/> 請代存。」(王汎森等人，2011，頁1088)<lb/> 由此可知，北京大同書店早已開始代為購<lb/> 買書刊，只是六月底法國政府迫於日本軍<lb/> 國主義的威脅，禁止貨物由越南運入自由<lb/> 中國。然而，無論通暢還是中斷，服務各<lb/> 方的重擔一直由留守在北京的顧子剛肩負<lb/> (註一)。<lb/></p><p> 迄今，對顧子剛(T. K. K o o, 1899-<lb/>1984)生平事跡的專門研究只有一篇，為<lb/> 趙愛學與林世田(2016)合撰的〈顧子剛<lb/> 生平及捐獻古籍文獻事蹟考〉。該文以時間<lb/> 為線，分「生平及貢獻」、「捐獻珍貴古籍<lb/> 事蹟」兩節對顧子剛作較為詳盡的介紹，但<lb/> 囿於相關一手史料搜集的並不全面，對顧<lb/> 子剛的兩大事業--大同書店(Union Book<lb/> Store)、《圖書季刊》英文本(Quarterly<lb/> Bulletin of Chinese Bibliography)，並未給予<lb/> 應有的梳理與評價。<lb/></p><head> 貳、 生平簡述<lb/></head><p> 1899年1月27日，顧子剛生於上海，<lb/> 父親顧春林為聖公會牧師，曾在上海及嘉<lb/> 定等地牧會；兄長顧子仁(T. Z. Koo, 1887-<lb/>1971)為著名的中國基督教學生運動活動<lb/> 家，對他頗有影響。顧子剛自幼接受良好<lb/> 教育，中學畢業後進入上海聖約翰大學，<lb/> 1919年獲文學學士，後入南開學校擔任英文<lb/> 教員。此間紀錄存世者甚少，只能知悉他因<lb/> 身體問題，常休假調養(作者不詳，1921，<lb/> 頁26)。<lb/></p><p> 1924年9月，顧子剛接受聖約翰大學<lb/> 校 友 戴 志 騫 的 邀 請 ( 鄭 錦 懷 ， 2 0 1 4 ， 頁<lb/> 104)，入職清華大學圖書館並負責參考部<lb/> 事務。在清華圖書館任職期間，顧子剛曾與<lb/> 余岱東撰寫過數篇介紹英文書籍的短文，刊<lb/> 登在《清華週刊•書報介紹副刊》第13至15<lb/> 期。1925年8月至10月，曾短暫代理圖書館<lb/> 主任一職。1928年9月18日，羅家倫就任國<lb/> 立清華大學校長，圖書館職員多有變動。<lb/> 最晚至該年11月，顧子剛就已離校，與同事<lb/> 曾憲三、梁廷燦一起進入北海圖書館，先任<lb/> 總務科科員(北海圖書館，1929，頁87)。<lb/></p><p> 上世紀二十年代，美國第二次退還的庚<lb/> 款建立了中華教育文化基金董事會(以下簡<lb/> 稱「中基會」)，由中美雙方共同負責所退<lb/> 庚款的管理與分配，主要資助中國國內的文<lb/> 化、教育事業。1929年6月，中基會舉行第<lb/> 五屆年會，會上董事蔣夢麟代表教育部提出<lb/> 修訂履行原合辦國立京師圖書館契約，將北<lb/> 平圖書館與北海圖書館合併改組為國立北平<lb/> 圖書館的建議，獲得會議通過。兩館合併<lb/> 後，顧子剛旋即擔任西文期刊組組長兼編<lb/> 纂委員會職，宿騎河樓清華同學會(國立<lb/> 北平圖書館，1929，頁16)。<lb/></p><p> 1 9 3 1 年 6 月 6 日 ， 平 館 將 購 書 委 員 會<lb/> 分為中文、西文二組，丁文江、胡先驌、<lb/> 陳 寅 恪 、 傅 斯 年 、 孫 洪 芬 、 王 守 兢 、<lb/> 顧子剛為西文組委員。顧子剛是這七人中<lb/> 唯一沒有海外留學經歷的人，且資歷亦無<lb/> 法跟別人相提並論，能夠位列西文購書委<lb/> 員，足見其有過人之處。事實上，顧子剛<lb/> 的英文水準極高，除下文將要討論他撰寫<lb/> 《中國書訊》(英文)、編輯《圖書季刊》<lb/> 英文本外，筆者亦在他處見到相關史料，<lb/> 分別為：(一)顧子剛病休時，南開學校為維<lb/> 持授課水準只得請美國人代課(作者不詳，<lb/> 1921，頁26)；(二) 1931年，因德國普魯士學<lb/> 會函請，平館委託顧子剛為胡適草擬英文傳略<lb/> (耿雲志，1994，頁601-602)；(三) 1939年，<lb/> 芝加哥大學教授顧立雅(Herrlee G. Creel)<lb/> 在北京見到了通信已久的顧子剛，不禁當<lb/> 面詢問為何英文如此地道，他表示身體狀<lb/> 況一直不佳，曾有整年臥床休養的經歷，<lb/> 為了打發病榻時間，就閱讀《星期六晚郵<lb/> 報》(The Saturday Evening Post)等外文<lb/> 期刊，故此純正(Thackery, 1983, p. 8)；<lb/> (四)抗戰勝利後，顧子剛不僅將自己收藏<lb/> 的「華北日本軍部調查班殘檔」捐獻給平<lb/> 館，還以此為對象撰寫了英文論文(Some<lb/> Economic Documents Relating to the Genesis<lb/> of the Japanese-Sponsored Regime in North<lb/> China)，發表在資深的學術雜誌《遠東季<lb/> 刊》(The Far Eastern Quarterly)6卷1期<lb/> (Koo, 1946, pp. 65-77)；(五)筆者曾與中國<lb/> 國家圖書館的前輩趙前老師談起顧子剛，上<lb/> 世紀七十年代他進館工作時，顧子剛雖早已<lb/> 退休但時常到館內借閱英文小說，每次數量<lb/> 巨大却能很快讀完，無人能望其項背。<lb/></p><p> 1937年8月上旬，平館副館長袁同禮奉<lb/> 命南下，北京館務交由總務主任王訪漁、<lb/> 善本部主任張允亮、編纂顧子剛共同負責。<lb/> 1938年底，張允亮因病辭去館務行政委員會<lb/> 及善本兼編目部主任等職。此後，王訪漁、<lb/> 顧子剛二人帶領留守館員與日偽機關周旋，<lb/> 艱難維持館務。在民國32年度《國立北京<lb/> 圖書館館務報告》中，顧子剛為首位當然<lb/> 委員、編目部主任(國立北京圖書館，無<lb/> 年代，頁11)。太平洋戰爭爆發前，顧子剛<lb/> 除主持館中日常業務外，還負責與中基會<lb/> 留京人員、美方利益代表人司徒雷登(John<lb/> Stuart)溝通，盡可能保全平館的相對獨立<lb/> 性。日本突襲珍珠港後，大同書店的美國<lb/> 代理人身份不僅不能掩護，反而造成了更<lb/> 嚴重的後果，「顧先生被日本憲兵隊拘留於<lb/> 沙灘北大紅樓約兩個月才釋放」(張秀民，<lb/> 1997，頁58)。1945年10月19日，王訪漁、<lb/> 顧子剛在致袁同禮的信中這樣寫道：「惟此<lb/> 數年中，本館兩陷於敵偽之手，同人等為恪<lb/> 遵我公臨行手示，仍以館產為重，未敢擅離<lb/> 職守，隱忍於偽組織管理之下，與之相周旋<lb/> 數載。」(北京圖書館業務委員會，1992，<lb/> 頁802-803)這不僅是大多數留京館員的內<lb/> 心寫照，亦是王訪漁、顧子剛二人忍辱負重<lb/> 的忠實紀錄。<lb/></p><p> 顧子剛在平館的諸多履歷，趙愛學、<lb/> 林世田文已有詳盡敘述，筆者在此不再贅<lb/> 述。唯其中有一處稱「清華圖書館任職期<lb/> 間，顧子剛向第二屆國際圖書館及目錄學<lb/> 委員會大會提交論文《中國圖書制度之變<lb/> 遷》」(圖一)，該種說法甚為失當。首<lb/> 先，顧子剛撰寫的這篇論文收錄在Libraries<lb/> in China(Library Association of China, 1929,<lb/> pp. 1-7)，且列為首篇，該冊是中國圖書館<lb/> 界為參加第一屆國際圖書館大會而印製的宣<lb/> 傳品，而第二屆國際圖書館大會於1935年<lb/> 在西班牙舉辦，顧子剛與之並無關聯；其<lb/> 次，「清華圖書館任職期間」一說應是延<lb/> 續了韋慶媛〈清華學校在中國圖書館近代<lb/> 化初期的歷史作用〉的觀點，但韋慶媛文引<lb/> 用原始史料有誤(韋慶媛，2010，頁94)，<lb/> 正確出處為《中華圖書館協會會報》第5卷<lb/> 第3期，非第4卷第3期，沈祖榮攜帶論文至<lb/> 羅馬與會是在1929年6月，此時顧子剛早已<lb/> 離開清華大學。以此觀之，該篇英文論文的<lb/> 所屬單位是值得商榷的。<lb/></p><p> 除此之外，顧子剛中文著述可查實者只<lb/> 有以下四篇：〈英美法新版總目之概況〉，<lb/> 該文曾為中華圖書館協會第一次年會的會<lb/> 議論文，但因顧子剛未赴南京參會，故只<lb/> 提交未宣讀；〈韓君墓發現略記〉中譯，<lb/> 該文為開封聖公會懷主教(Rt. Rev. Bishop<lb/> Wi l l i a m C. W h i t e)寫給顧子剛的信，初<lb/> 由向達在潼關途中譯成中文寄送北京，後<lb/> 顧子剛將往復信函編輯成文刊於《國立北<lb/> 平圖 書 館 館 刊 》 第 7 卷 第 1 號 ( 顧 子 剛 ，<lb/> 1 9 3 3 ) ； 與 于 震 寰 、 向 達 一 起 提 交 的 議<lb/> 案--〈五年內本會會員不再發表新編目分<lb/> 類或索引檢字法案〉，收錄於《中華圖書館<lb/> 協會第二次年會報告》(中華圕協會執行<lb/>委員會，1933)；〈關於西文書的標題目<lb/> 錄〉，刊於《文物參考資料》第2卷第12期<lb/> (顧子剛，1951)。前三篇失收於趙愛學、<lb/> 林世田合撰之文，筆者在此補錄(註二)。<lb/></p><head> 參、 大同書店<lb/></head><p> 1931年6月25日，平館舉行新館落成典<lb/> 禮。此時，憑藉教育部與中基會的合作，館<lb/> 藏、人員、館舍整合，平館迎來了快速發展<lb/> 的黃金時期。大同書店作為平館採訪西文圖<lb/> 書的一種特殊途徑，可謂應運而生。此時，<lb/> 平館與國外各大型圖書館之間的圖書交換業<lb/> 務尚未確立，籌設大同書店的初衷是為了平<lb/> 館無須通過中介機構(書商)可直接購買西<lb/> 文書籍(顧犇，2004，頁33)。<lb/></p><p> 一、 成立時間和人員結構<lb/> 已有的論述如〈顧子剛生平及捐獻古籍<lb/> 文獻事蹟考〉、〈國家圖書館外文圖書採訪<lb/> 工作的回顧與展望〉(顧犇，2004，頁33)<lb/> 均將大同書店的成立時間定為1931年8月，<lb/> 但都沒有注明相關的史料出處。筆者曾在中<lb/> 國國家圖書館館藏檔案中見到一份卷宗，題<lb/> 為「顧子剛的北京大同書店的結業書」，<lb/> 該件實為1941年7月25日顧子剛致中基會<lb/> 孫洪芬英文信的摘譯，其首段即提到該書店<lb/></p><figure> 圖一 顧子剛撰寫之英文論文--The Evolution of the Chinese Book<lb/></figure><p> 於1931年8月成立。不僅如此，中國國家圖<lb/> 書館已公開的檔案中亦可索跡到間接線索，<lb/> 1934年11月27日，平館委員會召開第16次館<lb/> 務會議，時袁同禮放洋考察，由孫洪芬代理<lb/> 館務，該次會議的一項議案即報告大同書店<lb/> 開業兩年十個月(至該年6月30日)的財務<lb/> 審查結果(北京圖書館業務委員會，1992，<lb/> 頁349)，這恰與1931年8月的時間相吻合。<lb/></p><p> 根據顧子剛本人的記述，大同書店是<lb/> 以其個人名義向北京市社會局登記註冊的，<lb/> 其最初地址為小石作四號里屋。關於大同<lb/> 書店的人員組成，留存的史料可謂罕見，至<lb/> 1937年，除顧子剛(註三)外，另有四名職<lb/> 員、一個工友、一個信差，其中可知全名者<lb/> 為戴仙洲、于冠英、姜世長(註四)。1938<lb/> 年10月，顧子剛在平館西側的養蜂夾道十二<lb/> 號租房一間，對外宣稱專門為美國圖書館購<lb/> 舊書。因此時業務繁忙，又增加柳永安、<lb/> 孟桂良、鄭玉麟、王文成、劉寶善等人(<lb/> 顧子剛，無年代a)。1939年11月18日，<lb/> 袁同禮去信王重民告知業已推薦其弟王新民<lb/> 到大同書店任事，但是否成行並不可考。<lb/></p><p> 二、 業務類型<lb/> 為了不損害平館的名譽，在顧子剛主持<lb/> 下，大同書店並非平館採訪部的一個別稱，<lb/> 而是作為真正的郵購書店，不設門市；最<lb/> 初服務對象有平館、國立清華大學、私立燕<lb/> 京大學圖書館等，以購買西文書刊為主業，<lb/> 其最初流動資金主要來自於顧子仁的借款。<lb/> 圖二 大同書店經售章與信札<lb/></p><p> 「顧子剛的北京大同書店的結業書」不僅<lb/> 記錄了創辦時間，更明確講述了其目的和<lb/> 顧子剛的職責：<lb/> 北京大同書店創設於1931年8月，<lb/> 主要是為了給圖書館花較低的價格<lb/> 補充西文書籍與期刊的目的。傅斯年<lb/> 先生對此事最感興趣，而且主要是由<lb/> 於他的堅持北京大同書店才得以創<lb/> 設，從那時起財政與管理完全由我<lb/> 負責(顧子剛，1941)。<lb/></p><p> 同年九一八事變爆發後，顧子剛意識<lb/> 到必須增加中文書籍的銷售，尤其是將它們<lb/> 銷售到國外。這種調整，一方面是迫於客觀<lb/> 壓力，因為各委託方的初衷是通過大同書店<lb/> 購買物美價廉的西文書刊，所預支款項多為<lb/> 美金，而大同書店獲得的微薄利潤皆須以準<lb/> 備金的方式重新投入到新的購買環節中，中<lb/> 文書刊的代售可以彌補書店日常費用；另一<lb/> 方面，顧子剛想通過中文書刊做些「文化宣<lb/> 傳」的工作(顧子剛，1962)。因此，大同<lb/> 書店的經營方式已從單向的購買西文書刊，<lb/> 增加了向國內外代售北平地區學術機構出版<lb/> 物，形成知識的雙向流動。<lb/></p><p> 與此同時，為了提高大同書店的知名<lb/> 度，平館亦採取了相應措施；譬如在《中華<lb/> 圖書館協會會報》這一流通於國內圖書館<lb/> 學界的專門刊物上登載廣告，前後共計12<lb/> 次，並非今人所計11次(劉勁松、張書美，<lb/> 2013)，依次為9卷2~3期、11卷3~6期、12<lb/> 卷1~6期。《圖書季刊》英文本自第1卷第2<lb/> 期起至第3卷第4期，每期封底內頁處均為大<lb/> 同書店登載廣告，共計11次。事實上，從這<lb/> 23次廣告可以窺見大同書店業務形態的擴展<lb/> 趨勢。至1937年6月，大同書店已經明確標<lb/> 注專門代售北平各主要學術機關、江蘇省立<lb/> 國學圖書館、嶺南大學圖書館出版書刊，此<lb/> 前還曾標注代售文殿閣《國學文庫》、影印<lb/> 西文漢學經典及北京哈佛燕京學社、華西哈<lb/> 佛社等機構的出版物(11卷5期)。此外，<lb/> 譬如12卷3期的廣告中有「徵求」一欄，求<lb/> 出讓《中國經濟月報》(Chinese Economic<lb/> Journal and Bulletin)1936年1至3期，雖未注<lb/> 明委託方，但證明大同書店除代售業務外，<lb/> 還作為受託方開設了採訪特定文獻的服務。<lb/></p><p> 受限於時局和個人健康問題，顧子剛<lb/> 主持的大同書店其業務類型也會隨之調整。<lb/> 譬如，1937年6月起停止為國外機構採訪中<lb/> 文書刊，並介紹後者直接與商務印書館、<lb/> 生活書店聯繫購買新書，舊書則徑直與來<lb/> 薰閣、修綆堂聯絡。後因平館業務停頓、<lb/> 《圖書季刊》暫停出版，無事可做的顧子剛<lb/> 決定自1938年10月起擴大經營(顧子剛，無<lb/> 年代b)。1941年春，因時局愈來愈緊張，<lb/> 通訊、運輸、匯款皆無法保證，顧子剛遂決<lb/> 定中止經營，從結餘款中拿出一部分遣散員<lb/> 工。1946年，顧子剛向北平市社會局申請復<lb/> 業，後者認為書店只是因為時局被迫暫停，<lb/> 所以無需申請，直接恢復經營即可。此後，<lb/> 大同書店的主要服務對象為國外大學圖書館<lb/> 和學術機構，偶而為北京大學圖書館買西文<lb/> 書刊，似並未再為平館購書(顧子剛，無年<lb/> 代b)。<lb/></p><p> 三、 出版<lb/>在 郵 購 書 刊 之 外 ， 大 同 書 店 前 期 還<lb/> 曾涉足出版事業，這也是今人極易忽略之<lb/> 處。就筆者所知，該店出版過一種書籍--<lb/>Manchuria in history: A summary。該書出版於<lb/> 1932年春，底本依據傅斯年、徐中舒、方壯猷<lb/> 等人編纂的《東北史綱》，李濟(Li Chi)為<lb/> 英文節略者(圖三)(Li, 1932)。<lb/></p><p> 比 較 而 言 ， 英 文 本 的 內 容 遠 遠 超 出<lb/> 《東北史綱(初稿)》第1卷--「古代之<lb/> 東北」的範疇，可稱作東北地區的一部通<lb/> 史。全書分為五部分，分別為Introduction、<lb/> Proto-historic Phase、The First Chinese<lb/> Administration(Circa 1134 B. C.-352 A.<lb/> D.)、The Uprising of the Native Tribes and<lb/> the Interim Periods(352-1372 A. D.)、Back<lb/> to the Empire-A Reunion，共計43頁；另有<lb/> 四頁插圖、一幅時代表格、三幅東北地區地<lb/> 圖(漢武帝、唐代、明朝，皆為藍紅雙色印<lb/> 製)。學界對以傅斯年等人編撰該書的直接<lb/> 目的已有共識，即九一八事變後駁斥日本<lb/> 「滿蒙在歷史上非支那領土」的謬論、爭取<lb/> 李頓調查團及國際輿論的支持；而其英文本<lb/> 選擇大同書店作為出版方，絕非倉促行事。<lb/> 此時，大同書店在顧子剛的主導下，業已開<lb/> 展了對歐美出售中文書刊的服務，建立起相<lb/> 當規模的交流、銷售管道。從效果上考察，<lb/> 該英文本的確取得了十分積極的影響，在國<lb/></p><figure> 圖三 筆者所藏Manchuria in history: A summary，該書由平館贈與美國某圖書館；<lb/> 原書為平裝，後被重新裝訂為硬殼，但封面、封底得以保留。<lb/></figure><p> 內《大陸報》(The China Press)、《教務<lb/> 雜誌》(The Chinese Recorder)、《密勒氏<lb/> 評論報》(The China Weekly Review)等外<lb/> 文報刊先後登載了正面的書評文章。<lb/></p><p> 四、 外方購買紀錄<lb/> 1932年9月，裘開明(A. K &apos; a i m i n g<lb/> C h &apos; i u)在《太平洋歷史評論》(P a c i f i c<lb/> Historical Review)上發表了一篇學術文章<lb/> 〈清朝的漢文檔案〉(Chinese Historical<lb/> Documents of the Ch&apos;ing Dynasty, 1644-<lb/>1911)，該文結尾處特意注明：大同書店已<lb/> 經被故宮博物院等其他中國(北京)學術<lb/> 機構指定代售，文中所有涉及到的歷史文<lb/> 獻和書籍均可通過其購買(Ch&apos;iu, 1932, p.<lb/> 336)。換言之，大同書店已被美國圖書館<lb/> 專業人士視作獲取中國學術成果的重要途徑<lb/> 之一。事實上，正是在裘開明等人的大力宣<lb/> 傳下，美國學界已經開始主動聯繫大同書<lb/> 店，譬如康奈爾大學Gassie D. Gaskill教授在<lb/> 1932年4、5月間聯繫顧子剛，希望購入一<lb/> 套奉天版的《清史稿》(程煥文，2008，<lb/> 頁85)。<lb/></p><p> 太平洋戰爭爆發前，歐美學界在大同<lb/> 書店購買古籍的詳細紀錄幾乎無從索跡。筆<lb/> 者查閱了各種已公開的史料、檔案，只見<lb/> 及一處。1940年美國藝術史家卡爾•卡普<lb/> (Karl Kup)來華考察，在北京盤桓期間分<lb/> 別從義理壽(I. V. Gillis)、大同書店、E.<lb/> A. Punnett &amp; Co.三處購買了相當數量的古<lb/> 籍。10月9日，他在大同書店揀選了十二種<lb/> 古籍，並於翌日付款。這十二種古籍的具<lb/> 體資訊如下(Edgren, 1993, pp. 27-28)：<lb/></p><p> 任渭長四種 列仙酒牌一卷 於越先<lb/> 賢傳二卷 高士傳三卷 劍俠傳一<lb/> 卷 清任熊繪 清咸豐四年至光緒<lb/> 五年刻本<lb/> 秦淮八艷圖詠 清張景祁撰 清光緒<lb/> 十八年越華講館刻本(註五)<lb/> 鴻雪因緣圖記 清麟慶撰 清道光<lb/> 二十七年刻本<lb/> 紅樓夢圖詠 清改琦繪 清光緒五年<lb/> 刻本<lb/> 佛說秘密三昧大教王經卷二 宋施護<lb/> 等譯 元大德五年刻磧砂藏本<lb/> 吳郡名賢圖傳贊二十卷 清顧沅輯<lb/> 清道光九年刻本<lb/> 盤山志十六卷 清蔣溥等纂 清乾隆<lb/> 二十年內府刻本<lb/> 玉 茗 堂 還 魂 記 二 卷 明 湯 顯 祖 撰<lb/> 清乾隆五十年冰絲館刻本<lb/> 楊家府演義八卷 明秦淮墨客校正<lb/> 明萬曆三十四年刻本<lb/> 覺世經圖說 清咸豐元年春暉書屋刻本<lb/> 大佛頂心陀羅尼經 明初刻本<lb/> 性命圭旨 明萬曆四十三年刻本<lb/></p><p> 因為買方興趣，所購者多為圖譜，由<lb/> 大同書店統一寄送，書費、郵費、保險費用<lb/> 共計857.50元(中國聯合準備銀行發行的貨<lb/> 幣，時美元與之匯率大約為1比5，以下兩處<lb/> 皆同)，現藏於紐約公共圖書館(The New<lb/> York Public Library)斯賓塞特藏(Spencer<lb/> Collection)。其中一細節，頗值得注意：<lb/> 卡爾•卡普從E. A. Punnett &amp; Co.處亦購買了<lb/> 《紅樓夢圖詠》，與大同書店者完全一致，<lb/> 但兩者的售價分別為45元和8.50元，而事實<lb/> 上E. A. Punnett &amp; Co.也是從大同書店購入此<lb/> 書(Edgren, 1993, p. 21)，但轉手之後價格<lb/> 竟增至五倍以上，這不禁讓筆者想到裘開明<lb/> 對顧子剛的評價：「購買那些書以及中文圖<lb/> 書的最佳地點是北平協和書店(Union Book<lb/> Store)。該書店一直為國會圖書館、哥倫<lb/> 比亞大學圖書館和哈佛採購大量圖書，經理<lb/> T. K. K o o先生是個完全可以信賴的人。」<lb/> (註六)(程煥文，2008，頁328)。<lb/></p><p> 在這筆購買紀錄外，大同書店主要為<lb/> 美國國會圖書館(Library of Congress)、<lb/> 哥倫比亞大學(Columbia University)和<lb/> 芝加哥大學(University of Chicago)三家<lb/>美 國 圖 書 館 購 買 中 文 書 籍 。 筆 者 查 閱 了<lb/> 《 洛 克 菲 勒 基 金 會 1 9 3 8 年 度 報 告 》<lb/> (Rockefeller Foundation, 1938)，該會批<lb/> 准代號RF38030資助計畫，給予哥倫比亞大<lb/> 學、芝加哥大學各25,000美金購買書籍和東<lb/>亞語言教材，給予國會圖書館東方部4,500<lb/> 美金用於成立遠東研究中心(RF35091)。<lb/> 針對這三家機構已有的館藏特色，顧子剛<lb/> (1962)制定了相應的採訪策略：<lb/> 7.7以前大同搞新書，很少動舊書，<lb/> 因一則我不懂舊書，二則不願與商<lb/> 人爭(他們寄發目錄到西方，好些<lb/> 書店與西方有聯繫)。1938後，<lb/> Columbia, Chicago等大學得到洛氏<lb/></p><p> 基金會的指定用來買中文書的捐款<lb/> 各二萬美元，國會圖書館也有較多<lb/> 的款買中文書，而那時我在北平圖<lb/> 書館除了辦理與上海和昆明的聯繫<lb/> 外，也沒有什麼事可做，就想控制<lb/> 這幾筆大宗購書費。我先與各館商<lb/> 定做他們的代表，這樣他們就不再<lb/> 派人親來買書--Chicago的Creel<lb/> 1939年來平後沒有為該校買書，仍<lb/> 由我辦。<lb/> 個別控制辦法有：Columbia每月買<lb/> 500美元，Chicago買350。為了少<lb/> 買書，我又替他們安排了分工：文<lb/> 集Columbia不買明版，只LC買，<lb/> 道光以後的Columbia多買些，因它<lb/> 注重近代史，LC少買些；Chicago<lb/> 主要買些考據家的文集，因它注重<lb/> 古代文化，以考據派的經學為購買<lb/> 對象。方志Columbia不買道光以前<lb/> 的，LC不買Harvard已有的舊版本<lb/> (我從燕京抄來了Harvard的方志目<lb/> 錄)，Chicago則只買些與古代史有<lb/> 關的地區的新版志書。<lb/></p><p> 正因為此，遠在大洋彼岸的購買方也<lb/> 高度評價顧子剛的服務。顧立雅就曾總結<lb/> 道 ： 哥 倫 比 亞 注 重 明 清 兩 代 的 文 獻 和 家<lb/> 譜，國會圖書館則集中於清代地方誌和私<lb/> 人藏書，顧子剛都能夠根據特定的需求予<lb/> 以滿足。正是由於珍視該購書渠道，1939<lb/> 年顧立雅隻身前往北京，面會顧子剛，並<lb/> 通過大同書店一擲千金購入近70,000卷圖書<lb/> (Thackery, 1983, p. 10)，這可以算作芝加<lb/> 哥大學東亞圖書館歷史上最大規模的單次<lb/> 購買。上世紀五十年代，錢存訓開始執掌該<lb/> 館，著手對舊藏中地理類書籍編目，他感慨<lb/> 道「中國地方誌出人意料的豐富」，而這些<lb/> 志書均購自大同書店(Thackery, 1983, p. 9)。<lb/></p><p> 如果只基於以上片段史料，恐怕很難<lb/> 就顧子剛對美國圖書館中文館藏的貢獻做一<lb/> 客觀、全面的評價。今日，歐美圖書館採<lb/> 購中文書籍的相關人員均早已逝去，而利用<lb/> 這些寶貴資料的各界學者則多半不識寶籍的<lb/> 由來。上世紀五、六十年代，何炳棣為研究<lb/> 明、清兩朝的人口問題、社會結構問題，曾<lb/> 埋首美國諸重要圖書館，對各館中文館藏頗<lb/> 有見地，他曾心存感激地寫下：<lb/> 30年代美金一元折合國幣五元，正<lb/> 是國會、哈佛、哥大、芝大等館大<lb/> 批系統地收購政制、方志、文集、<lb/> 家譜以至鹽法志等圖書的理想時<lb/> 期。美國諸館幾乎都是委託北平方<lb/> 面最誠實精專的採購經理人顧子剛<lb/> 先生。顧子剛對三、四十年代美國<lb/> 中文藏書飛躍式的擴充是功不可泯<lb/> 的(何炳棣，2012，頁260)。<lb/></p><p> 何炳棣「功不可泯」的評價絕非妄言，<lb/> 錢存訓在其綜述文章〈美國圖書館東亞研究<lb/> 的館藏文獻發展歷程〉(Trends in Collection<lb/> Building for East Asian Studies in American<lb/> Libraries)將平館派出的、由顧子剛經營的<lb/> 大同書店視作美國圖書館東亞館藏系統化發<lb/> 展的重要推手(Tsien, 1979, p. 409)。<lb/></p><p> 除了美國國會圖書館、各高校圖書館<lb/> 外，大同書店還曾為其他地區的研究機構服<lb/> 務。就筆者所知，1948年底，顧子剛曾試<lb/> 圖寄送兩批書籍至瑞典斯德哥爾摩遠東博物<lb/> 院圖書館(Library, Ostasiatiska Samlingarna,<lb/> Stockholm)和荷屬印尼巴達維亞(今雅加<lb/> 達)漢學院(Sinologisch Instituut, Batavia, N. E.<lb/> I.)，前者購買《莊子義證》、《畿輔叢書》<lb/> 等書籍，共計12箱價值美金725.70元；後者則<lb/> 買入《叢書集成》等書籍11箱價值美金580<lb/> 元，但因戰雲密佈，直至翌年夏天仍未能順<lb/> 利出境(北平中國銀行，1949)。<lb/></p><p> 五、 誤解與評價<lb/> 1938年，蕭新祺以學徒身份進入北京琉<lb/> 璃廠恆古堂書店，他在一篇名為〈書林生涯<lb/> 五十年〉的文章中這樣寫到：<lb/> 美國國會圖書館則委託北京圖書館<lb/> 的顧子剛代為搜集中國古籍文獻，<lb/> 並設立一個機構--大同書店，每<lb/> 週出示一份徵購書目，各家書店按<lb/> 目錄書單找書。他們收書的範圍很<lb/> 廣，從明清史料、檔案家譜、山川<lb/> 河道，到沿海邊防等重要典籍都在<lb/> 其列。一直到了1 9 4 1年12月太平<lb/> 洋戰爭爆發，這才結束了他們對中<lb/> 國古代文化遺產的掠奪(蕭新祺，<lb/> 1989，頁46)。<lb/></p><p> 如果注意到作者進入舊書業和撰寫文章<lb/> 的時間，就能理解其觀點的根源，然而這種<lb/> 認識並非只是蕭新祺一人所持。<lb/></p><p> 藏書家謝興堯曾於「七七事變」後困守<lb/> 北京，以教書、寫作糊口，其代表作〈書林<lb/> 逸話〉初登載在《古今》第12至14期，該文<lb/> 是今人瞭解民國時期北京書業的必讀篇目。<lb/> 作者作為親歷者，從起源、傳承、變革、翻<lb/> 印、書價、人才等諸方面對舊書業論述，其<lb/> 中曾四次提到「大同書店」，稱「大同乃代<lb/> 外國圖書館及私人收買舊書圖籍，代辦一切<lb/> 手續，每月出單搜買，給價最豪，與燕京皆<lb/> 美國系」(蕘公，1942a，頁6、8，1942b，<lb/> 頁28)。然而，這種表述並不十分準確，<lb/> 謝興堯等人將大同書店視作美國在北京的<lb/> 代理人是一種以偏概全的偏頗之詞，因為<lb/> 大同書店自1931年成立之始即為平館的派<lb/> 出機構，其主持者顧子剛為平館館員，而年<lb/> 度業務情況須向平館報告，平館亦對他的精<lb/> 擅管理有過嘉獎(北京圖書館業務委員會，<lb/> 1992，頁350)(註七)。抗戰時期，除了<lb/> 為美國圖書館購買書刊，大同書店在顧子剛<lb/> 的主持下還為國內各大學、學術機構服務，<lb/> 如篇頭提到的中研院史語所，而這些工作大<lb/> 都是在險惡時局下的隱秘行為，且通常以美<lb/> 國圖書館代理人身份做掩護。然而， 今 日<lb/> 可以查實的紀錄並不多見：一是為平館、<lb/> 中基會(圖四)購入書刊，寄送滬、港等<lb/> 地；二是1941年3月嶺南大學成立中國文<lb/></p><figure> 圖四 中基會請平館代為聯絡大同書店購書函，1940年4月24日<lb/></figure><p> 化研究室，該室以港幣1,138元從大同書店<lb/> 購入偽滿洲國務院輯印之《大清歷朝實錄》<lb/> 4,485卷1,220冊(周旖，2010，頁65)。<lb/></p><p> 鄭振鐸在《刦中得書續記》序中曾這<lb/> 樣寫道：「平滬諸賈，搜括江南諸藏家殆<lb/> 盡；足跡復遍及晉魯諸地。凡有所得，大抵<lb/> 以輦之美日為主。百川東流而莫之障，必有<lb/> 一日，論述我國文化，須赴海外遊學。」此<lb/> 時，他與張元濟、張壽鏞等人籌設上海文獻<lb/> 保存同志會，為國立中央圖書館籌備處積極<lb/> 搶購古籍文獻。該文序中附上兩篇報導，<lb/> 轉述美國國會圖書館東方部主任赫美爾博<lb/> 士(按：即恒慕義，Arthur W. Hummel)的<lb/> 談話，大意為「中國珍貴圖書，現正源源流<lb/> 入美國，舉凡希世孤本，珍藏秘稿，文史遺<lb/> 著，品類畢備，國會圖書館暨全國各大學圖<lb/> 書館中，均有發現」，今後學者「或將以<lb/> 華盛頓及美國各學府為研究所矣」。文在<lb/> 他鄉、史在異邦，這種情形令鄭振鐸痛心<lb/> 不已，故寫下「余以一人之力欲挽狂瀾，<lb/> 誠哉其為愚公移山之業也！杞人憂天，精<lb/> 衛填海，中夜徬徨，每不知涕之何從！」<lb/> (鄭振鐸，2010，頁93-96)如此激揚文<lb/> 字，似恐其心志不為世人所知。<lb/></p><p> 事實上，自上海文獻保存同志會成立<lb/> 以後，鄭振鐸在日記及信札中常常提及平館<lb/> 和袁同禮，但每次態度均不友善，此點頗令<lb/> 人費解。其中最甚者，為1941年2月21日、3<lb/> 月7日、3月18日與張壽鏞信，前言「袁守和<lb/> 不日或將來滬。此人妒忌心極重。公開言：<lb/> 要破壞劉家事；不能不防之」；後又將矛頭<lb/> 擴大到王重民，「同來者有王某，欲來此，<lb/> 為美國國會圖書館購宋版書；見面時，當勸<lb/> 其為子孫多留些讀書餘地也！」；「袁某在<lb/> 此，多方破壞，不知何意。連日殊為憤慨！<lb/> 恐其系代美之國書【會】圖書館出力也！」<lb/> (鄭振鐸，2016，頁160-163)由此不難看<lb/> 出，鄭振鐸似乎篤定袁同禮到滬為與央圖爭<lb/> 鋒，且其背後實為美國諸館，欲將善本書<lb/> 從其手中搶奪而轉售與外人，著實可恨。<lb/> 而實情卻是，袁、王兩位為平館善本書運美<lb/> 事，抵滬督辦，但因海關不予放行，此時已<lb/> 是心急如焚，根本無暇它顧(註八)。不僅<lb/> 如此，平館費用的主要來源--中基會年度<lb/> 撥款大幅縮減，平館只好向教育部請求列入<lb/> 國家預算，亦未能及時獲批(國立北平圖<lb/> 書館，1937-1942)；反觀中央圖書館籌備<lb/> 處，此時正有中英庚款的強力支持，蔣復璁<lb/> 與鄭振鐸故此一拍即合。<lb/></p><p> 以鄭振鐸在滬上、平津書市的見識與<lb/> 人脈，實在不難知悉此時真正為美圖書館<lb/> 購書的大宗機構是北京大同書店，經營者<lb/> 顧子剛則是他的老友(註九)。1940年9月<lb/> 1日，其與張壽鏞的信函中就曾明確提到大<lb/> 同書店，並注明其為「代美人購書者」(<lb/> 鄭振鐸，2016，頁115)。此時。平館與文<lb/> 獻保存同志會(央圖)爭利之念，恐怕與<lb/> 蔣復璁個人好惡、鄭振鐸1939年割讓所藏<lb/> 之戲曲善本與平館的遺恨直接相關。或許<lb/> 是因為自知言過其實，亦或是友人相勸，<lb/> 1941年3月19日鄭振鐸給張壽鏞的信中寫下<lb/> 「又其中，關於袁某處，偶有火氣語，亦已<lb/> 刪去。」(鄭振鐸，2016，頁164)倘若就<lb/> 人，則也是全然不對的。因為，在為美國圖<lb/> 書館購買古籍文獻上，顧子剛(1962)是有<lb/> 所考慮、有所保留的：<lb/> 好的書作出買與不買的決定。第一<lb/> 選是歸北平圖書館的(當時我有一<lb/> 筆專款為圖書館買少量的善本)，<lb/> 好而價較便宜的小品書常由我自己<lb/> 留下(勝利後捐給 了；原來我自己<lb/> 並不藏書，只是勝利後幣值大跌我才<lb/> 上海鄭先生(那時鄭振鐸在滬代中<lb/> 央 買書)，還常常叮囑書商，某<lb/> 書千萬不要送燕京(Harvard)。這<lb/> 些事許多書友可以證明的。<lb/></p><p> 以上回憶出自顧子剛1962年2月6日寫<lb/> 就的一篇回憶錄，題為「談壓在心上的一件<lb/> 事」。文中實際為兩個要點，一是與趙萬里<lb/> 為平館購買善本書，並在戰後無償捐贈，此<lb/> 事印證於〈顧子剛先生捐贈本館圖書目錄〉<lb/> 一文(顧子剛，1946，頁72-79)；二是無<lb/> 力購買且認為不宜出國者建議書賈送滬上<lb/> 鄭振鐸處。就後者而言，以筆者對顧子剛的<lb/> 逐步瞭解，認為此說絕非虛言，但書賈常常<lb/> 重利，顧子剛的規勸是否有用則不得而知。<lb/> 無論怎樣，顧子剛雖身處險境之中，從事舊<lb/> 外。不僅如此，顧子剛將其私人收藏之罕見<lb/> 秘笈，如《永樂大典》數冊、敦煌殘卷四十<lb/> 餘種，及其他珍貴文獻百餘件均無償捐獻予<lb/> 平館(北京圖書館)(趙愛學、林世田，<lb/> 2016，頁97-100)，如此善舉足可證明其心<lb/> 向國家、不謀私利。<lb/></p><p> 六、 終結<lb/> 1949年後，大同書店對外銷售中國書<lb/> 刊的業務並未立刻終止。在現存的檔案紀錄<lb/> 中可以查詢到，1949年12月11日至1951年8<lb/> 月6日，顧子剛購入書籍1,148部，1950年5<lb/> 月至1951年9月，大同書店向外出口了81箱<lb/> 古書，約16,000斤，其中頗多涉及地域方志<lb/> 研究者，如《中國疆域沿革略》、《東北地<lb/> 方沿革及其民族》、《華嶽志》、《大清一<lb/> 統志》、《長安志》、《曲阜縣誌》，另有<lb/> 一些圖譜類，如《寶蘊樓彝器圖》、《支那<lb/> 古銅精華》，絕大部分運往美國(北京圖書<lb/> 館，無年代a)。可查到的外方購買紀錄，<lb/> 最晚者應為1950年底至1951年初，哥倫比<lb/> 亞大學東亞圖書館透過顧子剛購買了少數期<lb/> 刊(程煥文，2008，頁466)。1952年4月5<lb/> 日，北京市工商局函復北京圖書館，同意大<lb/> 同書店歇業(北京市工商局，1952)。<lb/></p><head> 肆、 圖書季刊英文本<lb/></head><p> 1934年3月，《圖書季刊》中文版首卷<lb/> 之「本刊編輯部啟事」如下寫道：<lb/> 國際聯盟世界文化合作中國協會與<lb/> 北平國立北平圖書館有感於年來國<lb/> 內學術界之進步突飛不已，而以語<lb/> 文隔閡，國外於此每多茫然。不惟<lb/> 國際合作之精神莫由表現，即吾國<lb/> 民之毅力，亦應有以告諸世人。用<lb/> 合辦圖書季刊，分中英文本及中英<lb/> 文合訂本三種出版，以向國內外人<lb/> 士傳達中外學術界之消息，藉謀萬<lb/> 國人士在知識上之諒解，以為人類<lb/> 和平闢未來之新路……<lb/></p><p> 這一辦刊宗旨不僅直接踐行了平館「志<lb/> 在成為中國文化之寶庫，作為中外學術之重<lb/> 鎮，使受學之士觀摩有所，以一洗往日艱閟<lb/> 之風」(袁同禮，1931，頁3)的使命，更<lb/> 與世界文化合作中國協會(Chinese National<lb/> Committee on Intellectual Cooperation)實際<lb/> 操盤者李石曾的理想相契合。然而，事實上<lb/> 刊》中英兩個版本的年度印刷費國幣2,000<lb/> 元(國立北平圖書館，1936，頁22)，編輯<lb/> 費和其他雜費最初由平館完全負擔，直到<lb/> 1935年秋獲得美國洛克菲勒(以下簡稱「洛<lb/> 氏」)基金會資助。<lb/></p><p> 一、 「中國書訊」<lb/> 1933年10月30日，《中華圖書館協會會<lb/> 報》第9卷第2期發行，刊登了一則大同書店<lb/> 的廣告，這也是該刊首次向全國圖書館界介<lb/> 紹大同書店(圖五)。其中第三條注明「本<lb/></p><figure> 圖五 《中華圖書館協會會報》第9卷第2期尾部之廣告<lb/></figure><p> 中國出版書籍，出有英文中國書訊一種，如<lb/> 有以新著新刊見示者，立當代為介紹。」<lb/></p><p> 事實上，自1931年秋，大同書店成立<lb/> 種名為「中國書訊」的小冊子(Rockefeller<lb/> F o u n d a t i o n, 1935, p. 292)，其最初的英<lb/> 文名為Chinese Book News，後改稱Book<lb/> News from China(The American Library<lb/> Association, 1970, p. 310)。顧子剛將其寄送<lb/> 購買西文書刊的途徑，一方面宣傳中國學術最<lb/></p><p> 十分可惜，筆者在各種舊書市場從未<lb/> 期、內容、頁數、發行週期等諸多細節。這<lb/> 份冊頁寄送給了哪些國家、機構，有哪些學<lb/> 者曾經加以利用，現在幾乎無從查實了，只<lb/> 留下一些片段可以稍加索跡。總體而言，存<lb/> 世且可以檢索到的紀錄分為三類：一為刊物<lb/> 簡訊，如Language(《語言》，美國)、<lb/> The Museums Journal(《博物館學報》，<lb/> 英國)、Ostasiatische Zeitschrift(《東亞<lb/> 雜誌》，德國)都曾對其有過簡要報導；<lb/> 二為學術引用，富路德(Luther Goodrich)<lb/> 在其On Certain Imperfections in the Ssu-K&apos;u<lb/> Ch&apos;unan Shu一文初始處即引用1933年9月<lb/> 的「中國書訊」，作為探討影印四庫全書<lb/> 風波的語料庫(Goodrich, 1934, p.<lb/>三 為 簡 述 其 與 《 圖 書 季 刊 》 英 文 本 間 的<lb/> 關係，如美國學術團體理事會(American<lb/> Council of Learned Societies)秘書格里夫斯<lb/> (Mortimer Graves)的文章Oriental Studies<lb/>Available in Translation(Graves, 1934, p.<lb/> (Rockefeller Foundation, 1935, p. 292)。<lb/></p><p> 在洛氏基金會檔案中保存了兩期「中<lb/> 國書訊」的首頁，出版日期分別為1932年9<lb/> 月(圖六)、1933年3月(圖七)，這兩頁<lb/> 紙對今人回顧該冊頁顯得彌足珍貴。如果從<lb/> 「中國書訊」的題名和發行初衷推測，該<lb/> 冊應只局限於介紹中國圖書資訊，且只以<lb/> 新近出版發行的書刊為對象，然而實際情<lb/> 況並非如此。1932年9月的「中國書訊」以<lb/> 「中國學術界」(In the Chinese Learned<lb/> Wo r l d)為欄目標題，其下的短文名稱為<lb/> 〈中瑞科學考察團〉(The Sino-Swedish<lb/> S c i e n t i f i c M i s s i o n)。該文接續上一期<lb/> 的出版計畫，著重介紹了袁復禮、貝格曼<lb/> (Edward Bergmen)、丁道衡等人在西北科<lb/> 考中的收穫。與此相同，1933年3月期的起<lb/> 始處介紹了中國學界動態，如德國學術團體<lb/> 向國立武漢大學捐贈圖書、胡適被選為普魯<lb/> 士科學研究院的通訊院士、李濟率領史語所<lb/> 在河南安陽的考古發掘、故宮博物院珍品南<lb/> 遷等消息。這意味著，顧子剛並非將「中國<lb/> 書訊」定位於一份簡單的書訊，而是希望借<lb/> 此向西方宣傳中國學術界的成就與動態，這<lb/> 一思路直接影響到隨後出版的《圖書季刊》<lb/> 英文本。<lb/></p><p> 1 9 3 4 年 3 月 ， 《 書 季 刊 》 中 文<lb/> 本 、 英 文 本 同 時 出 版 ， 最 初 的 編 輯 同 為<lb/> 翟孟生(R a y m o n d J a m e s o<lb/> (Ernst Schierlitz)、曾覺之、向達、顧子剛<lb/> 五人。其中，美國人翟孟生任國立清華大學<lb/> 外文系教授；德國人謝禮士是私立北平輔仁<lb/> 大學圖書館的負責人，已經完成了相當數量<lb/> 的中文期刊索引，雖然在《泰東》(A s i a<lb/> Major)刊用了1932至1933年部分，但1934<lb/> 私立中法大學中文系教授兼主任，法文為其<lb/> 特長，曾撰寫了《圖書季刊》英文本的第<lb/> 一篇學術論文La Nouvelle litérature<lb/> (中國的新文學運動)；向達和顧子剛為平<lb/> 館館員，但前者主要負責中文本，且自中英<lb/> 文本第1卷第4期(1934年12月)賀昌群即接<lb/> 替其職。綜合分析以上情況，不難看出這份<lb/> 編輯名單的多元化，抑或稱之為國際化，平<lb/> 館在此的佈局可謂面面俱到，但從其刊物實<lb/> 體出發，及該刊與平館之間的隸屬關係，可<lb/> 以推斷出能夠肩負起主持《圖書季刊》英文<lb/> 本日常編輯重任的只有顧子剛。<lb/></p><p> 「致讀者」(To the Reader)，而是在編<lb/> 語」(The Private Corner)。該文簡要講述<lb/>中外出版社、經銷商、研究機構希望得到<lb/></p><figure> 圖七 1933年3月，中國書訊<lb/></figure><figure> 圖六 1932年9月，中國書訊<lb/></figure><p> 發 行 中 文 本 創 刊 號 的 內 容 介 紹 ；<lb/> 圖 書 季 刊 》 與 「 中 國 書 訊 」 繼 承 關<lb/> 係 ； 英 文 本 文 章 預告。到1937年第4卷第<lb/> 3、4期合刊為止，私語一欄刊登了15次，從<lb/> 未注明撰者外，其他多標注為K，唯第2卷第<lb/> 4期和第3卷第1期記為TKK，筆者認為它們皆<lb/> 為顧子剛(T. K. Koo)所撰寫。「致讀者」<lb/> 作者標注為編者，這篇文章有可能是體現編<lb/> 者們的想法，但筆者認為其執筆人則為一<lb/> 人。如果仔細比對創刊號的「私語」、「致<lb/> 讀者」兩篇文章，兩者的撰寫風格都很隨<lb/> 性，由著作者的想法推及開，並不存在一層<lb/> 接一層的邏輯關係。<lb/></p><p> 出版物選目(Selected Publications)和<lb/> 消息欄(Notes &amp; News)為英文本固定的欄<lb/> 印的外文書籍為對象，選擇重要者給予類似<lb/> 學術機構、會議展覽、出版動態的新聞。它<lb/> 們與「中國書訊」中側重的內容頗為一致，<lb/> 筆者雖然不敢斷言這兩部分均為顧子剛撰<lb/> 寫，但其肯定參與其中。<lb/></p><p> 英 文 本 第 1 卷 2 ~4 期 刊 登 了 謝 禮 士 、<lb/> 福克司(W. F u c h s，德國漢學家，同在<lb/> 但由於謝禮士返歐，第2卷該欄目共刊登3<lb/> 次，分別為第2、3、4期，其中顧子剛(標<lb/> 記為K)和孟桂良(大同書店員工)編撰了<lb/> 前兩次，謝禮士負責了本卷的最後一期。雖<lb/> 然自第3卷起，謝禮士不再擔任編輯一職，<lb/> 但該欄目卻得以保留下來，作者有時匿名<lb/> 有時標記為K，筆者認為主要由顧子剛兼任<lb/> 該欄目，直至第4卷第1期。第4卷第2期改為<lb/> 鄧嗣禹、聶崇岐編寫，第4卷第3、4合期由<lb/> 聶崇岐負責。<lb/></p><p> 《圖書季刊》英文本卷末常有回顧性<lb/> 4期時題為Looking Back，第2、3卷則改稱<lb/> Postscript，第4卷3、4合期則因為抗戰時局<lb/> 省略。這三篇文章中，前兩篇署名T. K. K.，<lb/> 最後一篇標注為K，筆者認為它們也均為<lb/> 顧 子 剛 一 人 撰 寫 。 在 這 些 回 顧 文 章 中 ，<lb/>置的調整，存在的問題，回答讀者的提問。<lb/> 二是以旁觀者的身份總結了中國出版業年度<lb/> 情況和焦點，在他看來1934、1935、1936年<lb/> 再版(影印)都是出版業的重心，相對於英<lb/> 國，中國出版業的新書數量實在太少；另外<lb/> 雖然平館、國立中央圖書館籌備處、郵政系<lb/> 統、大型出版商(如中華書局)都做出了嘗<lb/> 試，但一直沒有權威的全國總書目，這著實<lb/> 讓公私無顏；此外，散文(小品文)創作的<lb/> 興盛、武俠小說和小人書(連環畫)的氾濫<lb/> 都作為出版現象被顧子剛加以討論；而一些<lb/> 突發的文化事件，如章太炎和魯迅的去世，<lb/> 也均有簡要追述。三是感謝對刊物發展給予<lb/> 幫助的個人、組織，如平館館員胡英，北堂<lb/> 印書館(Impriemerie des Lazaristes)和別發<lb/> 洋行(Kelly &amp; Walsh Ltd.)等。事實上，由這<lb/> 在這份刊物中的地位和作用是其他編者不能<lb/> 英文期刊。<lb/></p><p> 1946年，隨著平館遷回舊所，顧子剛<lb/> 隊。然而因為動盪的時局和經費問題，該份<lb/> 刊物僅僅發行了新(New Series)6、7、8三<lb/> 卷各一個1~4期合刊。從現存文獻和史料上，<lb/> 幾乎無法查實顧子剛的職責和參與程度。<lb/></p><p> 三、 申請資助<lb/> 1934年10月15日，顧子剛去信翟孟生，<lb/> 附上一份申請備忘錄，懇請後者去信洛氏基<lb/> 金會人文部主管史蒂文斯(David Stevens)，<lb/> 協助爭取給予《圖書季刊》英文本每年1,500<lb/> 美金的贊助，其中全職編輯800元，助理350<lb/> 元，其他雜費350元。由該信可知，翟孟生<lb/> 曾鼓勵顧子剛將不定期發行的「中國書訊」<lb/> 轉變為正式刊物，此外後者還曾與格里夫斯<lb/> 通信討論過合作事宜。兩天後，顧子剛去信<lb/> 美國國會圖書館東方部主任恒慕義，請其亦<lb/> 從旁協助(圖八)。在收到顧子剛的請求<lb/> 後，恒慕義12月3日去信史蒂文斯，建議在<lb/> 確保以下幾點後給予積極考慮：一、平館獨<lb/> 立主導該份刊物；二、洛氏基金會只負責英<lb/> 文本的資助；三、刊物須鼓勵訂購而非主要<lb/> 用於交換；四、年度尾期一定要用威妥瑪拼<lb/> 音作文章著者索引。另外，此信的一個細節是<lb/></p><figure> 圖八 1934年10月17日，顧子剛給恆慕義的信<lb/></figure><p> 翟孟生三人負責編輯，而後兩位出任編輯的<lb/> 原因是--務必保證讓該刊與外國學術界建<lb/> 立密切聯繫。<lb/></p><p> 1934年10月21日，翟孟生去信史蒂文斯，<lb/> 月5日，翟孟生收到覆信，史蒂文斯表示洛<lb/> 氏基金會需要獲得一些該刊未來可以自給自<lb/> 足的資料用以評估資助申請。事實上，洛氏<lb/> 基金會人文部對該專案及整個遠東地區的資<lb/> 助申請，一直持有非常謹慎的態度。首先，<lb/> 洛氏基金會人文部與平館的接觸始於1933年<lb/> 秋，針對國立中央圖書館影印四庫事在上<lb/> 海遊說張元濟、劉承幹等名流的袁同禮抽<lb/> 空拜訪了洛氏基金會駐滬代表岡恩(Selskar<lb/> Gunn)，他希望洛氏基金會可以資助中國<lb/> 圖書館事業，尤其扶持平館的業務發展，如<lb/> 資助館員去美學習，恰巧此時洛氏基金會<lb/> 有5萬美金可以用於日本、中國研究，然而<lb/> 圖書館學並不屬於該基金的傳統資助範疇<lb/> (Rockefeller Foundation, n.d.a, pp. 8-10)；<lb/> 其次，洛氏基金會資助某一項目希望可以使<lb/> 得其在一段時間後能夠完全自足，換言之資<lb/> 助是有時限且須產生積極的效果，而顧子剛<lb/> 在1935年2月9日給史蒂文斯的回信中坦言，<lb/> 「很難證明未來可以自足，國內圖書館幾乎<lb/> 全都是贈閱，而國外受眾群尚未明確，不敢<lb/> 會失望；最後，遠東地區的局勢並不明朗，<lb/> 日本在華北地區的蠶食可能讓該資助計畫無<lb/> 任何產出(註十)。<lb/></p><p> 雖然有以上諸多不利因素，但顧子剛的<lb/> 頑強、執著的性格和有效的工作令翟孟生十分<lb/> 欽佩，而他也是「中國書訊」、《圖書季刊》<lb/> 英文本的堅定支持者(註十一)。1935年3月7<lb/> 日，翟孟生去信岡恩，他強調《圖書季刊》英<lb/> 文本是唯一一份便於西方學者瞭解中國學者<lb/> 學界、圖書館界毋庸置疑。同年8月12日他<lb/> 再次去信岡恩，詢問最新消息，並表示該計<lb/> 畫花費甚少但卻十分有用，希望積極考慮並<lb/> 從旁遊說。<lb/></p><p> 1 9 3 5 年 3 月 1 1 日 ， 史 蒂 文 斯 覆 信<lb/> 顧子剛，表示收悉2月9日的正式來函，並<lb/> 此時，史蒂文斯已經從翟孟生、恒慕義、<lb/> 岡恩、顧子剛、袁同禮(註十二)等人多方<lb/> 瞭解了資助訴求和相關情況。1935年9月20<lb/> 日，洛氏基金會人文部在其會議上討論了此<lb/> 項申請，七天後一封電報從紐約發往洛氏基<lb/> 金會駐滬辦事處，告知基金會已批准了代號<lb/> 為RF35150資助專案，決定給予5,000美金，<lb/> 用以支持平館《圖書季刊》英文本發行，期<lb/> 限為1935年10月1日至1938年12月31日，只<lb/> 多中國學術資訊。每年編輯費800美金，助<lb/> 理費350美金，雜費350美金，年度為1,500<lb/> 美金。額外的500美金用於1935年的剩下月<lb/> 份，或者不可預計的開支。<lb/></p><p> 至此，《圖書季刊》英文本(亦包括中<lb/> 英文合訂本)擁有了可靠的經費支持，這與<lb/> 顧子剛的堅持與努力密不可分。1934年10月<lb/> 金因在南京進行審查，故無法資助英文本的<lb/> 出版發行，這一說法並非空穴來風。1934年<lb/> 9月25日舉行的平館第15次委員會會議上，<lb/> 孫洪芬作為代理副館長就曾主持討論過一議<lb/> 案：南京審計部要求平館提供旬、月報以備<lb/> 無須重複作業(北京圖書館業務委員會，<lb/> 1992，頁346)。不僅如此，平館22年度<lb/> (1933年7月至1934年6月)經費超支甚多，<lb/> 雖經中基會在1934年5月追加撥款9,100元，<lb/> 但仍不敷支出，虧空2,700餘元須在23年度經<lb/> 常費中節省彌補(北京圖書館業務委員會，<lb/> 1992，頁348)。在此情況下，剛剛發行了<lb/> 三期的《圖書季刊》英文本有停刊之虞，<lb/> 顧子剛作為真正主事者向洛氏基金會申請資助<lb/></p><p> 四、 《新書選目》<lb/> 在經營大同書店的同時，抗戰中困守北<lb/> 京的顧子剛雖然無法繼續編輯《圖書季刊》<lb/> 英文本，但仍然在洛氏基金會的支持下，通<lb/> 過另外一種形式深化該項事業，藉此服務中<lb/> 外學術界。<lb/> 1 9 3 9 、 1 4 0 年 ， 顧 子 剛 編 撰 的<lb/> 《新書選目》(Selected Chinese Books, 1933-<lb/></p><figure>圖九 在困難時局下編撰完成的Selected Chinese Books, 1933-1937(《新書選目》)<lb/></figure><p> 刊》英文本前四卷之「中文圖書」(Selected<lb/> Ⅰ. Books in Chinese)基礎上，<lb/> 的部分為前142頁，1940年7月版則補齊正文<lb/> 143頁至190頁內容，並撰寫序言和縮寫清單<lb/> 及作者索引(註十四)。其所收書目的分類與<lb/> 《圖書季刊》英文本「中文圖書」欄目近似，<lb/> 具體類別為：一、書目(Bibliography)，二、<lb/> 哲學與宗教(Philosophy &amp; Religion)，三、<lb/> 藝術與考古(Art &amp; Archaeology)，四、語言<lb/> (Language)，五、文學(Literature)，六、<lb/> 地理(Geography)，七、歷史(History)，<lb/> 八、社會學(Sociology)，九、概論與雜著<lb/> (General &amp; Miscellaneous)。顧子剛在序言<lb/> 中解釋了本書與《圖書季刊》的關係，並表<lb/> 示彙編初衷絕非窮盡式的收錄，而是出於為<lb/> 漢學研究提供一份可以參考的書目，故此與<lb/> 《國立北平圖書館排印卡片目錄》分類簡表<lb/> 不盡相同。全書結尾處，附錄作者(機構)<lb/> 索引(Koo, 1940)。<lb/></p><p> 該書具體書目資訊至多有五行(段)，<lb/> 以作者姓氏為序：通常將作者、譯者、書名<lb/> 中文資訊依次放在首行，如遇到同一門類下<lb/> 一位作者有多部作品，則首行只依次標注作<lb/> 者的英文名--羅馬化(romanized)、中文<lb/> 名；第二段則為作者、書籍的名稱、頁數、<lb/> 出版商、年代及價格資訊；第三行則為其在<lb/> 《圖書季刊》中的卷期資訊及在《國立北<lb/> 平圖書館排印卡片目錄》中的編號；第四段<lb/> 為內容介紹；第五段為相關圖書互見提示。<lb/> 以上資訊並非每每必要，常付之闕如，且如<lb/> 顧子剛在序言中所說，格式、順序常常不統<lb/> 一，譬如出版商資訊偶爾在首行出現；歷史<lb/> 類個人傳記門則通常多出一行，將傳(譜)<lb/> 負責人之一，顧子剛須與日偽人員苦苦周旋<lb/></p><p> 等因素，就能體會到該書出版的不易。1939<lb/> 年6月8日，洛氏基金會人文部主管史蒂文斯<lb/> 出版了該書，向其所做的諸多努力致以敬<lb/> 意。無論是之後相繼於昆明、上海、重慶復<lb/> 刊的《圖書季刊》英文本，還是同在北京<lb/> 的衛德明(Hellmut Wilhelm)1942年起發表<lb/> 的〈1938年以來在華出版漢學書目選〉(A<lb/> Selected List of Sinological Books Published in<lb/> China Since 1938)，它們都可視為顧子剛<lb/> 文書目，向西方學者介紹中國學術界的新動<lb/> 向、新成就，並藉此保持東西方學術的互動<lb/> 與借鑒。<lb/></p><head> 伍、結語<lb/></head><p> 上世紀二、三十年代，正是美國漢學<lb/> 院校、研究機構、基金會對中國產生濃厚興<lb/> 趣，不斷投入人力、財力籌建有各自針對的<lb/> 漢學(東亞)研究中心，圖書館藏隨之持續<lb/> 擴充。另一方面，中國近代學術面臨現代化<lb/> 轉型的壓力，尤其亟需與國際學術界對話，<lb/> 究成果等方面的互動、砥礪。此時，平館作<lb/> 為中國唯一一所大型、專業化的圖書館，通<lb/> 過培養專業人員、交換館員、發行標準目錄<lb/> 卡片、開展圖書交換、刊發各類型學術雜誌<lb/> 等途徑，可謂不遺餘力「通中外圖書之郵，<lb/> 為文化交通之介」(袁同禮，1931，頁3)。<lb/></p><p> 顧子剛(1962)曾經表示：「我(主<lb/> 觀想法)是很洋氣，但一生並未穿過西服，<lb/> 三十年代平館幾次要我去美國、德國交換，<lb/> 我是不願去的；袁同禮申請下洛氏基金後，<lb/> 希望我去美，但我還是把空白的申請書還給<lb/> 他。」然而，就是這樣一位終身未出過國、<lb/> 身體羸弱的人，以平館為舞臺，將其大部分<lb/> 精力投入到大同書店、《圖書季刊》英文本<lb/> 這兩項事業中，不論坎坷、不計得失、不問<lb/> 名利，而受其恩惠者可謂跨越了地域、語<lb/> 言、時間的限制。1949年後，先是有同事舉<lb/> 報顧子剛向美國圖書館售賣地方誌，然而<lb/> 自動歇業並不能抑制風波，不久北京圖書<lb/> 館就大同書店產權歸屬將其告上法院，六十<lb/> 年代初期他又被扣上為帝國主義掠奪圖書的<lb/> 帽子。1984年12月17日，顧子剛去世，無論<lb/> 是館方發佈的訃告--「顧子剛同志，安息<lb/></p><figure> 圖十 1939年6月8日，洛氏基金會人文部主管史蒂文斯去信顧子剛<lb/></figure><p> 有關情況與後事料理情況彙報」(中共北京<lb/> 圖書館黨委，1985)均未提及他一生當中最<lb/> 重要、最輝煌的事業，這著實令人歎息。<lb/></p> 註釋<lb/> 註一： 1940年3月11日，袁同禮去信傅斯年，<lb/> 告知：余讓之代購的書籍已由來薰閣<lb/> 亦由大同書店寄送香港。該信並未收<lb/> 錄於《傅斯年遺札》，由袁清先生給<lb/> 予筆者。<lb/> 註二： 另，1922年《國語月刊》第1卷第5期<lb/> 收錄顧子剛5月2日的來信，討論國音<lb/> 問題，因並非論述故此不入正文。<lb/> 註三： 在上海字林西報社出版的《中國行名<lb/> 錄》中，1934至1936年均記載了北<lb/> 平大同書店(Union Book Store)，<lb/> 但經理人(Mgr.)資訊為Jui Ku，這<lb/> 與顧子剛的英文名T. Koo有較大出<lb/> 入(North-China Daily News Herald,<lb/> 1934-1936)。對此，筆者認為有三<lb/> 種可能，一為確有他人(如「顧睿」<lb/> 言，筆者認為第三種是唯一合理的<lb/> 解釋。<lb/> 註四： 這六個人的姓氏為于、李、戴、夏、<lb/> 劉、姜，參見中國國家圖書館藏檔<lb/> 案資料〈有關大同書店的報告〉、〈<lb/> 書館，無年代a，無年代b)。其中于<lb/> 冠英為顧子剛的助理，協助編輯《<lb/> 圖書季刊》英文本，主要參與中文書<lb/> 目資訊羅馬化、謄抄顧子剛撰寫文<lb/> 章的手稿、校對樣稿等工作，參見<lb/> 該刊第1卷第4期「回顧」(Looking<lb/> Back)一文結尾處。<lb/> 註五： 本 書 的 準 確 本 資 訊 應 為 --清<lb/> 張 景 祁 撰 《 秦 淮 八 豔 圖 詠 》 ， 清<lb/> 光緒18年越華講院刻本。<lb/> 註六： 該書由編者翻譯英文一手史料而來，<lb/> 筆者錯錄，特此說明。<lb/> 註七： 1935年2月8日下午，平館召開第17<lb/> 次委員會議，其中第7項議題為袁同<lb/> 禮建議嘉獎顧子剛，在大同書店贏餘<lb/> 款中提取三百元為酬，該議通過。<lb/> 趙愛學、林世田合撰的〈顧子剛生<lb/> 平及捐獻古籍文獻事蹟考〉將此事<lb/> 錯記為1935年2月28日，參見北京圖<lb/> 書館業務委員會，1992，頁350；<lb/> 趙愛學、林世田，2016，頁96。<lb/> 註八： 袁同禮、王重民到滬所辦之事與筆者<lb/> 「心急如焚，根本無暇它顧」一說，<lb/> 可參見王重民致胡適信(1941年2月<lb/> 4日、2月6日、5月19日、約在5月未注<lb/> 明具體日期者、11月10日)，袁同禮<lb/> 致胡適信(1941年5月20日、7月15日、<lb/> 9月12日、10月13日)。此時平館經<lb/> 費日趨枯竭，不僅中基會無力補充<lb/> (實際是縮減了西文購書經費)，教<lb/> 最甚者教育部曾有美金8 0萬分配國<lb/> 內各大學及各學術機關，央圖得1萬<lb/> 美金而平館在袁同禮的幾度爭取下才<lb/> 勉強撥下1,700美金，在此情形下，<lb/> 鄭振鐸所說平館(袁、王)意欲破壞<lb/> 文獻保存同志會(央圖、蔣復璁)購<lb/> 育部擬撥付3,000美金，但社會教育<lb/> 央圖，此時已得教育部及中英庚款<lb/> 補助逾百萬元。以上諸事請參見《<lb/> 胡適來往書信選》(中)(中國社<lb/> 會科學院近代史研究所中華民國史研<lb/> 究室，2013，頁766-784)；《顧廷龍<lb/> 年譜》，1 9 4 1年3月1 6日、<lb/> 39日之紀錄(沈津，200 4，頁1 7 0 -<lb/>173)；《顏惠慶日記》第3卷(上海<lb/> 市檔案館，1996，頁331)。<lb/> 註九： 顧子剛與鄭振鐸的關係並非本文主<lb/> 要討論的問題，但兩者交往密切。<lb/> 中國國家圖書館檔案中存鄭振鐸寫<lb/> 給顧子剛的十數封信，關係可謂融<lb/> 洽。1949年後，鄭振鐸曾有意讓顧子剛<lb/> 主管圖書界的國際交換工作。<lb/> 註十： 1935年8月1日，袁同禮在去香港的途<lb/> 予資助。在電話裡，岡恩與袁同禮<lb/> 討論了日本在華北地區行動對平館<lb/> 的影響，袁同禮表示就這一問題剛<lb/> 剛從南京國民政府得知確切消息，<lb/> 北平高校將不南遷，這一原則適用<lb/> 平館。<lb/> 註十一： 恕筆者揣度，正是由於翟孟生對平<lb/> 館、「中國書訊」的友善態度，其<lb/> 撰寫的〈基本英語之基礎〉雖然與<lb/> 主題不甚相關且學術性一般，但卻<lb/> 被選作《圖書季刊》中文本首卷的<lb/> 第一篇文章。而在北平私立輔仁大<lb/> 學圖書館任職的謝禮士，則已經完<lb/> 成了相當數量的期刊篇目索引，且<lb/> 完全樂於提供。<lb/> 註十二： 在Folders 394這份卷宗中，附了一<lb/> 份袁同禮署名的申請資助《圖書季<lb/> 刊》英文本的備忘錄，這份打字稿<lb/> 標注為1934年2月28日。筆者認為<lb/> 這個時間是錯誤的，應為1935年2<lb/> 月28日。首先此份備忘錄由袁同禮<lb/> 提交給岡恩，由後者轉交給紐約總<lb/> 部，而岡恩提交給史蒂文斯的時間<lb/> 是1935年3月2日，送到紐約時是<lb/> 1935年3月23日，這意味著不太可<lb/> 能是一年前就接到備忘錄；其次，<lb/> 1934年2月底袁同禮已出洋考察，<lb/> 正在日本簡單停留、參觀，恐無暇<lb/> 提交申請備忘錄。<lb/> 註十三： 英文本第2卷第1期「致讀者」提<lb/> 到，由於英文本第1卷的合訂本正<lb/> 文為263頁，遠超過計畫中分配的<lb/> 220頁，經費壓力巨大，須壓縮版<lb/> 面，所以本期沒有期刊索引。<lb/> 註十四： 根 據 1 9 4 2 年 11 月 2 4 日 格 里 夫 斯<lb/> 應 洛 克 菲 勒 金 會 的 要 求 回<lb/> 覆University of Wisconsin圖書<lb/> 館員L a s l i e W. D u n l a p的問詢<lb/> (Rockefeller Foundation, n.d.b, p.<lb/> 69)，可知全本分為三部分，1至<lb/> 64頁，65至142頁為1939年完成<lb/> (出版)，其餘部分為1940年補<lb/> 齊。結合《新書選目》的實際內<lb/> 容，筆者認為該信中提到的頁碼即<lb/> 全本頁碼。</text></tei>