<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>壹﹑ 前言<lb/></head><p>分類，簡言之，即《荀子•正名篇》所<lb/> 謂「同則同之，異則異之」；詳言之，「分類<lb/> 是指人們認識事物、區別事物，並在此基礎上<lb/> 組織事物的一種科學方法，是人們根據事物<lb/> 的屬性對其進行區分和類聚的過程(冷伏海、<lb/> 徐躍全、馮璐，2 0 0 8，頁1 2 8)。」而區分<lb/> (辨類)與類聚(歸類)的過程，擴而言之，凡<lb/> 事物及其屬性的覺知、類別與類名的確立、區別<lb/> 同異的察類、推類工作、概念層級或屬種關係之<lb/> 處理、分類體系之建構等，均含括其中。<lb/> 分類是人類所具的重要認知能力，對於<lb/></p><p> 分類能力是否人類的本能，學者或有不同看<lb/> 法(註一)。然而，遠古時代的初民為了生<lb/> 存之需，已出現分類觀念與行為(如：有<lb/> 無危險、可食 不可食等)，則是被普遍接受<lb/> 的看法(吾淳，2014；Sokal, 1974)。但是，<lb/> 分類之舉雖可上溯至遠古，討論分類思維的<lb/> 相關文獻則較晚出現。西方有關分類思維<lb/> 的著作，學者多主張可溯源至古希臘時期<lb/> (如：Hlava, 2015; Sokal, 1974)，一般多<lb/> 以亞里斯多德(Aristotle, 384-322 B.C.)為<lb/> 濫觴(註二)。相對而言，中國分類思維的<lb/> 緣起就較少受到關注。其實，中國先秦的著<lb/> 作中，像是《荀子•正名篇》(註三)、名<lb/> 家的名學、墨家的辯學等，均已涉及名實概<lb/> 念、同異區分與察類、推類的內容，頗值得<lb/> 探究。爰此，本文擬就《墨辯》中的分類思<lb/> 維進行分析討論。<lb/></p><p> 《 墨 辯 》 有 狹 義 、 廣 義 二 說 ， 前 者<lb/> 指《墨子》書中之〈經上〉、〈經下〉、<lb/> 〈經說上〉、〈經說下〉四篇而言；後者則<lb/> 在四篇之外，加上〈大取〉、〈小取〉兩<lb/> 篇。「墨辯」之名，是晉代魯勝首先提出，<lb/> 其〈墨辯注敘〉說：「墨子著書，作辯經<lb/> 以立名本，……《墨辯》有上下〈經〉，<lb/> 〈經〉各有〈說〉，凡四篇。」(註四)<lb/> 魯勝以此四篇為墨子自著之辯經(註五)，<lb/> 並 定 名 為 《 墨 辯 》 ， 是 今 人 所 謂 狹 義 的<lb/></p><p> 《墨經》。(清)汪中《述學•墨子序》<lb/> 主 張 以 「 〈 經 上 〉 至 〈 小 取 〉 六 篇 」 為<lb/> 《墨經》，孫詒讓認同汪氏之說，其〈墨學<lb/> 傳授考〉主張：「《墨經》即《墨辯》，<lb/> 今書〈經〉、〈說〉四篇，及〈大取〉、<lb/> 〈小取〉二篇(1910 2001，頁717)。」<lb/> 胡適《中國哲學史大綱》亦採廣義之說，<lb/> 認為「這六篇《墨辯》乃是中國古代名學<lb/> 最重要的書(1919 2008，頁200)。」廣<lb/> 義《墨辯》之說，今人多從之(周富美，<lb/> 1985)。<lb/> 《墨辯》代表墨家邏輯學的具體成果，<lb/> 故研究《墨辯》的學者，除注釋、考校、<lb/> 今譯外，較關注於其邏輯思想的闡發(如：<lb/> 朱志凱，1988；汪奠基，1985；沈有鼎，<lb/> 1980；周山，1988；周雲之，1993；孫中原，<lb/> 2 0 1 6；梁周敏，1 9 9 5；陳孟麟，1 9 9 6；<lb/> 陳癸淼，1977；陳高傭，2016；楊武金，<lb/> 2004；詹劍峰，2007)。然而，將「類」<lb/> 概念作為邏輯基本範疇，是由墨家開始確<lb/> 立，秦彥士(1994)指出，「類」概念的提出<lb/> 是墨子在中國邏輯學上的一大貢獻(頁7)。<lb/> 周雲之與劉培育(1982)更強調：「事實上，<lb/> 整個墨家都是把邏輯的推論建立在『類』<lb/> 的同異基礎上的。『以說出故』和『以類<lb/> 取』、『以類予』，實際上都是關於類的推<lb/> 演或歸納。……《墨辯》提出了關於『類<lb/> 同』、『類異』和『劃分』的思想，從而使<lb/> 『類』概念……成了邏輯推論的基礎和條件<lb/> (頁149-151)。」《墨辯》六篇的內容豐<lb/> 富多元，其中所涉的名實、類別劃分、同<lb/> 異、屬種層級、察類、推類等邏輯思維，均<lb/> 與分類有關，似可從分類思維的觀點另做解<lb/> 析，這是本文擬做的嘗試。以下分節討論<lb/> 《墨辯》中關於覺知能力、思維規律、概念<lb/> 定義、類別 屬種劃分、名實、同異、察類<lb/> 與推類等思維。<lb/></p><head> 貳﹑ 分類緣於覺知-《墨辯》<lb/></head><p> 中關於如何認識的討論<lb/> 分類由區別(d i ff e r e n t i a t i o n)事物<lb/> 間 之 異 同 開 始 ， 而 區 別 異 同 又 以 感 知<lb/> (perception)事物間的差異為第一步，故區<lb/> 別與感知之間有密不可分的關係(Zerubavel,<lb/> 1993)。宇宙間存在各種事物，若要對事物<lb/> 進行區別，首先需能感知這些事物的獨特存<lb/> 在。無法感知就無法區別，事物能區別才具<lb/> 有獨特的意義與身份(Zerubavel, 1993)。<lb/> 對於世間存在的萬物，《墨經》主張它們之<lb/> 存在先於人的感知，例如〈經說下〉第47條<lb/> (註六)：「火，謂火熱也。非以火之熱我<lb/> 有，若視日」，就認為火的熱是其本有的特<lb/> 性，有火就有熱，如同太陽本身就具有熱度<lb/> 一樣，不是因人感覺熱才有了熱。〈大取〉<lb/> 第29條說：「實不必名」，事物雖有存在之<lb/> 實，若無法感知，也無從命名。在對實體有<lb/> 認識後，才能賦予適當的名稱或符號作為表<lb/> 徵，〈經說上〉第79條說：「有實必待之名<lb/> 以命之」，〈經說下〉第4條也提到：「有<lb/> 其實也，而後謂之」，即有了「實」才用這<lb/> 個「名」去表示，是認識事物後才賦予名<lb/> 稱。綜言之，感知有賴人類的感官功能，<lb/> 《荀子•正名篇》說：「然則何緣而以同<lb/> 異？曰：緣天官」，說的正是「依天官、感<lb/> 同異」之理。<lb/></p><p> 至於如何認識這個「實」呢？《墨辯》<lb/> 中有一組系統化的論述(註七)。首先，認<lb/> 識世界需以人的感官為基礎。〈經上〉第<lb/> 3條：「知，材也。」〈經說上〉第3條：<lb/> 「知材：知也者，所以知也，而必知，若<lb/> 明。」材指的是人所具的眼、耳、鼻、舌、<lb/> 身(觸)五種感官能力(〈經下〉第4 6條<lb/> 稱之為「五路」)，是人「能知」的主觀條<lb/> 件。人憑藉這些覺知官能去認識世界，就如<lb/> 同有眼睛才能看得見。〈經說下〉第4 6條<lb/> 說：「智：以目見，而目以火見，而火不<lb/> 見。」人能見物需依靠光線(火)，但光線<lb/> 本身不能見物，只是見物的客觀條件，看見<lb/> 外物憑藉的是眼睛的官能。若人的覺知官能<lb/> 正常，則外界有刺激時，自然能見、能聽、<lb/> 能聞、能嘗、能觸，故說「必知」。《墨子<lb/> •貴義》也提到「瞽者不知黑白」，因瞽者<lb/> 沒有眼睛作為認識的「知材」，即使有方法<lb/> 形容顏色，終究無法真正辨別黑白。當代<lb/> 認知心理學強調人類的理解能力有其生理<lb/> 基礎(詳見Lakoff, 1987)，二千餘年前的<lb/> 《墨經》已明確指出此點。<lb/></p><p> 人 具 備 認 識 世 界 的 覺 知 官 能 ( 「 能<lb/> 知」的生理條件)，卻不代表就有了認知，<lb/> 《墨辯》中進一步提出「求知的意念」與<lb/> 「接觸事物的經驗」。〈經上〉第4條：<lb/> 「慮，求也。」〈經說上〉第4條：「慮：<lb/> 慮也者，以其知有求也，而不必得之，若<lb/> 睨。」慮簡言之，即所謂「生心動念，思索<lb/> 事物」(譚戒甫，1981，頁87)，代表人求<lb/> 知的意圖。即使人透過感官可以察覺事物的<lb/> 存在，若沒有想要弄清楚的意念或企圖，則<lb/> 此事物之存在與否並不具意義或無關緊要，<lb/> 故王讚源(2015)說：「心官求知可以說是<lb/> 認識過程的第一階段(頁6 5)。」而有求<lb/> 知之心，若無學習或認識的對象，就如同無<lb/> 目標的四處張望(註八)，雖有所見卻無所<lb/> 獲。因此，有心求知還需與外物及環境接觸，<lb/> 俾能知曉外在世界的樣態。〈經上〉第5條：<lb/> 「知，接也。」〈經說上〉第5條：「知：<lb/> 知也者，以其知過物而能貌之，若見。」一<lb/> 個人若沒有見過荷花(實物或圖像)，則不<lb/> 論旁人如何解說，總無法認識真切。若讓他<lb/> 有機會實際接觸(即「過物」)，或能對荷<lb/> 花留下具體的印象，於眼見之後能對事物<lb/> 予以摹寫形容(所謂「貌之」)。蔡仁厚<lb/> (1 9 7 8)說：「認知活動之形成，必須有<lb/> 『能知』與『所知』。『所知』指客觀的認<lb/> 知對象，而『能知』指主觀的覺知官能(頁<lb/> 156-157)。」這是透過能知的感官接觸被<lb/> 知的事物，而形成的「接知」(王讚源，<lb/> 2015，頁66)。<lb/></p><p> 慮知是求知的意動，接知是能知對所<lb/> 知的摹寫，但認知活動的完成，仍有賴人<lb/> 類心智的理性思維。〈經上〉第6條：「<lb/> ( 註 九 ) ， 明 也 。」〈經說上〉第6 條：<lb/> 「 ： 也者，以其知論物，而其知之也<lb/> 著，若明。」接知獲得的是印象與感覺，透<lb/> 過理性思維，對外物予以析察，獲得深刻著<lb/> 明的了解，即是理性知識。 強調的是心靈<lb/> 的悟性，〈經上〉第91條說：「循所聞而得<lb/> 其意，心之察也」，〈經上〉第9 3條也提<lb/> 到：「執所言而意得見，心之辯也」，「所<lb/> 聞」、「所言」是人的「耳」與「口」的<lb/> 感官能力，但得其意的「心察」與意得見<lb/> 的 「 心 辯 」 ， 都 是 心 靈 的 認 識 、 思 索 能<lb/> 力。王讚源(2 0 1 5)說：「『 明』是能<lb/> 察、能辯的心官對感覺材料作分析、綜合、<lb/> 判斷而獲得的明確的推論知識(頁67)。」<lb/> 《荀子•正名篇》指出：「心有徵知，徵<lb/> 知，則緣耳而知聲可也，緣目而知形可也。<lb/> 然而徵知必將待天官之當簿其類，然後可<lb/> 也。五官簿之而不知，心徵之而無說，則人<lb/> 莫不然謂之不知，此所緣而以同異也。」所<lb/> 謂「徵知」，強調的也是心靈的悟力，由五<lb/> 官接觸外物獲得印象(天官之當簿其類)，<lb/> 再由心智考察徵實產生認知。人即使具有認<lb/> 識的生理功能，若無所感，則對外物可說不<lb/> 知；若心智無法加以區別徵知，則形同無所<lb/> 知。〈正名篇〉的「徵知」之說，正可與<lb/> 「 明」互相參照。<lb/></p><p> 覺知官能是人認識世界的基本能力，但<lb/> 有些知識並無法憑感官直接獲得，〈經下〉<lb/> 第4 6條說：「知而不以五路，說在久」，<lb/> 〈經說下〉第46條說：「久，不當以目見，<lb/> 若以火見」，即在解釋時間概念不是由五官<lb/> (五路)直接感受而來。如同光線是看見外<lb/> 物的客觀條件，但只有光是無法看見外物，<lb/> 猶如只靠眼睛是無法看見時間一樣。「久」<lb/> 指時間，〈經上〉第40條說：「久，彌異時<lb/> 也」，〈經說上〉第40條：「久：合古今旦<lb/> 莫」，久就是遍及古、今、旦、暮等各種不<lb/> 同時間點的總稱。不論過去、現在、未來的<lb/> 時間均無法用眼睛看見，時間是人在各種<lb/> 「異時」的感官經驗中體悟而得的抽象概<lb/> 念，是透過心智的概括作用以形成。<lb/></p><p> 分類緣於感知，但區別異同建立類別概<lb/> 念，則需要理性知識與抽象思維。由知材、<lb/> 慮求、接物、 明的認識過程，《墨經》清<lb/> 晰的展示人類認知的能力與歷程，而這正是<lb/> 人類所以能夠感知事物、認識世界、形成概<lb/> 念、區別事物異同、劃分類別的基礎，正如<lb/> Lakoff(1987)所言：「認知模式建構思維，<lb/>並運用於形成類別、進行推理(頁13)。」<lb/></p><head> 參﹑ 指 導 分 類 的 思 維 原 則 -<lb/></head><p>《墨辯》中的思想規律<lb/> 分類即在區別異同，在判斷同異的過程<lb/> 中，需要有基本的思維規律作為指導。分類<lb/> 工作與邏輯密切相關，因為分類就是「對事<lb/> 物進行演繹與歸納的過程」(冷伏海等人，<lb/> 2008，頁128)。Bliss(1929)曾建議分類研<lb/> 究應納入邏輯(頁xiv)，Frické(2012)更<lb/> 強調邏輯在資訊組織的普遍應用，他說：<lb/> 「多數的分類系統包含不同的次序、類別和<lb/> 類 型 ， 以 及 它 們 之 間 相 互 關 係 的 內 建 知<lb/> 識 ， 邏 輯 正 是 用 於 釐 清 這 些 的 學 科 ( 頁<lb/> 1 2 2 ) 。 」 分 類 與 邏 輯 之 相 關 性 ， 由 此<lb/> 可喻。<lb/></p><p> 西方邏輯的思想三律(t hr e e l a w s o f<lb/> thought)，即同一律(law of identity)、矛<lb/> 盾律(law of contradiction)、排中律(law<lb/> of excluded middle)，是邏輯思維的基礎，<lb/> 也是區辨類別的依據。一般多將思想三律的<lb/> 提出歸本於亞里斯多德，亞氏雖未正式為<lb/> 思想三律定名，但後世學者多認為其著作<lb/> 中已述及這些概念(如：馬玉珂，1 9 8 5；<lb/> 傅佩榮，2011；傅偉勳，2013；楊百順，<lb/> 1984)。<lb/></p><p> 今人研究《墨經》，認為其中已提出類<lb/> 似的思維規律(如：王讚源，2015；朱志凱，<lb/> 1 9 8 8；周雲之，1 9 9 3；孫中原，2 0 1 4；<lb/> 陳孟麟，1996；陳癸淼，1977；陳高傭，<lb/> 2016；詹劍峰，1956)(註十)。墨子的生<lb/> 卒年雖無法確定，但西元前五世紀是其主要<lb/> 活動年代，則是學者間的共識(註十一)。<lb/> 而亞里斯多德是西元前四世紀的人，故西方<lb/> 學者中也有主張墨家是這些思想規律的最<lb/> 早提出者，如荷蘭學者Rens Bod認為不矛盾<lb/> 律與排中律的基本法則，是由墨家最早提出<lb/> (Bod, 2010/2015, p. 57)。不過，思想三律<lb/> 最早的提出者是誰？不是本文的重點，因為<lb/> 《墨辯》若完成於墨家後徒之手，時間上將<lb/> 不易推定(註十二)。本文要強調的是，墨<lb/> 家已提出其思維規律，並以此作為推論或類<lb/> 推的指導，分述如下：<lb/></p><p> 一、 同一律<lb/> 同一律主張，「在同一思維過程中，<lb/> 每一思想(概念或命題)與自身同一，保持<lb/> 一貫性(孫中原，2014，頁179)。」換言<lb/> 之，在一句論述之中，同一概念或命題需維<lb/> 持一致(A就是A)，不能模糊其辭或轉換<lb/> 概念。〈經說下〉第67條說：「牛不二，馬<lb/> 不二，……牛不非牛，馬不非馬」，指出牛<lb/> 是牛、馬是馬，各是單一的概念，要清楚一<lb/> 致不能相混，已有同一律的意涵。〈經說<lb/> 下〉第68條也提及：「彼彼止於彼，此此止<lb/> 於此，彼此不可」，即用「彼」指稱彼物，<lb/> 且只能用以指彼物；用「此」指稱此物，且<lb/> 只能用以指此物；若用彼稱此，或用此稱<lb/> 彼，則不可。不論是彼或此，在運用上需維<lb/> 持一致，也是同一律的概念。這句話若從分<lb/> 類的觀點解讀，即屬於「彼」類的事物應歸<lb/> 入彼類，屬於「此」類的事物應歸入此類，<lb/> 彼此不可混淆，是同一律應用於分類時要求<lb/> 的一致性(註十三)。<lb/></p><p> 二、 矛盾律(不矛盾律)<lb/> 矛盾律主張，對立的論述(即所謂「矛<lb/> 盾命題」)不能同時為真或同時為假，必有<lb/> 一真一假。〈經上〉第74條：「仮，不可兩<lb/> 不可也。」〈經說上〉第75條：「辯：或謂<lb/> 之牛，或謂之非牛，是爭仮也。是不俱當，<lb/> 不俱當，必或不當。」「仮」指的是對立論<lb/> 述的矛盾命題，辯論就是爭論矛盾命題的真<lb/> 假判斷，矛盾命題必有一真一假(不可同時<lb/> 為假，故曰「不可兩不可」，其隱含之意則<lb/> 是「不可兩可」)，凡命題與事實脗合者即<lb/> 是辯的贏家。所以，就同一隻動物而言，或<lb/> 稱它為牛，或說它不是牛，二者之中必有一<lb/> 真一假，不能同真或同假。假若討論的動物<lb/> 是狗，一人稱它為牛，一人稱它為馬，二人<lb/> 所說與事實不符，同時為假，但因爭論的不<lb/> 是同時是牛或不是牛的矛盾命題，二人之間<lb/> 並無違反矛盾律的問題。<lb/></p><p> 三、 排中律<lb/> 排中律主張，就矛盾命題而言，答案只<lb/> 有真假二值，或者是肯定的A，或是否定的<lb/> 非A，沒有第三種選項。如前段所引，一隻<lb/> 動物或是牛或不是牛，二者必有其一，沒有<lb/> 第三種可能，此即排中律的意涵。〈經下〉<lb/> 第35條；「謂辯無勝，必不當，說在辯。」<lb/> 〈經說下〉第35條說明：「謂：所以謂非同<lb/> 也，則異也。……辯也者，或謂之是，或謂<lb/> 之非，當者勝也。」對於矛盾命題的真假<lb/> 之辯，只有符合事實或不符兩種選項，沒有<lb/> 介於其中的第三選項。又如〈小取〉第3條<lb/> 說：「效者，為之法也；所效者，所以為之<lb/> 法也。故中效，則是也；不中效，則非也，<lb/> 此效也。」效指的是標準的形式或法則，所<lb/> 以合乎標準的是「中效」，與標準不合的是<lb/> 「不中效」，只有「中」或「不中」兩種情<lb/> 形，沒有第三種。<lb/></p><p> 矛盾律與排中律在分類上的應用，就<lb/> 是典型的二分法(dichotomy)，《墨辯》<lb/> 中已依此劃分大小類別。如：〈經說上〉第<lb/> 42條：「窮：或不容尺，有窮；莫不容尺，<lb/> 無窮也」，依空間界限之有無，將窮分為<lb/> 「有窮」與「無窮」。又如：〈經說上〉第<lb/> 44條：「時或有久，或無久」，將時間按其<lb/> 經歷時分與否(當下就是此刻，不經歷時<lb/> 分)，分為「有久」與「無久」。<lb/></p><p> 四、 因果律 理由原則<lb/> 事出必有因，在推斷事情上需要釐清事<lb/> 情所以發生之故。〈經上〉第1條：「故，<lb/> 所得而後成也。」〈經說上〉：「故：小<lb/> 故，有之不必然，無之必不然。體也，若尺<lb/> 有端。大故，有之必然，無之必不然，若見<lb/> 之成見也。」「故」即原因或理由，具備<lb/> 所需的條件或原因，事情才會因此發生。<lb/> 而根據〈經說〉的闡釋，故還可分為「小<lb/> 故」(必要條件)與「大故」(充分必要<lb/> 條件)。小故是「有之不必然，無之必不<lb/> 然」，亦即小故是事情發生的必要條件，但<lb/> 只具備此條件卻無法確保事情一定發生。而<lb/> 當大故的條件具足，則能推知事情一定如此<lb/> 發生；若大故不存在，則事情一定不成，所<lb/> 以說「有之必然，無之必不然」。例如：電<lb/> 燈要亮，一定要有電力，但光有電力，電燈<lb/> 未必會亮(例如開關未開)，所以電力是電<lb/> 燈亮的必要條件。若電力正常、燈泡沒有損<lb/> 壞、開關開啟，則燈泡就能亮，所以這些<lb/> 條件是燈泡亮的充分必要條件。又如此條<lb/> 〈經說〉所舉的「見之成見」，指出人眼<lb/> 能夠看見外物，眼睛的正常視力只是必要條<lb/> 件，還需要光線及其他條件配合，眼睛才能<lb/> 見物，這些讓眼睛能夠看見外物的條件就是<lb/> 充分必要條件。<lb/></p><p> 另外，故是「所得而後成」的原因或條<lb/> 件，也是推論的基礎。〈大取〉第43條說：<lb/> 「夫辭以故生，以理長，以類行者也。三物<lb/> 必具，然後足以生。立辭而不明於其所生，<lb/> 妄也。……夫辭以類行者也，立辭而不明於<lb/> 其類，則必困矣。」辭表示立論或命題，一<lb/> 則命題的成立，需要有適當的條件作為支撐<lb/> (辭以故生)，然後依據推論的原則或規範<lb/> 發展滋長(以理長)，按類的異同進行判斷<lb/> 比較(以類行)。如果不了解自己立論的依<lb/> 據，那是胡言妄語；不知依據推論的原則<lb/> 或規範進行，則遇到困頓也是可想而知。<lb/> 陳高傭(2 0 1 6)說：「『以說出故』，就<lb/> 是對於事物的認識要看出它的因果關係；對<lb/> 於事物的說明，要說出它的所以然；對於判<lb/> 斷的構成，必須有充足理由(頁326)。」<lb/> 〈經上〉第73條：「說，所以明也」，就是<lb/> 強調原因或理由的闡明。這種重因果、講理<lb/> 由的主張，詹劍峰(1956)稱之為「理由原<lb/> 則」，王讚源(2015)、孫中原(2016)則<lb/> 以「充足理由律」稱之。<lb/></p><p> S v e n o n i u s(2 0 0 0)認為充足理由律<lb/> (principle of sufficient reason)是書目語<lb/>言 設 計 的 基 本 原 則 ， 強 調 任 何 設 計 的 決<lb/> 策，需以能提出辯護性(defensible)的說<lb/> 明為基礎，不應是任意的決定(頁6 8)。<lb/> S v e n o n i u s指出，充足理由律由萊布尼茲<lb/> (Gottfried Wilhelm Leibniz, 1646-1716)<lb/> 首先提出(參見Melamed &amp; Lin, 2016)，<lb/> 阮甘那桑(S. R. Ranganathan, 1892-1972)<lb/> 將 之 應 用 於 圖 書 分 類 並 改 名 為 公 正 律<lb/> (law of impartiality)。所謂公正律，是<lb/> 要 求 面 對 選 擇 時 ， 應 有 充 足 的 立 論 依 據<lb/>(sufficient grounds)，不得是任意決定<lb/> (Kumar, 1988, p. 102; Ranganathan, 1967, p.<lb/>125)，與充足理由律的意涵相似。而國際<lb/> 圖書館協會聯盟(International Federation of<lb/> Library Associations and Institutions, IFLA)<lb/> 發佈的2016年版Statement of International<lb/> Cataloguing Principles之通則2.13即稱為合理<lb/> 性(或理由)(Rationality)，基本上就是<lb/> 充足理由律的主張(IFLA, 2017, p. 6)。墨<lb/> 家強調「以故生，以理長，以類行」的「明<lb/> 理」，與當代資訊組織重視合理性的說明，<lb/> 可謂不謀而合。<lb/></p><head> 肆﹑ 概念定義與類別劃分<lb/></head><p> 概念的明確定義與類別的適當劃分，是<lb/> 分類區別同異的先備條件。陳高傭(2016)<lb/> 說：「正確的明同異是和邏輯上的劃分及定<lb/> 義分不開，劃分是對於概念外延的揭示，定<lb/> 義是對於概念內涵的揭示(頁223)。」Iyer<lb/> (1995)也指出，概念與類別是知識組織與<lb/> 知識表示的建構基礎，類別及概念的結構<lb/> 以及它們的形成與組織，均是知識組織研究<lb/> 的核心議題(頁40)。《墨經》雖然文字精<lb/> 簡，但內容中有不少涉及概念的定義與類別<lb/> (或範疇)的劃分，誠如孫中原(2 0 1 4)<lb/>所言：「〈經上〉有1 0 0個以上的概念、<lb/> 範疇，它有1 0 0條，每一條都至少定義解<lb/> 釋 一 個 概 念 、 範 疇 ， 這 還 沒 有 把 廣 義 六<lb/> 篇《墨經》涉及的所有概念、範疇，都計<lb/> 算在內。都計算在內，要達到幾百個(頁<lb/> 150)。」以下舉例說明。<lb/></p><p> 一、 概念定義<lb/> l 〈經上〉第23條：「臥，知無知也。」<lb/> 大意：此條定義「睡眠」，睡眠是人的認知<lb/> 能力處於無法認知的狀態。<lb/></p><p> l 〈經上〉第4 1條：「宇，彌異所也。」<lb/> 〈經說上〉：「宇：家東西南北。」<lb/> 大意：這是有關空間的定義，「宇」即空<lb/> 間，遍及各個不同處所，無處不是空間，是<lb/> 東西南北等所有區域的總匯。<lb/></p><p> l 〈經上〉第53條：「平，同高也。」<lb/> 大意：此條以「同高」定義「平面」，表示<lb/> 其上的每一點與水平基準的距離等長。<lb/></p><p> l 〈經上〉第59條：「圜，一中同長也。」<lb/> 大意：「圜」同「圓」，圓的定義是圓心至<lb/> 圓周上的任何一點均為等長(即半徑)。<lb/></p><p> l 〈經上〉第90條：「聞，耳之聰也。」<lb/> 大意：聽覺是耳朵靈敏明通的作用。<lb/></p><p> 以上諸例，均用簡 要 清 晰 的 方 式 定<lb/> 義 一 個 概 念 。 而 在 上 述 定 義 方 式 之 外 ，<lb/> 《 墨 經 》 中 也 運 用 整 體 部 分 關 係 的 表<lb/> 述方式來說明概念(孫中原(2016)稱之<lb/> 為「種差定義」)，茲舉例如下。<lb/></p><p> l 〈經上〉第2條：「體，分於兼也。」<lb/> 大意：《墨經》中的「兼」表整體，「體」<lb/> 則指部分，凡由整體(兼)中分出來的一部<lb/> 分即稱為「體」。此例藉由整體與部分的關<lb/> 係，說明「體」的意涵。<lb/></p><p> l 〈經上〉第24條：「夢，臥而以為然也。」<lb/> 大意：〈經上〉第23條已解釋「臥」是睡眠<lb/> 狀態，此例說「夢」是「臥」的部分現象，<lb/> 是睡眠中的人將虛像當作真實之事。<lb/></p><p> l 〈經上〉第26條：「利，所得而喜也。」<lb/> 〈經上〉第27條：「害，所得而惡也。」<lb/> 大意：由這兩條經文，可知有一個較大的概<lb/> 念稱作「所得」，所得中讓人感到歡喜的是<lb/> 「利」，所得中讓人感到厭惡的是「害」，<lb/> 「利」或「害」是屬於「所得」這個整體中<lb/> 的部分。<lb/></p><p> l 〈 經 上 〉 第 3 6 條 ： 「 賞 ， 上 報 下 之 功<lb/>也。」〈經上〉第38條：「罰，上報下之<lb/> 罪也。」<lb/> 大意：由這兩條經文，可知有一個「上對下<lb/> 的作為」的上位概念，其中對有功者的獎勵<lb/> 就是「賞」，對有罪者的懲處則是「罰」。<lb/></p><p> 二、 類別劃分<lb/> 類是由具有共同屬性或特徵的事物或<lb/> 概念組成的集合，類各有其名目，如〈經說<lb/> 上〉第7 9條所謂「馬，類也，若實也者必<lb/> 以是名也命之」，即以「馬」作為其類的共<lb/> 名。李建華(1991)指出：「《墨辯》中對<lb/> 於類的概念有深入的闡述，並以此作為闡述<lb/> 邏輯理論的基礎(頁3 7)。」在墨家邏輯<lb/> 思想中，「類」是「思想的基本形式，又<lb/> 是邏輯推論的依據」(王讚源，2 0 1 5，頁<lb/> 1 0 1)。〈經下〉第1條之「類以行人」、<lb/> 〈大取〉之「辭以類行」、〈小取〉之「以<lb/> 類取、以類予」等，均是依類推論；而〈大<lb/> 取〉第44條列舉十三類事項(均以「其類在<lb/> 某」的方式呈現)，以說明類行之理，故<lb/> 胡適(1919 2008)認為墨家「一切推論的<lb/> 舉例和斷語，都把一個『類』字作根本(頁<lb/> 217)。」<lb/></p><p> 分類的階層結構，可藉「異中求同」找<lb/> 出共相聚合成大類，或「同中求異」按偏相<lb/> 的差異區分出小類。《荀子•正名篇》說：<lb/> 「萬物雖眾，有時而欲徧舉之，故謂之物。<lb/> 物也者，大共名也。推而共之，共則有共，<lb/> 至於無共然後止。有時而欲偏舉之，故謂之<lb/> 鳥獸。鳥獸也者，大別名也。推而別之，別<lb/> 則有別，至於無別然後止。」具體說明如<lb/> 何藉著重複「異中求同」與「同中求異」兩<lb/> 步驟，以完成階層的分類體系。《墨經》中<lb/> 並無如何建構類別階層的敘述，但〈經下〉<lb/> 第2條說：「推類之難，說在之大小」，指<lb/> 出類有大小，其經說並點出「物」、「四足<lb/> 獸」與牛、馬的不同層級，隱含類的上位<lb/> 下位概念，在外延內包上有廣狹之別。而<lb/> 〈經上〉第79條所謂「名，達、類、私」，<lb/> 指出依事物含括範圍的大小，可分別以達<lb/> 名、類名、私名作為指稱，猶如荀子所謂的<lb/> 大共名、大別名及別名，清晰展現類別階層<lb/> 的概念。以下略舉數例，以見《墨經》中類<lb/> 別劃分的情形。<lb/></p><p> l 〈經上〉第77條：「已，成、亡。」〈經說<lb/> 上〉：「已：為衣，成也。治病，亡也。」<lb/> 大意：「已」意謂事已過，可分為「成」與<lb/> 「亡」兩種，前者如衣服做好，是完成；後<lb/> 者如治好疾病，是消去。<lb/></p><p> l 〈經上〉第79條：「名，達、類、私。」<lb/> 〈經說上〉：「名：物，達也，有實必待<lb/> 之名也命之。馬，類也，若實也者必以是<lb/> 名也命之。臧，私也，是名也止於是實<lb/> 也。聲出口，俱有名，若姓字麗。」<lb/></p><p> 大意：事物之名，依其所涉外延的大小，分<lb/> 別稱為達名、類名、私名。達名即通名，可<lb/> 作為萬物的總稱。「馬」作為類名，是所<lb/> 有馬構成的類別的共名。私名是個體專用，<lb/> 如稱呼某人為「臧」，是以此作為其專名。<lb/> 凡語言出口，一定有名稱及指稱的對象，猶<lb/> 如人與他的名字之間的互相匹配。此例將名<lb/> 稱分為三種，依外延由大至小，以通名、類<lb/> 名、專名三個階層組成。<lb/></p><p> l 〈經上〉第8 1條：「知，聞、說、親；<lb/> 名、實、合、為。」〈經說上〉：「知：<lb/> 傳受之，聞也。方不 ，說也。身觀焉，<lb/> 親也。所以謂，名也。所謂，實也。名實<lb/> 耦，合也。志行，為也。」<lb/></p><p> 大意：此條說明知識的來源、內容與實踐。<lb/> 知識的來源可分為三類：聞知、說知、親<lb/> 知。聞知是傳授得來的知識；說知乃不受方<lb/> 域的限制或阻礙，藉心智推理而得的知識；<lb/> 親知則是親身體驗、閱歷得來的知識。知識<lb/> 的對象(內容)，包括用來指實的名稱、名<lb/> 稱所指謂的事物對象、判斷名實相符的合<lb/> 知。李漁叔(1 9 6 8)說：「凡物必有名，<lb/> ……有名則可循，故曰知名，有名必有實，<lb/> ……有實則可察，故曰知實，名實耦，而綜<lb/> 覈名實之用彰，故曰知合(頁112)。」而<lb/> 知識重實踐，立志且能行即是為知。<lb/></p><p> l 〈經上〉第82條：「聞，傳、親。」〈經<lb/> 說上〉：「聞：或告之，傳也。身觀焉，<lb/> 親也。」<lb/> 大意：由〈經上〉第81條可知，傳授得來的<lb/> 知識稱為「聞知」，又可分為傳聞與親聞，<lb/> 前者是他人間接轉告，後者是親身與聞。<lb/></p><p> l 〈經上〉第84條：「合，正、宜、必。」<lb/> 〈經說上〉：「合：矢至侯中，志功正<lb/> 也。臧之為，宜也。非彼必不有，必也。<lb/></p><p> 聖者用而勿必，必也者可勿疑。」<lb/> 大意：依據〈經上〉第81條的界說，名實耦<lb/> 稱為合，即審知名實是否相符的判斷。合可<lb/> 分為三類，即正合、宜合、必合。射箭欲中<lb/> 箭靶，結果真的射中，是想做的事與結果相<lb/> 符，稱為正合。某人(臧原意為奴僕)之作<lb/> 為合乎其身份所應為，稱為宜合。當事情發<lb/> 生所需的條件具足，事情必然發生，稱為必<lb/> 合，如〈經下〉第51條所言：「且然必然，<lb/> 且已必已。」<lb/></p><p> l 〈經上〉第8 6條：「為，存、亡、易、<lb/> 蕩、治、化。」〈經說上〉：「為：甲<lb/> 臺，存也。病，亡也。買鬻，易也。消<lb/> 盡，蕩也。順長，治也。鼃鼠，化也。」<lb/> 大意：作為可分成存在、消去、交易、滌<lb/> 除、治理、變化六種情形。建造甲臺，是存<lb/> 在；治癒疾病，是消去；買賣貨品，是交<lb/> 易；消耗散光，是滌除；順時成長，是治<lb/> 理；鼃化為鶉，是變化(註十四)。<lb/></p><p> 若將前述〈經上〉第 7 9、 8 1、 8 2、<lb/> 84、86條的內容以圖形表示，可得下列關於<lb/> 「知」的三層次分類架構(圖一)。詹劍峰<lb/> (1956)、王冬珍(1989)也繪有類似的架<lb/> 構圖，可參考。<lb/></p><p> 若依詹劍峰(1 9 5 6)之例，在「說」<lb/> 字之下，採〈小取〉提及之論辯方法，可<lb/> 再分出「或、假、效、辟、侔、援、推」<lb/> 七類(頁60)。此外，若〈經說下〉第4條<lb/> 之「有其實也，而後謂之；無其實也，則<lb/> 無謂也」，也可作為「實」的子項的話，<lb/> 則「實」之下也可分為「有其實」與「無<lb/> 其實」，體系將更為完整。此架構圖系統<lb/> 分明、層次清晰，可見《墨經》中雖未如<lb/> 《荀子》提出建構分類體系的具體文字，<lb/> 但從此類別劃分的結果看，自有其依據外<lb/> 延內包廣狹建立類別階層的方法。<lb/></p><head> 伍﹑ 察名實之理<lb/></head><p> 墨家認為事物之實先於人的存在，而<lb/> 事物之「實」透過人的覺知與認識而有了指<lb/> 稱的「名」，理想的狀況是名實相符，二者<lb/> 間有明確且唯一的對應關係，達到《荀子•<lb/> 正名篇》所謂「使異實者莫不異名」。但人<lb/> 心各殊，語言有別，〈正名篇〉已指出「異<lb/> 形離心交喻，異物名實玄紐」，在日常語言<lb/> 中，名實間多有分歧或混雜的問題。自孔<lb/> 子提倡正名(《論語•子路篇》)，名實<lb/> 問題成為先秦諸子關注的議題，如荀子主<lb/> 張「制名以指實」、「名聞而實喻」(〈正<lb/> 名篇〉)，公孫龍認為「名，實謂也」、<lb/> 「正其所實者，正其名也」、「審其名實，<lb/> 慎其所謂」(〈名實論〉)，《韓非子•定<lb/> 法》、《鄧析子•無厚》等也提及「循名責<lb/> 實」。對於名實問題的重視，墨家也不例<lb/> 外。〈小取〉第1條將「審名實之理」視為<lb/> 墨家辯學的目的之一，〈大取〉第2 9條也<lb/> 說：「諸聖人所先，為人效名實」，著重名<lb/> 實之間對應關係的辨析釐清。<lb/></p><p> 墨家認為「名」是用來指稱的語言形<lb/> 式，「實」是被指稱的對象，如〈經說上〉<lb/> 第8 1條所言：「所以謂，名也；所謂，實<lb/> 也。」借用符號學(semiotics)的說法，<lb/> 「名」的意義或許較接近於符號的概念。<lb/> Saussure(1916/1974)認為符號(sign)具<lb/> 有能指(signifier)與所指(signified)的二<lb/> 元關係，前者指語言符號的形式，後者是語<lb/> 言符號所表達的概念或意義，二者如一張紙<lb/> 的兩面，是不可分離，所以符號具有形式與<lb/> 內容的雙重意義(頁113)。「名」在形式<lb/> 上是一種能指的語言符號，其所指的概念或<lb/> 意義即所謂的「實」。<lb/> 圖一 「知」的分類架構圖<lb/></p><p>〈 小 取 〉 第 2 條 說 ： 「 摹 略 萬 物 之<lb/> 然」，俾「以名舉實」，參照〈經上〉第31<lb/> 條：「舉，擬實也」及其〈經說〉：「舉：<lb/> 告 以 之 名 ， 舉 彼 實 也 」 ， 可 知 墨 家 主 張<lb/> 「名」是替代事物的概要式摹寫，其作用在<lb/> 「擬實」，即《易•繫辭》所謂的「擬諸形<lb/> 容，象其物宜」，是用名描寫事物、代表事<lb/> 物。〈經說上〉第32條「名若畫虎」之說，<lb/> 更具體指出名的模擬性質，名就如同老虎的<lb/> 圖畫，雖不是真實的老虎，卻可讓人藉此認<lb/> 識老虎。陳道德與曾祥雲(2017)說：「名<lb/> 是依據具體物類的外在形徵而摹擬、描畫出<lb/> 來用以標記具體物類的，因而名也就成了具<lb/> 體符號(頁46)。」<lb/></p><p> 名 作 為 概 念 的 語 詞 符 號 ， 有 其 指<lb/> 稱 對 象 ， 也 隱 含 此 概 念 所 具 的 特 徵 屬<lb/> 性 。 Da h l b e r g ( 1 9 8 9 ) 認 為 指 稱 對 象<lb/> (referent)、文字表述(verbal expression)<lb/> 與特徵(characteristics)是構成概念的三元<lb/> 素(轉引自Iyer, 1995, p. 40)。對此，墨家<lb/> 並無相關的完整論述，但從《墨辯》中對<lb/> 「堅白石」的反覆討論，似已帶有這種三元<lb/> 素的想法。公孫龍主張「離堅白」，因為<lb/> 以眼觀石，只見其色，未得其堅；以手觸<lb/> 石，只知其堅，未得其色，故言「無堅得<lb/> 白」、「無白得堅」(詳見《公孫龍子•堅<lb/> 白論》)。墨家反對公孫龍的主張，認為顏<lb/> 色與堅硬兩種性質是石頭兼有的特徵，不能<lb/> 分離，討論石頭這個概念時，要同時兼及石<lb/> 頭的基本屬性。〈經上〉第67條：「堅白，<lb/> 不相外也。」〈經說上〉：「堅：於石無所<lb/> 往而不得，得二。異處不相盈，相非是相外<lb/> 也。」石頭具有堅硬與顏色兩種屬性，二者<lb/> 是同存不能分離。石頭做為一個完整的個<lb/> 體，沒有不是同時具有堅硬與顏色兩種屬性<lb/> 者。即使石頭破損或裂成小塊，仍保有石頭<lb/> 的基本屬性。〈大取〉第29條：「苟是石也<lb/> 白，敗是石也，盡與白同」，石頭的大小會<lb/> 改變，但大塊白色石頭破成小塊，仍是白<lb/> 色石頭。〈經下〉第8條也說：「偏去莫加<lb/> 少，說在故」，〈經說下〉：「偏：俱一無<lb/> 變」，即使石頭有所破損，其本質屬性仍<lb/> 在，沒有改變。墨家認為堅白在石頭中互相<lb/> 充盈，不像公孫龍所說的堅白分離。即使以<lb/> 眼觀石只見顏色，或以手觸石只知堅硬，未<lb/> 感知到的另一種屬性依然存在，不會因人不<lb/> 知而消失。〈經說下〉第3 7條說：「石一<lb/> 也，堅白二也，而在石。故謂有知焉，有不<lb/> 知焉，可。」就是認為堅硬與顏色兩種屬性<lb/> 早已存在石頭之中，人受感官所限，有時或<lb/> 只知這兩種屬性之一，但不應說另一屬性不<lb/> 存在。而且，即便人只知其一，也可參照他<lb/> 人的經驗來學習。〈經下〉第38條：「有指<lb/> 於二，而不可逃，說在以二參」，就是說一<lb/> 人知石硬，一人知石白，藉著二人互相參<lb/> 驗，可以知道石頭兼具顏色與堅硬兩種性<lb/> 質，即〈經說下〉第38條所說：「若知之，<lb/> 則當指之知告我，則我知之，兼指之以二<lb/> 也」，由他人告知我原所不知之事，而對石<lb/> 頭所具屬性有更完整的認識。綜言之，由<lb/> 《墨辯》對「堅白石」的論述，吾人可知，<lb/> 「石」作為一種文字符號，有其指稱的對象<lb/> (石頭)，也包含石所應具的堅硬與顏色屬<lb/> 性，與Dahlberg所說的概念三元素脗合。<lb/></p><p> 名的作用既在擬實，自然有其模擬的對<lb/> 象。《墨辯》中具體列出的命名依據有三：<lb/> 以居運命者、以形貌命者、以舉量數命者。<lb/> 〈大取〉第29條提到：「諸以居運命者，若<lb/> 鄉里齊荊者，皆是。諸以形貌命者，若山丘<lb/> 室廟者，皆是也。」鄉里、齊國、楚國等，<lb/> 是依據居住或遷徙命名；山丘、家室、宗廟<lb/> 等，是依據外表形貌命名。〈大取〉第4 1<lb/> (部分)、兼(整體)，或一、五、十等，<lb/> 是依據量度或數字的概念命名(註十五)。<lb/> 這三種命名方式顯然不足以概括所有事物的<lb/> 名稱來源，故沈有鼎(1980)說：「這樣的<lb/> 分類顯然是粗疏的(頁24)。」但這或許是<lb/> 《墨辯》作者在論辯時舉例言之，目的不在<lb/> 完整列舉命名的各種原則。不過，藉此可<lb/> 知，墨家已注意到命名或有其基本原則可<lb/> 循，不是任意為之。<lb/></p><p> 命名有依據之外，名稱的選擇也要以<lb/> 條：「唯吾謂，非名也則不可，說在反。」<lb/> 〈經說下〉第72條：「惟：謂是霍可，而猶<lb/> 之非夫霍也，謂彼是是也，不可。謂者毋惟<lb/> 乎其謂。彼猶惟乎其謂，則吾謂不行。彼<lb/> 若不惟其謂，則不行也。」此條是說，若<lb/> 我用來指謂的名稱，與大眾習用的名稱不<lb/> 同，則違反大眾對此名實關係既有的約定用<lb/> (鶴)，某人卻要稱之為鼠，則違反約定的<lb/> 用法，彼此之間當然無法溝通。換言之，若<lb/> 所用稱謂非公認或習用的名稱，言語間的溝<lb/> 通就行不通。《荀子•正名篇》說：「名無<lb/> 固宜，約之以命，約定俗成謂之宜，異於約<lb/> 則謂之不宜。」名實之相應能符合約定俗成<lb/> 的用法，就是恰當；不相符，就是不恰當，<lb/> 也就是此條經文所說的「反」。<lb/></p><p> 俗成者不相符的情形之外，還有一種未能<lb/> 因應外在條件改變而調整名稱的「過名」<lb/> 現象。〈經下〉第3 3條：「或，過名也，<lb/> 說在實。」〈經說下〉：「或：知是之非<lb/> 此也，有知是之不在此也，然而謂此南北，<lb/> 過而以已為然。始也謂此南方，故今也謂此<lb/> 南方。」過名就是指名稱錯誤造成的名實不<lb/> 符，譬如方位的指向有南有北，當人在臺<lb/> 北，則新竹的方位在南；當人到了臺中，新<lb/> 竹的方位變成在北，此時若仍堅持原來的<lb/> 「南方」之說，未依外在條件的改變而調<lb/> 整，則原先正確的南方指稱也變成錯誤。所<lb/> 以，名實的相應，除了採用大眾習用的「正<lb/> 名」之外，在實際稱謂時，也需依情況適時<lb/> 調整，讓能指的名與所指的實相符。<lb/></p><p> 的「使異實者莫不異名」，名與實之間有明<lb/> 確的一對一關係。但人類的語言發展並非<lb/> 如此，所以同一事物可能有不同稱謂(同實<lb/> 異名，《墨經》稱為「一實二名」)，或同<lb/> 一名稱卻指稱兩種以上的不同事物(同名異<lb/> 實，《墨經》稱為「一名二實」)。針對同<lb/> 實異名，墨家認為異名不礙其實，只是「重<lb/> 同」。〈經下〉第35條提到「同，則或謂之<lb/> 狗，其或謂之犬也」，〈經下〉第40條載：<lb/> 「知狗而自謂不知犬，過也，說在重」，<lb/> 〈經下〉第5 4條也說：「狗，犬也。而殺<lb/> 狗非殺犬也，不可，說在重。」狗與犬均指<lb/> 稱同一類動物，名稱有別，但所指一實，故<lb/> 一邊說「知狗」一邊卻又說「不知犬」，<lb/> 或一方面說「殺狗」另一方面卻說「不殺<lb/> 犬」，則不可，因為狗與犬所指是同一類的<lb/> 動物。至於同名異實的情形，則有賴辨析釐<lb/> 清，才不致誤用。〈經說下〉第9條：「假<lb/> 謂「假」就是與事實不合，因為非真所以叫<lb/> 假，就像呼狗為霍(鶴)，但事實上狗不是<lb/> 鶴，正如姓霍的人不是鶴一般。霍字既是姓<lb/> 氏，也可作「鶴」解，使用時若不辨明，就<lb/> 有「以人為鶴」或「以鶴為人」的錯誤。另<lb/> 外，〈經下〉第3條討論「物盡同名」(註<lb/> 究查明其真實意義。例如：心肝可指人的內<lb/> 腑器官，也可用來指稱所愛之人，不明所<lb/> 指，名實就無法相應。又如；「美麗」與<lb/> 「附麗」皆有麗字，「暴虐」與「暴露」均<lb/> 有暴字，「勇夫」與「夫婦」皆有夫字，但<lb/> 字同意義不同，不可混淆而不釐清。換言<lb/> 之，對於同名異實者，重在辨明，俾名實得<lb/> 以相應。<lb/></p><p> 類名與類別劃分是建構分類體系的必<lb/> 要元素，這些關於名實對應關係的討論，<lb/> 有助於類名的選擇與其指稱意涵的確定，<lb/> 因為類名與類的概念愈相應相得，對人們<lb/> 認識該類別愈有幫助。進一步依當代資訊組<lb/> 織的原則看，採用使用者通用且熟悉的詞<lb/> 彙(common name usage)，自二十世紀初<lb/> 時Cutter已提出相關主張(Cutter, 1904)，<lb/> 使 用 者 的 方 便 性 自 此 成 為 指 導 方 針 。<lb/> Ranganathan(1967)所用的「被查找標目<lb/> 準則(the canon of the sought heading)」，<lb/> 也是採取使用者選用詞彙的角度。Svenonius<lb/> (2 0 0 0)討論資訊組織的原則，也強調通<lb/> 用(common usage)與使用者保證(user<lb/> w a r r n F L A(2 0 1 7)所提<lb/> 出的Statement of Cataloguing<lb/> r i n c i p l e s，仍然揭櫫以使用者的方便性<lb/> (convenience of the user)為最優先，同時<lb/> 也重視語彙的通用原則(頁5)。另外，關<lb/> 於「一名二實」與「一實二名」，這也是今<lb/> 天權威控制欲解決的問題。《墨辯》認為一<lb/> 實二名可以接受，因為在日常語言中不會弄<lb/> 錯指稱對象，但就資訊組織言，一實二名會<lb/> 造成檢索的困擾，所以需要處理。至於一名<lb/> 二實，《墨辯》認為名實不相應，需要辨明<lb/> 釐清，這正是所謂權威控制的任務之一(參<lb/> 見Svenonius, 2000, Chap. 9)。<lb/></p><head> 陸﹑ 明同異之處<lb/></head><p> 區別同異是分類的基礎，墨家重視依<lb/> 類推論，對於事物同異之所在自然要用心考<lb/> 究，故「明同異之處」(〈小取〉第1條)<lb/> 成為墨家辯學的目的之一。同異之別的焦點<lb/> 在同，先確定何者為同，再據以區辨何者<lb/> 為異，如沈有鼎(1 8<lb/> 根據在於事物間的類同，……明類就是明<lb/> 同異(頁4 2)。」而決定何者為同的條件<lb/> 並非唯一，判斷的依據不同，就會產生不<lb/> 同類型的同與異。美國圖書分類學家Ernest<lb/> Richardson曾說過，分類是由事物的相似性<lb/> (likeness)支配，而相似可以有多種類型<lb/> (詳見Richardson, 1930, pp. 1-3)。墨家對<lb/> 此早有認識，例如〈大取〉第2 4條提到：<lb/> 「不至尺之不至也，與不至千里之不至，不<lb/> 異」，若從長度或距離的觀點看，一尺與千<lb/> 里確實差距極大，但從「不至」的觀點看，<lb/> 未達一尺或未達千里都是「不至」，所以是<lb/> 同非異。事實上，《墨經》已按不同基準列<lb/> 舉不同類型的同異，茲以〈經上〉第87、88<lb/> 條為例，說明如下。<lb/></p><p> l 〈經上〉第8 7條：「同，重、體、合、<lb/> 類。」〈經說上〉：「同：二名一實，重<lb/> 同也。不外於兼，體同也。俱處於室，合<lb/> 同也。有以同，類同也。」<lb/></p><p> l 〈經上〉第8 8條：「異，二、不體、不<lb/> 合、不類。」〈經說上〉：「異：二必<lb/> 異，二也。不連屬，不體也。不同所，不<lb/> 合也。不有同，不類也。」<lb/></p><p> 同，分為重同、體同、合同、類同四<lb/> 種；相對的，異也分為四種：二必異、不體<lb/> 之異、不合之異、不類之異。兩個名稱指謂<lb/> 同一事物的同(如狗、犬)，稱為重同；而<lb/> 兩物之間一定能找出差異，稱為二必異。當<lb/> 事物屬於一個整體或系統，產生整體 部分<lb/> 部<lb/> 稱為合同；所在位置不同，則是不合。兩物<lb/> 之間性質有相似之處，稱作類同；彼此之間<lb/> 並無相似性質，稱作不類。<lb/></p><p> 另外，〈大取〉第3 1條載：「重同，<lb/> 具同，連同，丘同，鮒同，同類之同，同<lb/> 名之同，同根之同，是之同，然之同。有<lb/> 非之 異 ， 有 不 然 之 異 」 此 條 列 舉 十 種<lb/> 連同、同類之同，可分別對應〈經上〉第<lb/> 8 7條之重同 、 合 同 、 體 同 、 類 同 四 種 。<lb/> 丘 同 之 丘 字 與 「 區 」 通 ， 有 解 為 區 域 相<lb/> 同 者 ( 如 ： 王 讚 源 ， 2 0 1 1 ； 陳 孟 麟 ，<lb/> 1 9 9 6；詹劍峰，1 9 5 6)，有解為部分相<lb/> 同 ( 如 ： 陳 高 傭 ， 2 0 1 6) ， 也 有 釋 為 大<lb/> 同 小 異 之 同 ( 如 ： 姜 寶 昌 ， 2 0 0 9) 。 鮒<lb/> 同 之鮒與「附」通，詹劍峰(1 9 5 6)認為<lb/> 非馬或石頭的主要屬性；陳孟麟(1996)、<lb/> 王 讚 源 ( 2 0 1 1 ) 等 則 解 為 關 係 之 同 ；<lb/> 姜 寶 昌 ( 2 0 0 9) 以 為 是 小 同 大 異 之 同 ；<lb/> 周雲之(1993)、陳高傭(2016)主張是相<lb/> 對依附之同。同名之同，指同名異實(如杜<lb/> 鵑是花名，也是鳥名)；同根之同，指根源<lb/> 相同(如兄弟來自同一父母)。「是之同」<lb/> 似與「有非之異」相對，「然之同」或與<lb/> 「有不然之異」相對，但諸家註解對此四句<lb/> 的解讀差異頗大，此處不強作解說。不過，<lb/> 即使我們無法充分解讀這段文字，對墨家能<lb/> 運用不同基準區分出同異的類型，則是無<lb/> 可置疑。當代以研究類別形成原因著稱的<lb/> George Lakoff說過，人們針對事物建構意義<lb/> sense)的方法很多，相應的分類<lb/> 系統因此多元而豐富，他質疑為何相信自然<lb/> 界只有單一分類標準的主張會一直存在呢<lb/> (Lakoff, 1987, p. 119)？Lakoff若有機會讀<lb/> 到《墨辯》多種同異類型的說法，或許會有<lb/> 先得我心之感。<lb/></p><p> 然則何以得區分出多種同異的類型呢？<lb/> 墨家提出「同異交得」之說。〈經上〉第89<lb/> 條：「同異交得，放有無」，其經說舉出<lb/> 有無、多少、去就、堅柔、生死、長少、白<lb/> 概念為例。同異交得是同異並存的概念，如<lb/> 的「大風吹」遊戲試為解說。遊戲中，當出<lb/> 題者提出某種條件，符合這些條件的人就需<lb/> 移動；當另一條件被提出，又有另一批符合<lb/> 條件的人需移動。參與遊戲的人可能只符合<lb/> 條件之一，也可能全部符合或全都不符，也<lb/> 就是說參與遊戲的人對各種條件的符合狀況<lb/> 是在有無之間。同一個人會因設定的條件不<lb/> 同，而被歸入不同的同異群組之中。試再以<lb/> 此條經說的「長少」為例，一個男子可以<lb/> 同時是人子、人夫與人父，對其子而言，<lb/> 他是「長」；對其父母而言，他是「少」，<lb/> 長或少是依其對象而言。另外，此人若無子<lb/> 女，則他是「人夫」卻不屬於「人父」的類<lb/> 型。又如〈大取〉第41條提到「楊木之木與<lb/> 桃木之木也同」，楊樹與桃樹是不同植物，<lb/> 形貌不同，但由它們都從木部這一點來看，<lb/> 則它們又是相同，也是同異交得。〈經上〉<lb/> 第39條：「同，異而俱於之一也」，清楚指<lb/> 出「同」就是由相異事物間聚焦在相似處<lb/> 而得。此外，〈大取〉第3 1條：「有其異<lb/> 也，為其同也；有其同也，為其異也」(註<lb/> 十七)，〈小取〉第4條：「夫物有以同而<lb/></p><p> 所謂同中有異、異中有同，若從異中<lb/> 求同可產生聚合，若從同中求異可產生分<lb/> 別。正如《荀子•正名篇》所言，「有時而<lb/> 欲徧舉之」，故「推而共之」；「有時而欲<lb/> 偏舉之」，故「推而別之」。〈經下〉第13<lb/> 條說：「區物一體也，說在俱一、惟是。」<lb/> 〈經說下〉：「區：俱一，若牛馬四足；惟<lb/> 是，當牛馬。數牛、數馬，則牛、馬二；數<lb/> 牛馬，則牛馬一。若數指，指五而五一。」<lb/> 區分事物時，同一事物可依其獨有的特殊性<lb/> (惟是)自為一類，也可依事物間的共通<lb/> 性(俱一)匯合為一大類。所以，從同為<lb/> 四足獸的觀點，牛、馬可合為一類；若從<lb/> 牛、馬各自的特殊性看，則牛是一類、馬是<lb/> 一類。猶如以指做單位，人的一手有五指；<lb/> 若以手為單位，則手是一。墨家說「二必<lb/> 異」(〈經說上〉第88條)，若真要找出事<lb/> 物的差異，一定有可作為分別條件的偏相。<lb/> 而異中存同，也可以找出作為組合條件的共<lb/> 相。墨家或荀子的概念，與近、現代建構分<lb/> 類體系的基本程序並無不同。英國圖書分類<lb/> 學家W. C. Berwick Sayers就有類似說法，他<lb/> 的條件，按照事物的相似性聚合，依其差異<lb/> 性分別，是類別構成的基礎。而利用種差<lb/> qualities)反覆進行類別區<lb/> 分，即可建構出具上下隸屬關係的分類體系<lb/> (詳見Sayers, 1944, pp. 79-82)。<lb/></p><head> 柒﹑ 察類與推類<lb/></head><p> 分類是依據事物的屬性，「同則同之，<lb/> 異則異之」。〈經下〉第68條：「彼此彼此<lb/> 下〉：「彼：正名者彼此。彼此可，彼彼止<lb/> 於彼，此此止於此，彼此不可。彼且此也，<lb/> 彼此亦可。彼此止於彼此，若是而彼此也，<lb/> 則彼亦且此此也。」此條若採定名的觀點，<lb/> 是強調用彼名稱彼實，用此名稱此實，使名<lb/> 實相符、不相混淆。若是用彼名與此名同稱<lb/> 一物，是一實二名，可；但一名二實，則不<lb/> 宜。若從分類的觀點，則「彼止於彼、此止<lb/> 於此」表達的正是同同異異的概念。依循區<lb/> 分同異的分類原則，應入此則入此，應歸彼<lb/> 則歸彼，應入彼此則入彼此(「彼此」作為<lb/> 類別代稱，既非「彼」也非「此」)，使各<lb/> 歸其類而相異。若是以彼入此，或是以此入<lb/> 彼，或是以彼(或此)入彼此，則名實不<lb/> 符、類別不明。換言之，名與實要相應，類<lb/> 別與其內涵亦需相應。<lb/></p><p> 還可舉〈經下〉第67條為例。經文說：「牛<lb/> 馬之非牛，與可之同，說在兼。」〈經說<lb/> 下〉：「……且牛不二，馬不二，而牛馬<lb/> 二。則牛不非牛，馬不非馬，而牛馬非牛、<lb/> 非馬，無難。」此處有三個主要類別概念：<lb/> 牛、馬、及作為集合名詞的「牛馬」。牛、<lb/> 體之意)，所以牛不等同於「牛馬」，「牛<lb/> 馬」不等同於牛，因為外延內包不同。<lb/></p><p> 彼、此不等同於「彼此」，牛、馬與<lb/> 「牛馬」不可混淆，凸顯類別範圍大小的界<lb/> 定，正是推類困難的關鍵所在，故〈經下〉<lb/> 第 2 條說：「推類之難，說在之大小。」<lb/> 〈經說下〉第2條舉例說明：「推：謂四足<lb/> (註十九)所有四足的獸類動物的集合，可<lb/> 構成一個「四足獸」的類別，但並非所有四<lb/> 足的動物都是四足獸，像是青蛙、烏龜、蜥<lb/> 蜴等屬於四足動物卻不是四足獸，「四足動<lb/> 物」這個類別的外延要大於「四足獸」的外<lb/> 延。牛、馬、虎、豹各自是一獨立類別，四<lb/> 者互不相屬，卻同屬於四足獸，是四足獸之<lb/> 下的子類目。所以，「四足獸」這個類別的<lb/> 外延大於牛、馬、虎、豹各類，且是由牛、<lb/> 馬、虎、豹等所有四足獸類組成的大類。而<lb/> 「物」則是達名，是代表萬物的基本範疇，<lb/> 其外延性較諸前述各項類別均來得更大。若<lb/> 依它們的外延性由大至小排列，可得如下順<lb/> 序：物＞四足動物＞四足獸＞牛(馬、虎、<lb/> 豹等與其同級)。因此，若不能辨明類別範<lb/> 圍的大小，推類之時難免遭遇困難。<lb/></p><p> 察類需掌握事物之本質，不能只憑外<lb/> 相或表徵，因為判斷是對「事物有沒有某種<lb/> 屬性的表達(陳高傭，2016，頁325)。」<lb/> 〈經下〉第65條：「一法者之相與也盡類，<lb/> 「一：方貌盡，俱有法而異，或木或石，不<lb/> 害其方之相似也。盡貌猶方也，物俱然。」<lb/> 法 指 標 準 或 ， 〈 經 上 〉 第 7 1 條 說 ：<lb/> 「法，所若而然也」，按照規範去做就能如<lb/> 此，所以依據相同標準或規範的事物，可視<lb/> 為同類。例如〈經上〉第60條說：「方，柱<lb/> 形，即是方形，符合這個定義的圖形或物件<lb/> 均可視為方類，因為它們是依據這個標準來<lb/> 界定。四邊相等與四角相等(均為直角)是<lb/> 方的基本屬性，「方」作為一個類別，可以<lb/> 含括所有具備這些屬性的物件。至於方形物<lb/> 件的材質是木、是石或其他材料，並不影響<lb/> 4條也<lb/> 說：「小圜之圜，與大圜之圜同」，參照<lb/> 〈經上〉第5 9條定義圜(圓)為「一中同<lb/> 長」，只要符合半徑等長的定義即是圜，所<lb/> 以小圜與大圜同屬於「圜」的類別，不因大<lb/> 小而有別。換言之，凡是依據同一標準或規<lb/> 範界定的事物，都可歸屬於同一類，這是判<lb/> 斷事物歸屬類別的通例，所以〈經上〉第97條<lb/> 說：「法同則觀其同」，以標準同一之故。<lb/></p><p> 區辨 事 物 之 同 異 與 類 別 需 掌 握 其 本<lb/> 質屬性，而且是能有效區別事物間差異的<lb/> 根 本 特 徵 。 依 據 特 徵 之 有 無 進 行 類 別 區<lb/> 分，Ranganathan(1967)稱之為特徵準則<lb/> (Canons for characteristics)；其下又分出<lb/> 一條區別準則(Canon of differentiation)，<lb/> 主張區分類別時，應依據具備區別力、能有<lb/> 效區辨類別根本差異的特徵屬性。譬如，在<lb/> 分別人與動物的差異時，若說人用手、動物<lb/> 用爪，雖用到部分人與動物的特徵，卻不是<lb/> 區別人與動物的根本差異，因為部分動物<lb/> (如：猩猩、猿猴)也用手。〈經下〉第<lb/> 6 6條所討論的，正是屬性與根本差異的分<lb/> 別。經文說：「狂舉不可以知異，說在有不<lb/> 可。」〈經說下〉：「狂：牛與馬惟異，以<lb/> 牛有齒，馬有尾，說牛之非馬也，不可。是<lb/> 俱有，不偏有，偏無有。曰：牛與馬不類，<lb/> 用牛有角，馬無角，是類不同也。若舉牛有<lb/> 角，馬無角，以是為類之不同也，是狂舉<lb/> 也，猶牛有齒、馬有尾。」所謂舉，有「擬<lb/> 實」之意，狂舉就是不符事實的言說。狂舉<lb/> 所以不能正確區別同異，就是因為作為區分<lb/> 的條件並不具根本差異性，造成所得的結論<lb/> 有誤。例如牛、馬不同類，是一般人的認<lb/> 識。但若有人說牛、馬之所以不同類，是因<lb/> 為牛有牙齒、馬有尾巴，則是不成立的。因<lb/> 為牛有齒馬也有齒，馬有尾牛也有尾，不應<lb/> 用「有齒無齒」、「有尾無尾」作為區別<lb/> 牛、馬的依據。採用這種「共有」或「共<lb/> 無」的屬性作為區分條件，當然是無效的。<lb/> 反 之 ， 若 用 牛 有 角 、 馬 無 角 作 為 區 分 依<lb/> 據，因「角」是二者不並存的根本屬性，<lb/> 可以有效區分牛、馬為兩類。換言之，分<lb/> 類時要能確實掌握事物間不並存的根本差<lb/> 異，即沈有鼎(1980)所謂「此類事物全有<lb/> 而同時彼類事物全沒有的特徵(頁46)」，<lb/> 如此才能正確地劃分類別。<lb/></p><p> 辨別同異時，一般是依據有無具備某<lb/> 矛盾律所界定，只能在同與異二者之中選<lb/> 擇，例如一隻動物是牛或不是牛、有角或<lb/> 無角等，不能有第三種選項。但墨家也注<lb/> 意到，有些類型的同異會因其區分條件所採<lb/> 用的標準不同而有改變，例如高矮、胖瘦、<lb/> 長短即是如此。當設定某一高度以上為高，<lb/> 此種高矮的歸類，會因條件而異，當我們調<lb/> 整高度的標準時，類別的成員會因此而改<lb/> 變。〈經下〉第80條說：「物甚不甚，說在<lb/> 若是。」〈經說下〉：「物：甚長、甚短。<lb/> 莫長於是，莫短於是。是之是也，非是也<lb/> 者，莫甚於是。」此條指出，事物的程度如<lb/> 何，需經由比較才能確知，而「若是」的<lb/> 「是」就是指作為比較的依據。例如選定一<lb/> 個數字作為比較繩子長度的參考值，則高於<lb/> 此數字是長(或說更長)，低於此數字是<lb/> 短(或更短)，是長是短會隨選定的參考<lb/> 值而改變。此說與近代Lotfi Zadeh的等級類<lb/> 別說(graded category)，頗為相近。Zadeh<lb/> (1965)提出模糊集合論(fuzzy set)，因<lb/> 為他發現某些集合的成員不是固定不變，例<lb/> 如以「高」為例，一個人是高或矮，是按選<lb/> 定的高度參考值而異，所以同一個人，依某<lb/> 一參考值可以歸入高的集合，但按另一參<lb/> 考值卻會歸入矮的集合(參見Lakoff, 1987,<lb/> 21-22)。<lb/></p><p> 不相同的類別，不適合拿來一起比較，在<lb/> 《墨經》中也有類似的主張。〈經下〉第7<lb/> 條：「異類不比，說在量。」〈經說下〉：<lb/> 「異：木與夜孰長？智與粟孰多？爵、親、<lb/> 行、賈，四者孰貴？麋與霍孰高？蚓與瑟<lb/> 孰瑟？」墨家認為不同類別的東西不能相<lb/> 比，關鍵在所選擇的衡量標準。例如：樹木<lb/> 與夜晚雖然都可用長短來形容，但樹木的長<lb/> 短是空間，夜晚的長短是時間，二者標準不<lb/> 同，如何比較？又如：採用多少作為比較智<lb/> 力與粟米的基準，拿明明是不相干的事物來<lb/> 比較，是否有意義呢？同理，爵位的貴、親<lb/> 人的貴、德行的貴、物價的貴，四個貴字的<lb/> 意義不同，問何者較貴？並不適宜。而取蚯<lb/> 蚓與瑟琴比較何者的形態較瑟縮？這也是異<lb/> 類相比，不具意義。然而，蘋果與橘子真的<lb/> 不能比較嗎？經文指出關鍵在「量」，如果<lb/> 選擇適宜的衡量標準(如：重量、數量或體<lb/> 積)，或許二者可以做有意義的比較。所<lb/> 以，〈經上〉第9 8條主張：「法異則觀其<lb/> 宜」，〈經說上〉：「法：取此擇彼，問故<lb/> 觀宜。」當標準不同時(法異)，應瞭解其<lb/> 原因或理由，根據其應用上的適切性做選<lb/> 擇。在進行類比時，衡量標準的選用是有彈<lb/> 性的，是根據理由與合宜性做選擇。<lb/></p><head> 捌﹑ 結語<lb/></head><p> 《墨辯》有狹義、廣義二說，當代學<lb/> 者多採廣義之說，以《墨子》書中之〈經<lb/> 上〉、〈經下〉、〈 經 說 上 〉 、 〈 經 說<lb/> 〉 、 〈 大 取 〉 、 〈 小 取 〉 六 篇 合 稱<lb/> 《 墨 辯 》 。 《 墨 辯 》 是 墨 家 邏 輯 學的奠<lb/> 基之作，胡適(1 9 1 9 2 0 0 8)高度肯定<lb/> 《墨辯》的重要性，認為它是「中國古代<lb/> 第一部奇書(頁237)」；沈有鼎(1980)<lb/> 主張《墨辯》代表中國古代邏輯學思想的發<lb/> 展高峰與光輝的一頁(頁2、90)；勞思光<lb/> (1981)認為它「代表中國古代研究邏輯及<lb/> 知識問題之主要成績(頁273)」；馮友蘭<lb/> (1934 2011)更以為「《墨經》之成就，<lb/> 比《荀子•正名篇》為高(頁266)」。<lb/></p><p> 故研究《墨辯》的學者，多聚焦於其邏輯思<lb/> 維的闡發。但墨家辯學重視依類推論，如<lb/> 〈經說上〉之「有以同，類同也」、「不有<lb/> 同，不類也」，〈經下〉之「類以行人」、<lb/> 「異類不比」，〈小取〉之「以類取、以類<lb/> 予」等，均涉及推類。〈大取〉第43條更明<lb/> 白揭示：「夫辭以類行者也，立辭而不明於<lb/> 其類，則必困矣」，指出判斷推論的基礎在<lb/> 「類」。〈大取〉第44條則具體列舉十三種<lb/> 類型，做為「以類行」的參照。正如胡適<lb/> (1919 2008)所言，墨家「一切推論，無<lb/> 論是歸納，是演繹，都把一個『類』字作根<lb/> 本(頁219)。」據此可知，「類」是墨家<lb/> 邏輯的核心概念，也是其立論推理的基礎。<lb/> 「類」概念的提出，是墨家對中國邏輯學<lb/> 的一大貢獻；以「類」概念作為邏輯基本範<lb/> 疇，是由墨家開始確立(秦彥士，1994)。<lb/> 《墨辯》的內容豐富多元，其中涉及的概念<lb/> 定義、類別劃分、名實、同異、屬種層級、<lb/> 察類與推類等，均與「類」有關。所以，當<lb/> 代研究墨家邏輯的論述，有專門由其類範<lb/> 0 1 2；李建華，<lb/> 1991；谷振詣，2001；張曉芒，2010)，但他<lb/> 則嘗試由分類思維的觀點對此進行解析。<lb/></p><p> 分類由感知事物之存在與察覺事物間<lb/> 之異同開始，若人的覺知官能未能感知，則<lb/> 後續的區辨與分類均不可能發生。《墨辯》<lb/> 中系統性的說明人類的心智活動，包括人如<lb/> 何利用五官的機能為基礎，接知外物，慮知<lb/> 外物，並透過心智的體悟產生認知(墨家為<lb/> 此創造<lb/> 正名篇》所言，「天官之當簿其類」是第一<lb/> 步，若「五官簿之而不知」則無所覺知，接<lb/> 著要靠「心有徵知」，能徵知才有體悟，若<lb/> 「心徵之而無說，則人莫不然謂之不知」。<lb/> 這是分類能力的心智基礎，《墨辯》中已提<lb/> 供了具體的闡述。<lb/></p><p> 分類與邏輯密切相關，因為分類旨在<lb/> 區別異同，而在判斷同異的過程中，需要有<lb/> 基本的思維規律作為指導。西方邏輯以同一<lb/> 律、矛盾律(不矛盾律)、排中律作為邏輯<lb/> 思辨的基礎，《墨辯》中雖無此名義，但根<lb/> 據當代學者的研究，《墨辯》之內容已論及<lb/> 上述思維三律。更有西方學者認為，不矛盾<lb/> 律與排中律的基本法則，是由墨家最早提出<lb/> (如Bod, 2010/2015)。《墨辯》中已運用<lb/> 這些規範作為類別劃分的依據，例如：分<lb/> 「窮」為「有窮」「無窮」，分「時」為<lb/> 「有久」「無久」。此外，墨家十分重視理<lb/> 由與原因的說明，王讚源(2015)、孫中原<lb/> (2016)等主張以「充足理由律」稱之。而<lb/> 充足理由律恰是當代圖書分類重視的原則，<lb/> 例如Ranganathan的公正律、Svenonius的充<lb/> 足理由律、或IFLA之2016年版Statement of<lb/> International Cataloguing Principles提出的合<lb/> 理性原則，均與墨家的主張不謀而合。<lb/></p><p> 區別同異之後所確立的類別，需給予<lb/> 適當的類名，類名的意涵可藉定義來釐清；<lb/> 而類別與類別之間的關係，則需要依據它們<lb/> 彼此之間的共相與偏相做進一步的組織。關<lb/> 於概念的定義與類別的劃分，在《墨辯》中<lb/> 處處可見，而這些都是建構分類系統的先備<lb/> 條件與程序。《墨辯》雖未如《荀子•正名<lb/> 篇》具體提出類別階層建構的步驟，但由<lb/> 「物＞類名＞私名」及「物＞四足動物＞四<lb/> 足獸＞牛」的外延內包關係，可清楚看出墨<lb/> 家的類別劃分已有清楚的階層或屬種關係。<lb/></p><p> 墨家重視名實之間對應關係的辨析釐<lb/> 清，「察名實之理」是墨家辯學的目的之<lb/> 一。墨家主張「所以謂，名也；所謂，實<lb/> 也」，借用符號學的說法，「名」具有語言<lb/> 符號的形式(所指)，並藉此表達所指稱的<lb/> 概念或意義(能指)，此處所指稱的對象即<lb/> 「實」。墨家認為名的作用在「擬實」，名<lb/> 就如同老虎的圖畫，有讓人藉此認識老虎<lb/> 的模擬效用，故曰「名若畫虎」。而藉著<lb/> 《墨辯》中對「堅白石」的反覆討論，墨家<lb/> 似乎主張概念是由「指稱對象」、「文字表<lb/> 述」與「特徵」的三元素構成。例如「石」<lb/> 對象，而且石頭具備堅性與顏色的基本屬<lb/> 性，是不可分離，在討論石頭的概念時是三<lb/> 者同時存在。另外，在命名時，墨家主張採<lb/> 用大家習用或認可的名稱，與〈正名篇〉：<lb/> 「名無固宜，約之以命，約定俗成謂之宜」<lb/> 的主張相近。在名稱的運用上，墨家主張依<lb/> 情況適時調整，否則就會發生名實不相應的<lb/> 「過名」問題。這些關於名實對應關係的討<lb/> 論，都可以作為類名定義與類別劃分的基<lb/> 礎，因為類名與類的意涵愈相應相得，對人<lb/> 們認識類的概念愈有幫助。<lb/></p><p> 推論，故「明同異之處」也是墨家辯學的目<lb/> 的之一。墨家注意到事物間之同異並非固定<lb/> 不變，由於「同異交得」，所以同中存異，<lb/> 異中存同，依選定的區別條件不同，會產生<lb/> 不同的同異組合。〈大取〉第31條載：「重<lb/> 同，具同，連同，丘同，鮒同，同類之同，<lb/> 同名之同，同根之同，是之同，然之同」，<lb/> 共計十種「同」的類型；〈經上〉第88條則<lb/> 列出「二、不體、不合、不類」四種「異」<lb/> 的類型。這些多樣性的同異類型，顯示墨家<lb/> 對於事物間同異的區隔有相當細膩的認識，<lb/> 也與當代對範疇形成原因與其類型多元的認<lb/> 識相符。<lb/></p><p> 墨家的分類觀點，是「彼止於彼、此<lb/> 止於此」，與荀子「同者同之，異者異之」<lb/> 的概念相近，也與當代對分類的基本認識<lb/> 相似。分類要能掌握類別的外延內包意涵，<lb/> 故「牛」、「馬」、「牛馬」代表不同類<lb/> 別，要能確實分別，以牛入「牛馬」或以<lb/> 「牛馬」入「牛」都不可。而區別同異要能<lb/> 掌握事物間的根本差異，沈有鼎(1 9 8 0)<lb/> 說：「能透過表象，了然於事物本質上的<lb/> 同異，這就叫作知類或明類(頁4 2)。」<lb/> 《墨辯》中反對以「牛有齒、馬有尾」作為<lb/> 區分牛、馬的條件，因為這並非全有全無的<lb/> 不並存條件，不能依此區分牛、馬，必須找<lb/> 出真正能區別牛、馬異同的根本屬性，此即<lb/> Ranganathan所謂的區別準則。墨家還注意<lb/> 照值進行區分，例如長度即是如此。墨家的<lb/> 主張與Zadeh(1965)的「等級類別說」相<lb/> 仿，但墨家在兩千多年前已經提出。最後，<lb/> 關於蘋果與橘子可以相比嗎？墨家的主張是<lb/> 「異類不比」，但其關鍵在「量」，即我們<lb/> 採用的衡量標準為何？〈經上〉第98條說：<lb/> 「法異則觀其宜」，猶如區分同異可以採用<lb/> 不同基準，依情況採用適宜的分類標準是墨<lb/> 家的彈性作法。<lb/></p><p> 《墨辯》是中國邏輯學的奠基之作，<lb/> 其相關研究多從墨家邏輯入手，本文嘗試以<lb/> 分類學觀點進行分析。如前所言，關於分<lb/> 類思維起源的研究，西方學者多主張可溯源<lb/> 至古希臘時期的亞里斯多德，但中國分類思<lb/> 維的緣起，相對就較少受到關注。事實上，<lb/> 《墨辯》不僅是「邏輯學的寶庫」(沈有鼎，<lb/> 1980，頁42)，也可以是分類學的寶庫，其<lb/> 中關於覺知能力、思維規律、概念定義、類<lb/> 別 屬種劃分、名實、同異、察類與推類等<lb/> 思維，都值得我們關注。此外，先秦諸子<lb/> 的著作中，除《墨子》之外，《荀子》、<lb/> 《公孫龍子》、《尹文子》、《鄧析子》等<lb/> 人獻曝、意在拋磚引玉，期待後有來者。<lb/></p> 註釋<lb/> 註一： Jespersen(1922)認為人類具有分<lb/> 類的本能(classifying instinct)，並<lb/> 主張「人是分類的動物」(頁3 8 8 -<lb/>389)；Bowker與Star(1999)也提<lb/> 出分類是必然發生(inescapable)<lb/> 的 人 類 活 動 ， 能 分 類 的 是 人 ( T o<lb/> classify is human; pp.<lb/> (1965)則持不同看法：「西洋目錄<lb/> 學家每謂分類為人類之本能；實則<lb/> 積得豐富之經驗後，自然有鑒別之<lb/> 知識耳；謂為本能，則未必也(頁<lb/> 61)。」昌彼得與潘美月(1986)也<lb/> 認為，未必是本能(頁35)。<lb/> 註二： 例如：傅偉勳(2013)就認為亞理斯多德<lb/> 「在哲學史上首次嘗試一種範疇分類<lb/> 的探求工作(頁103)。」<lb/> 註三： 姚名達(1965)說：「荀子此論，雖<lb/> 就命名而言，然分類之原理，亦盡在<lb/> 其中矣(頁62)。」何光國(1990)<lb/> 也認為荀子最能「掌握分類思想精<lb/> 髓」，其〈正名篇〉為「圖書資訊分<lb/> 類打開了思想上的窗子」，是「組織<lb/> 圖書資訊所需要的分類根據」(頁<lb/> 98-99)。<lb/> 註四： 魯勝所撰之《墨辯注》已佚，今僅存<lb/> 〈墨辯注敘〉，載入《晉書•隱逸傳•<lb/> 魯勝》。<lb/> 註五： 近 人 伍 非 百 ( 1 9 2 2 ) 、 范 耕 研<lb/> (1934)懷疑「經」本作「辯經」，<lb/> 今所傳〈經上〉、〈經下〉，因傳寫<lb/> 脫一「辯」字，當正名為〈辯經上<lb/> 篇〉、〈辯經下篇〉。<lb/> 註六： 本文引述的《墨辯》原文，主要依據<lb/> 王讚源主編之《墨經正讀》。為便於<lb/> 查詢覆按，同時加註該書對各條經文<lb/> 的編號，以「〈經上〉第1條」之類<lb/> 的格式呈現。<lb/> 註七： 徐希燕(1999)、孫長祥(2003)、<lb/> 安育瑭(2015)專門探討墨家的認識<lb/> 論，有興趣者請參考。<lb/> 註八： 「睨」或解釋為斜視，或釋為張眼尋<lb/> 視四方，均有「見而無得」之意，此<lb/> 處採後者。<lb/> 註九： 有部分學者，如：詹劍峰(1956)、<lb/> 譚戒甫(1981)、陳高傭(2016)<lb/> 等，主張<lb/> 註十： 此外，The History of Logic in China<lb/> 會議(http://holicnet.net/)自2010年<lb/> 舉辦以來，《墨辯》中的思維規律，<lb/> 各屆次會議所發表的論文題目。<lb/> 註十一： 關於墨子之生卒年，可說眾說紛<lb/> 紜，如：孫詒讓(1910 2001)<lb/> 主張468-376 B.C.；梁啟超(1921<lb/> 1 9 5 7 ) 認 為 生 年 在 4 6 8 -4 5 9<lb/> B.C.間，卒年在390-382 B.C.間；<lb/> 吳毓江(1 9 4 4 1 9 3)主張生<lb/> 年在4 8 9 -4 7 9 B . C .，卒年在4 0 2<lb/> B.C.；錢穆(1956 1986)認為生<lb/> 年在475-469 B.C.間，卒年是392<lb/> B.C.；任繼愈(1956)主張480-<lb/>420 B.C.；李紹崑(1990)認為在<lb/> 492-403 B.C.間。說法各異，但以<lb/> 西元前五世紀為主要活動年代則是<lb/> 一致。<lb/> 註十二： 關於《墨經》的作者，議論頗為<lb/> 紛 歧 ， 大 致 可 歸 納 為 三 類 ： ( 1 )<lb/> 《墨經》主要為墨子著作，但可<lb/> 能有部分是墨家後學增益或引伸；<lb/> ( 2 )《墨經》有部分是墨子自著，<lb/> 有部分是墨家後學記述墨子之言<lb/> 或增益自著；( 3 )《墨經》是後期<lb/> 墨家所著(參見吳毓江，1 9 4 4<lb/> 1993；陳高傭，2016)。<lb/> 註十三： 此外尚有其他說法，如：孫中原<lb/> (2 0 1 4)認為〈經下〉第4條：<lb/> 「謂而固是，說在因」與〈經下〉<lb/> 第43條：「通意後對」，亦可視為<lb/> 同一律的應用。王讚源(2015)討<lb/> 論同一律，則以〈經說上〉第3 9<lb/> 條：「同：二人而俱見是楹也，若<lb/> 事君」為例。<lb/> 註十四： 陳高傭(2016)說：「用今日的話<lb/> 來說，存為即建設的行為，亡為即<lb/> 破壞的行為，易為即交換的行為，<lb/> 蕩為即消耗的行為，治為即整理<lb/> 的行為，化為即轉變的行為(頁<lb/> 1 0 9)。」此說簡明易解，亦可<lb/> 備參。<lb/> 註十五： 周雲之(1993)認為這些代表具體概<lb/> 念、抽象概念、時空概念、數量概念<lb/> 等類別之命名，其說亦可參考。<lb/> 註十六： 關於〈經下〉第3條及其經說，如<lb/> 陳癸淼(1 9 7 7)所說：「 奪頗<lb/> 多，極不易解(頁87)」，故此處<lb/> 不具引其條文。姜寶昌(2009)及<lb/> 陳高傭(2016)對此條之註解頗有<lb/> 條理，可參考。<lb/> 註十七： 「有其同也，為其異也」，原作<lb/> 「為其同也異」，依曹耀湘《墨子<lb/> 箋》(收入《墨子大全》第19冊)<lb/> 校改。<lb/> 註十八：<lb/> 依梁啟超《墨子校釋》校循為彼。<lb/> 註十九： 此 條 經 說 ， 據 高 亨 ( 1 9 8 )<lb/> 《墨經校詮》校改。</text></tei>