<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>壹、 前言<lb/></head><p> 在網路普及化的世代，網路成為一般民眾<lb/> 獲取資訊的管道，使得網路資訊常為首選資源<lb/> 之一。然而，網路資訊品質良莠不齊，並非每<lb/> 個人都有能力分辨真偽，大學生是由青少年轉<lb/> 為成年人的重要階段，大學時期也往往是培養<lb/> 技能與解決問題能力的重要時機。因此，可藉<lb/> 由探索大學生對於網路爭議資訊的認知與判斷<lb/> 力，來獲知臺灣民眾網路資訊素養的概況。<lb/></p><p> 在一項調查潛在客戶對於利用圖書館的<lb/> 網路環境提供知識服務相關要素中，其中內容<lb/> 正確性是首要考量因素(黃元鶴，2011a)，而<lb/> 由訪談臺北市立圖書館讀者的反應，也提及內容<lb/> 正確性是圖書館提供知識服務的優勢(黃元鶴，<lb/> 2011b)。因此，一般民眾對於圖書館提供服<lb/> 務內容品質的期待是正向的，國內大學及公共<lb/> 圖書館的多數專業館員的教育背景來自圖書資<lb/> 訊學相關系所，經過圖書資訊學的養成訓練課<lb/> 程，面臨紛雜的網路資訊，尤其是具爭議性的<lb/> 科學或醫藥資訊，與未經過圖書資訊學的養成<lb/> 訓練課程的其他系所學生，解決問題的能力表<lb/> 現上是否有差異？由於圖書資訊學系所學生大<lb/> 多對科學或醫藥問題較為陌生，面臨一個自己<lb/> 較少觸及的知識領域，解決問題的狀況如何？<lb/> 檢索前後的知識信念變化如何？是否能由多重<lb/> 資源管道及多元檢索策略以增加自己的判斷能<lb/> 力？其網路資訊的問題解決能力及資訊判準策<lb/> 略如何？本研究試圖探索前述問題，希望能<lb/> 由其研究結果來檢視大學生與圖書資訊學教<lb/> 育的優缺點，及協助發展學生的多元思考方<lb/> 式，以提升網路資訊素養。<lb/></p><head> 貳、 文獻探討<lb/></head><p> 自1990年代開始，網路基礎建設穩定<lb/> 成長，使用網路傳播資訊已不再是少數人的<lb/> 權利，各地藉由網路新興媒體來散播資訊，<lb/> 不但增加各種資訊的透明度，更達到世界地<lb/> 球村的境界。每個人都可利用網路資訊來滿<lb/> 足個人在不同向度的資訊需求，開放存取趨<lb/> 勢也增進科學知識散播範疇，一般民眾可檢<lb/> 索與利用科學研究成果，進而促進更多公共<lb/> 利益的相關研究(Zuccala, 2009)。此外，<lb/> 與每個人都息息相關的健康醫療資訊，網路<lb/> 上亦提供了相當多的資源，也是一般民眾經<lb/> 常上網查詢的主題。然而，由於網路傳播快<lb/> 速，不論是刻意或無意散播的不實資訊，其<lb/> 傳播層面既快又廣，並非所有網路使用者都<lb/> 能辨別其正確性，因而造成許多誤解。<lb/></p><p> 國外學者R i e h(2002)曾進行網路資<lb/> 訊品質與認知權威的研究，該學者後續更進<lb/> 一步地彙整不同學科研究網路資訊可信度的<lb/> 議題，包括資訊需求與檢索、管理資訊系<lb/> 統、消費者行為、健康科學資訊、網站評鑑<lb/> 等不同面向的研究觀點，並提出未來可朝向<lb/> 跨學科研究及長期觀察可信度認知變化等研<lb/> 究建議(Rieh &amp; Danielson, 2007)。資訊管<lb/> 理領域，Van Iwaarden、Van Der Wiele、Ball<lb/> 與Millen(2004)則由網站系統介面因素重<lb/> 視度及滿意度來探討網站品質。不同學科背<lb/> 景的研究人員都相當關注網路資訊品質的議<lb/> 題，各由其著重的要素與觀點進行不同對象<lb/> 的實證研究。本研究主要探索以下要素：網<lb/> 路資訊可信度的判斷因素、複雜資訊與知識<lb/> 信念、網路資訊問題解決能力、網路資訊檢<lb/> 索策略及技巧，如下分述其內容。<lb/></p><p> 一、 網路資訊可信度的判斷因素<lb/> 許多學者探索網路使用者評判網路資<lb/> 訊的準則，並在不同對象中進行實證研究，<lb/> Rieh(2002)觀察15位研究人員的網路檢索<lb/> 行為並在檢索後進行訪談，綜整判斷網路<lb/> 資訊可信度相關因素，包括資訊物件的特徵<lb/> (如內容、圖像、組織結構等)、來源、知<lb/> 識技能、情境、檢索結果排序等等。F o g g<lb/> 等人(2003)收集了2,684位網路使用者的<lb/> 意見，彙整評估網站資訊可信度的因素，研<lb/> 究結果包括網站設計、資訊結構、資訊可用<lb/> 性、資訊正確性、名聲辨識度、資訊偏見、<lb/> 寫作語調等等，前述因素可區分為資訊、設<lb/> 計、來源等三項特徵。黃瀅芳(2007)研<lb/> 究網路學術性資訊品質，發現大學教師以<lb/> 「正確性」與「權威性」判斷準則為主，<lb/> 大學生則重視「正確性」、「完整性」與<lb/> 「可用性」。Rieh與Danielson(2007)也提<lb/> 及學者多由機構名稱等傳統辨識可信度的指<lb/> 標來評判，然而對於青少年等相關對象的實<lb/> 證研究，則由於知識技能尚未成熟，青少年<lb/> 或年輕人對於網路資訊評估向度相當多元。<lb/> Savolainen(2011)分析芬蘭的160個網路論壇<lb/> 中的4,739則訊息，包含家庭、健康、旅遊等<lb/> 22種主題，發現主要判定資訊可信度的準則為<lb/> 聲譽、訊息的專業度、作者的誠實度等等。<lb/></p><p> 一般民眾關心的熱門主題之一即為健康<lb/> 相關資訊，許多研究提出消費者多由網站來<lb/> 源來評判資訊品質，因此Bates、Romina、<lb/> Ahmed與Hopson(2006)研究關於消費者對<lb/> 於肺癌網路資訊來源認知，發現消費者對於<lb/> 可信度高的國家型健康網站的信任度與一般<lb/> 健康網站無顯著差異，建議國家型健康組織<lb/> 應多向民眾推廣相關資源。美國醫學圖書館<lb/> 曾於1999年提出健康素養的定義：「在健康<lb/> 照護環境中，具有基本閱讀與判讀數據的能<lb/> 力，包含閱讀與理解醫藥處方資訊、預約單<lb/> 與其他健康相關的資料(American Medical<lb/> Association, Ad Hoc Committee on Health<lb/> Literacy for the Council on Scientific Affairs,<lb/> 1999)」。健康素養相關研究中，若干研究<lb/> 重點在於網路資源，Stellefson等人(2011)<lb/> 綜合整理關於大學生之數位健康素養之六篇<lb/> 期刊文獻與一篇博士論文，顯示多數大學生<lb/> 數位健康素養技能不足，缺乏檢索、應用與<lb/> 評估健康資訊之重要能力，即便大學生普遍<lb/> 自我認知具備數位健康素養能力，然而，他<lb/> 們實際所展現的技能與其認知的健康素養呈<lb/> 現落差。此外，該研究亦提出目前並無適合<lb/> 的衡量工具，可全面而客觀地測量個體之資<lb/> 訊科技能力與健康素養技能，以綜合評估其<lb/> 數位健康素養。<lb/></p><p> 探 索 網 站 資 訊 評 估 的 要 素 中 ， T s a i<lb/> (2004)基於知識判準(epistemological<lb/> commitment)之觀點，即個人基於其個別想<lb/> 法而判定知識或資訊之有效性，提出資訊判<lb/> 準(information committee)以評估網路資<lb/> 訊之正確性與有用性，研究重點包括網站正<lb/> 確性、可用性、搜尋策略等三大方向，以質<lb/> 性訪談二位專家及十位大學生，研究結果歸<lb/> 納正確性之要素包括多重來源及權威性，可<lb/> 用性之要素包括內容及功能，搜尋策略則包<lb/> 括完全符合與探索等兩面向。前述研究更進<lb/> 一步發展為隱性(正確性及可用性)及顯性<lb/> (搜尋策略)構面之量表，共計24題，經驗<lb/> 證性因素分析驗證其具良好之信效度(Wu &amp;<lb/> Tsai, 2005)。本研究擬採用前述研究之隱性<lb/> 構面量表，做為受試者於網路上查詢科學<lb/> 爭議問題時，衡量其判定資訊可信度的準<lb/> 則工具。<lb/></p><p> 二、 複雜資訊與知識信念、網路資訊問題解<lb/> 決能力<lb/> 近年愈來愈多的實證研究顯示複雜知<lb/> 識信念(sophisticated epistemological)與<lb/> 良好學習策略與成果為正向關連(Stahl &amp;<lb/> Bromme, 2007)。複雜知識信念即是認為知<lb/> 識本質是試探的、演化的，並非確定而不變<lb/> 的；知識是相對的，依據事件脈絡而發展<lb/> 的，是複雜的網絡關係(Hofer &amp; Pintrich,<lb/> 1997; Stahl &amp; Bromme, 2007)。具備複雜<lb/> 知識信念的學生，較能採取主動學習與深<lb/> 入理解學習資源的能力(Hofer &amp; Pintrich,<lb/> 1997)。學者Elby與Hammer(2001)則主<lb/> 張學科領域、知識的預期用途等，均應列入<lb/> 複雜知識信念考量的因素。<lb/> S c h o m m e r ( 1 9 9 0 ) 曾 為 知 識 信 念<lb/> (epistemological beliefs)發展簡單知識<lb/> (simple knowledge)、確定知識(certain<lb/> k n o w l e d g e)、全知的權威(o m n i s c i e n t<lb/> authority)、天生的能力(innate ability)、<lb/> 快速學習(quick learning)等不同層面的量<lb/> 表。後續研究進行學生理解程度的關聯分析<lb/> 研究，其研究結果呈現當學生愈能體認知識<lb/> 的複雜性，其數學的理解程度較高，也愈能<lb/> 掌控及提升自己的理解力。另外，學生若能<lb/> 抱持著嘗試性及漸進式知識信念，則學業<lb/> 成績表現較佳(Schommer, 1993; Schommer,<lb/> Crouse, &amp; Rhodes, 1992)。由於日常生活常<lb/> 面臨具爭議問題的決策，如是否該支持墮<lb/> 胎？Schommer-Aikins與Hutter(2002)採用<lb/> 其先前發展的知識信念量表，進行支援高階<lb/> 知識(higher-order knowledge)的思維特質<lb/> (thinking disposition)研究，結果發現若個<lb/> 體愈能認知複雜性及漸進式知識信念，他們<lb/> 亦愈能修正自己的思考模式，彈性地應變<lb/> 以待掌握所有可能的資訊。學者Schommer<lb/> 等人之研究團隊於近年亦以數學為領域知<lb/> 識，探索職業技術學校學生與老師間知識<lb/> 信念的一致性(Schommer-Aikins, Unruh, &amp;<lb/> Morphew, 2015)，該研究發現老師在學習<lb/> 時間與有用性的議題上，與學生間的知識<lb/> 信念有落差，因此提出若干改善數學教學<lb/> 的建議。此外，尚有探索科學知識信念的<lb/> 相關研究，如Kampa、Neumann與Heitmann<lb/> (2016)分析高中生之學習動機、自我概<lb/> 念、學習策略、學習成效等變項與科學知識<lb/> 信念之關連。由於知識信念量表之適用性，<lb/> 往往與領域知識有關，前述研究多與科學知<lb/> 識相關，近年則有不同學者為歷史教育發展<lb/> 知識信念量表(Stoel et al., 2017)，提出單<lb/> 純與複雜知識信念的衡量工具。<lb/></p><p> 同樣基於體認複雜化知識信念者，對<lb/> 於判定網路資訊內容較具掌控力的研究，<lb/> Kienhues、Stadtler與Bromme(2011)為網<lb/> 路醫學資訊的實證研究，該研究提出七個<lb/> 研究假設，並以膽固醇高者是否需服藥的<lb/> 議題，以實驗設計方法進行研究，將受測<lb/> 學生分成干預組及控制組，控制組不進行<lb/> 網路檢索，而干預組需進行網路檢索，其<lb/> 中再區分為兩組，一組提供15個一致資訊<lb/> 的網站，另一組提供15個不一致資訊的網<lb/> 站，首先以Stahl與Bromme(2007)發展的<lb/> 知識信念內涵量表(Connotative Aspects of<lb/> Epistemological Beliefs, CAEB)衡量學生的<lb/> 科學知識信念，以驗證不同組別學生具備相<lb/> 同的科學素養，再分階段進行七個研究假設<lb/> 的實證分析，研究結果顯示：相較於未經網<lb/> 路查詢的控制組，有經過網路查詢過程的干<lb/> 預組，知識信念明顯進步(即體認知識具複<lb/> 雜化的本質)；而在下決策的過程中，兩<lb/> 組干預組在網路查詢過後的決策過程中都<lb/> 降低了對資訊的不確定感，其中兩組決策<lb/> 表現達統計上顯著性差異，面臨衝突資訊<lb/> 者建議個案狀況服降膽固醇藥者少於面臨<lb/> 一致資訊者。<lb/></p><p> 知識信念相關於資訊尋求行為的研究<lb/> 中，Whitmore(2003, 2004)的研究結果呈<lb/> 現抱持知識具複雜性之信念的大學生，較具<lb/> 有評估資訊來源及辨識其權威的能力。因<lb/> 此，該研究建議大學圖書館參考館員在協助<lb/> 大學生發展知識信念時，應鼓勵利用具多元<lb/> 觀點的資訊以利思考判斷資訊的可信度。<lb/></p><p> 前述提及具高階知識的思維特質者，<lb/> 較能彈性地應變，然此為問題解決能力中之<lb/> 一項特質，歐陽誾(2007)提出一個較具<lb/> 整合式觀點的網路資訊問題的解決能力量<lb/> 表，該研究基於Wopereis、Brand-Gruwel與<lb/> Vermetten(2008)的資訊問題解決模式，<lb/> 包括定義資訊問題、搜尋資訊、瀏覽資訊、<lb/> 處理資訊、組織及呈現資訊、自律(含時間<lb/> 管理及追蹤過程)等六層面需具備的相關能<lb/> 力，編製總計34題問項，在六所國立師範學<lb/> 院的大一至大四學生進行實證研究。本研究<lb/> 採納該量表以量測大學生的網路資訊問題解<lb/> 決能力。<lb/></p><p> 三、 網路資訊檢索策略及技巧<lb/> 在網路普及之前，學者綜整之檢索策略<lb/> 是以圖書館所訂購之各主題專業資料庫查檢<lb/> 的情境，然而，1990年代之後，網路環境普<lb/> 及，即使大學圖書館收藏豐富學術資源，然大<lb/> 學教職員生首選資訊入口仍以搜尋引擎而非各<lb/> 主題專業資料庫，因此，近年大多朝向網路環<lb/> 境中的檢索策略與技巧進行相關研究。<lb/></p><p> 目前研究朝向於網路環境之檢索策略<lb/> 的研究(Ford, Miller, &amp; Moss, 2005a, 2005b;<lb/> Thatcher, 2006)，其中Thatcher(2006)<lb/> 徵求80位不同背景之檢索者，同時以畫面<lb/> 擷取及錄製檢索者口述檢索行為之意圖，<lb/> 該 研 究 結 果 歸 納 了 數 種 檢 索 策 略 。 前 述<lb/> 研究於實務之貢獻可提供開發搜尋引擎及<lb/> 瀏覽器新功能的參考資訊，另外，也可做<lb/> 為本研究探索查詢網路科學爭議問題時之<lb/> 檢索行為記錄之參考編碼方式。T h a t c h e r<lb/> (2008)進一步將前述提及檢索策略與網<lb/> 路經驗做關聯分析，發現不同網路經驗者<lb/> 在檢索策略之運用上的確有所差異。網路<lb/> 經驗豐富者，檢索次數較高，答對題數較<lb/> 多；但檢索時間、關鍵詞變化次數、檢索<lb/> 任務完成時間等項目則與網路經驗較少者差<lb/> 異不大。此外，在檢索策略的表現上，網<lb/> 路經驗豐富者較常採取以下數種策略(註<lb/> 一)，包括平行查檢策略(&quot;Parallel player&quot;<lb/> strategy)、平行輪幅策略(Parallel hub-and-<lb/>spoke strategy)、已知網站查檢(Known<lb/> address search domain)、直達已知網站策<lb/> 略(Known address strategy)等；而網路經<lb/> 驗較少者常採納策略如下：虛擬遊覽策略<lb/> (&quot;Virtual tourist&quot; strategy)、首頁超鏈結<lb/> 策略(&quot;Link-dependent&quot; strategy)、精確用<lb/> 語優先策略(&quot;To-the-point&quot; strategy)、循<lb/> 序策略(&quot;Sequential player&quot; strategy)、搜<lb/> 尋引擎分類目錄(Search engine narrowing<lb/> down)、廣義詞優先(Broad first)等。<lb/></p><p> 前述Thatcher(2006, 2008)研究主要為<lb/> 建構網路資訊檢索策略的類型，儘管搜尋引<lb/> 擎提供進階檢索功能，以利限縮或擴展檢索<lb/> 結果的檢索技巧(search tactics)，然而，<lb/> 檢索技巧相關研究往往不僅限於網際網路的<lb/> 檢索環境。Vakkari與Huuskonen(2012)研<lb/> 究醫學系學生檢索Medline資料庫的檢索努<lb/> 力(search effort)與任務成效之關連，發現<lb/> 運用自然語彙、控制語彙等檢索技巧類型的<lb/> 次數愈頻繁，以及檢索次數、閱讀頁面數、<lb/> 檢索其他資料庫等檢索努力類型的變數數值<lb/> 愈高，雖然其檢索結果精確率低，但其任務<lb/> 成效較高(任務成效是指老師評閱論文的分<lb/> 數)。此外，Xie與Joo(2012)探索影響檢<lb/> 索技巧選擇的因素，以卡方檢定分析結果顯<lb/> 示，工作任務、檢索型態、檢索技能、檢索<lb/> 時間檢索階段、系統類型(網頁、搜尋引<lb/> 擎、線上資料庫、線上公用目錄)等因素與<lb/> 檢索技巧選擇達顯著關聯，但資源熟悉度則<lb/> 未達統計上顯著關聯。<lb/></p><p> 本研究目的在瞭解圖書資訊學系(以下<lb/> 簡稱圖資系)學生經過三年的資訊收集、組<lb/> 織、整理與分析等教育後，面臨網路環境中<lb/> 的複雜資訊問題，與其他未經相關訓練的學<lb/> 生，其知識信念、資訊檢索策略、問題解決<lb/> 能力、資訊判準能力是否有差異？研究問題<lb/> 如下：<lb/></p><p> • 大學生之知識信念表現為何？在面對科學<lb/> 爭議問題時，檢索前後之知識信念變化，<lb/> 圖資系比其他系學生，是否能覺察其複雜<lb/> 性？是否具備高階知識的思維特質？<lb/> • 面對科學爭議問題時，大學生之檢索行為<lb/> 有何特徵？圖資系學生比其他系學生，是<lb/> 否較能運用多重管道與檢索策略較多元以<lb/> 驗證及解決問題？<lb/> • 大學生之網路資訊問題解決能力為何？資<lb/> 訊判準策略為何？對於科學爭議問題解決<lb/> 能力表現如何？圖資系學生與其他背景學<lb/> 生之表現是否有差異？<lb/></p><head> 參、 研究方法與設計<lb/></head><p> 本 研 究 採 取 前 實 驗 設 計 ( p r e -<lb/>experimental design)、訪談、問卷、觀察及<lb/> 檢索歷程記錄內容分析等方法，應用前實驗<lb/> 設計之單組前後測設計，探索不同主修背景<lb/> 之大學生於檢索科學爭議資訊之知識信念前<lb/> 後變化，以及應用O-R法則實驗(環境變項<lb/> 對行為變項)探索不同主修背景學生之檢索<lb/> 行為與成效之影響。實施過程(圖一)分為<lb/> 如下階段，說明如下：<lb/></p><p> 首先為模擬檢索過程、檢討問卷內容<lb/> 及檢索記錄，以及訪談1名科學專家與2名醫<lb/> 學專家以規劃設計指定檢索問題。檢索過程<lb/> 中，以輔大校園已授權之PowerCam軟體來<lb/> 錄製檢索畫面，後續再以人工閱讀畫面，逐<lb/> 一記錄其行為的方式替代。此階段呈現正式<lb/> 實施前之模擬受試者檢索結果，並檢討缺失<lb/> 後，改良施測細節。<lb/></p><p> 其次為徵求研究計畫受試者，為符合量<lb/> 化統計分析資料穩定度的目標，樣本數需達<lb/> 30個以上，因此本研究目標族群各徵求30名<lb/> 受試者。本研究徵求圖資系(註二)、文學<lb/> 院、理工學院之三組各30位大四生(共計90<lb/> 位受試者)，於2013年2月在PTT之輔大看板<lb/> 上公告招募訊息，徵求自願參與者，自願受<lb/> 試者於線上填寫報名表單，研究助理將受試<lb/></p><p> 者分別排定於4月至5月間於研究室之安靜環<lb/> 境中施測。<lb/></p><p> 正式檢索與填寫問卷過程，包含填寫前<lb/> 測問卷(受試者填寫基本資料，以及科學素<lb/> 養、知識信念、網路資訊問題解決能力等三<lb/> 項量表)、受試者於限定30分鐘內依二項指<lb/> 定問題依序檢索，研究助理啟動PowerCam<lb/> 軟體錄製受試者檢索行為，受試者填寫後測<lb/> 問卷(包含特定主題知識信念及資訊判準等<lb/> 二項量表)。<lb/></p><p> 收集90位受試者之問卷與行為錄製資<lb/> 料後，分析前後測問卷之不同量表於三組學<lb/></p><figure> 圖一 研究方法與施行步驟<lb/></figure><p> 生群之敘述統計量。另外，研究助理觀看<lb/> PowerCam軟體錄製檔，逐一觀察受試者之<lb/> 檢索行為，以記錄逐字稿的方式將錄製檢索<lb/> 行為的畫面記錄於文字檔中，再依指定項目<lb/> 為每項檢索行為分群歸類與轉化為量化變<lb/> 數，分析是否使用布林邏輯等類別變數、檢<lb/> 索策略、造訪不同屬性網站次數及停留時間<lb/> 等連續型變數之統計量。由於本研究由3位<lb/> 不同研究助理觀察受試者檢索行為並記錄行<lb/> 為內容，為促進內容分析的一致性，每一助<lb/> 理隨機分配三種背景學生各10人，即每位助<lb/> 理記錄10位圖資系學生、10位文學院學生、<lb/> 10位理工學院學生，換言之，相同背景學生<lb/> 之行為記錄，分派三位助理共同完成，以降<lb/> 低各組間行為記錄的差異。<lb/></p><p> 本研究採納不同學者發展設計的量表<lb/> 及指標，以做為前後測問卷的相關工具，此<lb/> 外，本研究指定的檢索任務為醫藥問題與科<lb/> 學問題各一，其問題設計背景與相關內容，<lb/> 以及分析受試者資訊檢索策略的行為編碼方<lb/> 法，如下依序陳述前述相關內容。<lb/></p><p> 一、 各式量表<lb/> 本研究採納不同學者發展設計的量表及<lb/> 指標，以測量學生的科學素養、知識信念、<lb/> 網路資訊問題解決能力、資訊判準策略以及<lb/> 特定主題知識信念。受試者於指定檢索問題<lb/> 前填寫科學素養量表、知識信念量表與網路<lb/> 資訊問題解決能力量表，受試者完成檢索任<lb/> 務後填寫資訊判準量表與特定主題知識信念<lb/> 量表，如下分述各量表內容。<lb/></p><p> (一) 科學素養量表<lb/> 為測試受試者之科學先備知識，以瞭解<lb/> 文理不同背景學生於科學素養之差異，本研<lb/> 究採納美國國家科學基金會於1998年針對一般<lb/> 民眾設計一組科學素養指標(轉引自Brossard<lb/> &amp; Shanahan, 2006)，該問項包含七題是非題<lb/> (或多選一)及三題簡答題，如下所述：<lb/> 1. 所有放射線都是人工做的。<lb/> 2. 電子小於原子。<lb/> 3. 人類最早曾與恐龍時期同時代生活。<lb/> 4. 我們現在居住的陸地，過去千萬年來持續<lb/> 在移動，未來也會持續移動。<lb/> 5. 何者移動速度較快？光或聲音？<lb/> 6. 是地球繞行太陽或者太陽繞行地球？<lb/> 7. 地球繞太陽花多長時間？一天？一個月？<lb/> 一年？<lb/> 8. 請簡要回答DNA為何？<lb/> 9. 請簡要回答「分子」為何？<lb/> 10. 請簡要回答「放射線」為何？<lb/></p><p> 科學素養量表之評分，本研究委由一位<lb/> 任教於大學材料研究所之物理學博士逐一為<lb/> 90位受試者答題評分，每題1分，滿分10分。<lb/></p><p> (二) 知識信念量表<lb/> 本研究目的之一即為探索大學生於指定<lb/> 任務在網路資訊檢索前後知識信念的變化，<lb/> 試圖檢視其高階知識思維特質，知識信念前<lb/> 測工具採納Schommer(1990)的量表，該<lb/> 學者為知識信念提出簡單知識、確定知識、<lb/> 全知的權威、天生能力、快速學習等不同構<lb/> 面的量表，其後續研究發現：若個體愈能認<lb/> 知複雜性及漸進式知識信念，他們亦愈能修<lb/> 正自己的思考模式，彈性地應變以待掌握所<lb/> 有可能的資訊(Schommer-Aikins &amp; Hutter,<lb/> 2 0 0 2 ) 。 因 此 ， 本 研 究 採 納 S c h o m m e r<lb/> (1990)的知識信念量表中的簡單知識、確<lb/> 定知識、天生能力、快速學習等四項構面的<lb/> 量表，以測量學生的高階知識思維特質的程<lb/> 度。知識信念之各構面意涵分述如下：「簡<lb/> 單知識」指個體認為知識是否為簡單而清楚<lb/> 的概念；「確定知識」指個體抱持著知識是<lb/> 否為明確且具標準答案的觀點；「天生能<lb/> 力」指個體抱持著是否為能力是與生俱來的<lb/> 觀點；「快速學習」指個體抱持著是否為<lb/> 快速學習始能學會的信念。表一為衡量問<lb/> 項列表，基於華人往往答題偏向中庸，採<lb/> 用偶數而非奇數尺度，可使受試者明確表<lb/> 示其 概 念 傾 向 ， 本 研 究 於 此 量 表 及 接 續<lb/> 提 及 之 三 項 量 表 均 採 納 六 點 尺 度 ， 分 數<lb/> 愈 高 顯 示 個 體 愈 認 同 該 構 面 內 的 問 項 所<lb/> 述內容。<lb/></p><p> (三)網路資訊問題解決能力量表<lb/> 大學生經常查檢網路資訊，為檢測其網<lb/> 路資訊問題解決能力之自我認知，本研究採<lb/> 納歐陽誾(2007)編製的網路資訊問題解決<lb/> 能力量表為其中一項前測工具，表二呈現各<lb/> 構面之衡量問項。<lb/></p><p> (四) 資訊判準量表<lb/> 大學生檢視網路資訊可信度來自不同面<lb/> 向，為探索受試者於指定問題檢索後，瞭解<lb/> 其判定資訊可信度的重點項目，本研究採納<lb/> Wu與Tsai(2005)編製的資訊判準量表，其<lb/> 中多重來源、權威性、內容可用性等構面的<lb/> 衡量問項請見表三。<lb/></p><p> (五) 特定主題知識信念量表<lb/> 為比較受試者於檢索任務後之知識信<lb/> 念是否具差異，本研究採納K i e n h u e s等人<lb/> (2011)的特定主題知識信念量表(Topic-<lb/>specific epistemic beliefs)，做為指定問題<lb/></p><figure type="table"> 表一 知識信念之各構面量表問項(非常不同意1-----6非常同意)<lb/> 構面<lb/> 衡量問項<lb/> 簡單知識<lb/> 大部份的字都僅賦與一個簡單的意涵。<lb/> 當我研讀時，我尋求簡單事實的內容。<lb/> 知識是片斷的、不模糊的。<lb/> 確定知識<lb/> 我不喜歡沒有明確結尾的電影結局。<lb/> 科學家的研究最終都會找到真理。<lb/> 我認為所有的問題都有標準答案。<lb/> 天生能力<lb/> 自助學習相關用書的幫助不大。<lb/> 真正聰明的學生不需太用功即可表現不錯。<lb/> 專家是某領域有特殊天賦的人。<lb/> 快速學習<lb/> 表現好的學生往往學習速度快。<lb/> 通常首次閱讀教科書時，即能掌握所有資訊的重點。<lb/> 若費盡心思去瞭解問題，最後將愈來愈困惑。<lb/> 查檢任務的後測問卷，以下分述題項。此量<lb/> 表主要呈現「複雜知識」概念，採納六點尺<lb/> 度，分數愈高顯示個體愈認同該問項所述內<lb/> 容。由於此組問項混雜正反向敘述語句，統<lb/> 計分析時，除了「我認為在此議題上的確存<lb/> 在不同觀點的意見」、「我認為無法決定哪<lb/> 一種解決方案是最佳的」之外的題項均做反<lb/> 向計分。<lb/> 1. 我認為在此議題上的確存在不同觀點的<lb/> 意見。<lb/> 2. 如果一群專家回答此問題，他們會知道正<lb/> 確答案。<lb/></figure><figure type="table"> 表二 網路資訊問題解決能力之各構面衡量問項(非常不同意1-----6非常同意)<lb/> 構面<lb/> 衡量問項<lb/> 定義資訊問題<lb/> 我能依據作業的主題或待解決問題，進而確認所需要的資訊有哪些。<lb/> 對於不熟悉的作業主題，我知道可參考哪些資源協助我確認主題與範圍。<lb/> 搜尋資訊<lb/> 我熟知如何用關鍵字來找到與特定主題相關的資料。<lb/> 對於由網路找尋的資料如果太多筆，我知道如何縮小查找的範圍。<lb/> 瀏覽資訊<lb/> 我有能力篩選來源不明的網路資訊。<lb/> 我有能力在眾多網路資訊中，正確判斷哪些資料來源是我需求的。<lb/> 處理資訊<lb/> 對於經初步過濾後所蒐集到的資訊，我往往能仔細地閱讀並加以分析比<lb/> 較，以決定哪些資訊是我所需要的。<lb/> 對於所蒐集到的資訊，我有能力加以分類或歸納以利撰寫報告。<lb/> 組織及呈現資訊<lb/> 我擅長把蒐集到的資料加以整合，撰寫成報告或文章。<lb/> 我能夠綜合資料中主要的概念來建構新的觀點或提出個人反思。<lb/> 自律<lb/> 我擅於記錄及管理所擷取到的資訊。<lb/> 我有能力評估自己資訊搜尋策略的優缺點並加以修訂發展的過程。<lb/></figure><figure type="table"> 表三 資訊判準之各構面衡量問項(非常不同意1-----6非常同意)<lb/> 構面<lb/> 衡量問項<lb/> 多重來源<lb/> 我通常會與老師或同儕討論以判定資訊的正確性。<lb/> 我會探索其他相關資源(如書或其他紙本資源)，以評判資訊的正確性。<lb/> 我會試圖找更多網站以驗證資訊的正確性。<lb/> 權威性<lb/> 若資訊來源是知名網站，我會相信該資訊的準確度。<lb/> 若資訊來源是政府網站，我會相信該資訊的準確度。<lb/> 若資訊來源是專業官方網站，我會相信該資訊的準確度。<lb/> 若資訊來源是由專家推薦的網站，我會相信該資訊的準確度。<lb/> 內容可用性<lb/> 若該網站資訊符合我的檢索目標，則該資訊對我有用。<lb/> 若該網站提供很多相關連結，此資訊相當好用。<lb/> 若該資訊與我想找的內容高度相關，則此資訊相當有用。<lb/></figure><p> 3. 如果人們對此議題存有不同觀點，一方是<lb/> 對的，另一方是錯的。<lb/> 5. 我認為此議題可找到真理(事實)。<lb/> 6. 我認為每人在此議題上進行網路檢索時，<lb/> 會找到相同的答案。<lb/> 7. 我認為無法決定哪一種解決方案是最佳的。<lb/> 8. 雖然我未找到答案，但我仍不會懷疑此議<lb/> 題僅有一個解答。<lb/></p><p> 二、 科學爭議問題<lb/> 本研究設計二項問題提供受試者檢索，<lb/> 第一題為醫藥問題，由於醫藥相關問題需經<lb/> 大規模人體實驗才能有定論，因此醫藥相關<lb/> 的問題，較常因醫學實驗環境不同，不同研<lb/> 究團隊的研究報告可能產生矛盾的結果，如<lb/> 部份資訊呈現高膽固醇為動脈硬化的主要因<lb/> 素，然而部份研究卻顯示兩者無顯著關聯，<lb/> 該不該服藥控制膽固醇也未成定論。因此，<lb/> 本研究經訪談一位醫師與一位醫學院學生<lb/> 後，設計一項指定查檢任務之醫藥問題為<lb/> 「膽固醇高是否該服藥？」，並模擬不同組<lb/> 健康狀況個體的相關指標(高低密度膽固醇<lb/> 之不同數值組合，血脂肪濃度值)，以探索<lb/> 受試者對此問題的檢索及決策。第二題為科<lb/> 學問題，經訪談物理學博士後，以手機基地<lb/> 臺之電磁波議題為指定檢索問題。<lb/></p><p> 三、 資訊檢索策略與技巧行為編碼<lb/> 本 研 究 參 考 Va k k a r i 與 H u u s k o n e n<lb/> (2012)以及Xie與Joo(2012)等研究關於<lb/> 檢索技巧之內容與操作型定義，記錄關鍵詞<lb/> 變換、網頁閱讀、造訪網站等行為。Vakkari<lb/> 與Huuskonen採納關鍵詞變換次數、網頁閱<lb/> 讀數、其他檢索管道等「檢索努力」為操作<lb/> 型變數，數值高表示投入努力程度高。Xie<lb/> 與Joo發現檢索技巧類型與檢索時間長度有<lb/> 關，辨識問題與檢索起始階段較高比例為短<lb/> 時間區間，反覆檢索評估與探索類型之較高<lb/> 比例為中時間區間，評估類型則較高比例為長<lb/> 時間區間。因此，本研究亦記錄檢索時間，探<lb/> 索各組學生檢索時間差異與檢索技巧。<lb/></p><p> 資 訊 檢 索 策 略 行 為 編 碼 主 要 依 據<lb/> Thatcher(2006, 2008)之研究，如下所列說<lb/> 明。本研究三位研究助理觀察每位受試者的<lb/> 檢索行為後，判斷是否出現如下行為，並逐<lb/> 一行為編碼(是 否)，可能因主觀判斷之<lb/> 差異而造成誤差，此為研究限制。<lb/></p><p> 1. 安全查檢策略(&quot;Safe Player&quot; strategies)，包<lb/> 括以下四種類型：<lb/> (1) 廣義詞優先(Broad first)：先以一般<lb/> 用語，之後再以較精確用語在搜尋引<lb/> 擎中查詢。<lb/> (2) 搜尋引擎分類目錄(S e a r c h e n g i n e<lb/> narrowing down)：選定一知名搜尋引<lb/> 擎，以其提供的分類目錄查檢。<lb/> (3) 漫 遊 搜 尋 引 擎 ( S e a r c h e n g i n e<lb/> 查檢。<lb/> (4) 已知網站查檢(Known address search<lb/> domain)：直接到已知網站，而不經<lb/> 搜尋引擎查檢。<lb/></p><p> 2. 平 行 檢 策 略 ( &quot; P a r a l l e l p l a y e r &quot;<lb/> strategy)：同時開許多瀏覽器視窗，並交<lb/> 錯以廣義用語及狹義用語於不同搜尋引擎<lb/> 查檢。<lb/></p><p> 3. 首頁超鏈結策略(&quot; L i n k -d e p e n d e n t &quot;<lb/> strategy)：僅由起始網站中的超鏈結來進<lb/> 精 確 用 語 優 先 策 略 ( &quot; To -t h e -p o i n t &quot;<lb/> 若失敗才會改以較廣義用語來查。<lb/></p><p> 5. 直達已知網站策略( K n o w n a d d r e s s<lb/> strategy)：直接到特定之已知網站查檢。<lb/></p><p> 6. 循序策略(&quot;Sequential player&quot; strategy)：<lb/> 結合「安全查檢策略」以及「精確用語優<lb/> 先策略」。<lb/></p><p> 7. 演繹推理策略(D e d u c t i v e r e a s o n i n g<lb/> strategy)：基於個人對檢索任務的概念，<lb/> 選用之檢索詞與該檢索工作無直接相關。<lb/></p><p> 8. 次 要 檢 索 策 略 ( S e c o n d a r y s e a r c h<lb/> strategies)，包括以下二種類型：<lb/> (1) 虛擬遊覽策略(&quot; Vi r t u a l t o u r i s t<lb/> strategy)：依網站發展之特定路徑來<lb/> 查詢。<lb/> (2) 平行輪幅策略(Parallel hub-and-spoke<lb/> strategy)：查詢後保留該網頁以供後<lb/> 續參考，再另開新網頁續查其他資訊。<lb/></p><p> 四、 研究範圍與限制<lb/> 本研究受試者來自輔仁大學大四生，其<lb/> 研究結果無法推論至所有大學生。本研究限<lb/> 制受試者查檢資訊時間為30分鐘，受試者於<lb/> 時間限制情境下，可能其表現與平日檢索行<lb/> 為有落差。本研究採用問卷測量受試者若干<lb/> 先備知識與知覺態度，因其工具限制，可能<lb/> 產生測量誤差。本研究採納內容分析法為側<lb/> 錄檢索行為編碼，可能因人為認定行為屬性<lb/> 之差異，而造成研究結果的誤差。<lb/></p><head> 肆、 研究分析結果<lb/></head><p> 首先呈現受測學生背景資料，再分別探<lb/> 討大學生知識信念於檢索前後之變化，受試<lb/> 者依指定之科學問題於網路查檢行為分析，<lb/> 以及後測問卷所呈現的網路資訊問題解決能<lb/> 力與資訊判準策略的結果。<lb/></p><p> 一、 受測學生背景資料<lb/> 綜整受測學生背景資料於表四，圖資系<lb/> 與文學院受試者人數為女多於男，理工學院<lb/> 之受試者人數為男多於女。不同科系背景學<lb/> 生之科普書閱讀頻率分布差不多，大多數學<lb/> 生偶爾閱讀科普書。<lb/></p><p> 二、 大學生之知識信念與檢索前後變化<lb/> 知識信念相關項目當中，三種不同背景<lb/> 學生之變異數分析檢定結果於「確定知識」<lb/> 與「天生能力」達顯著差異，前二項知識信<lb/> 念，圖資系學生之知識信念分數高於文學院<lb/> 學生，相較於理工學院則未達顯著差異。顯<lb/> 示在檢索指定問題前，三種學科背景學生當<lb/> 中，文學院學生認為知識並非是明確而清楚<lb/> 的，且抱持著後天努力可克服先天能力不足<lb/> 的信念。<lb/></p><p> 經過指定任務的查檢過程後，受試者填<lb/> 寫後測問卷的特定主題知識信念結果，與前<lb/> 測問卷之「簡單知識」與「確定知識」二構<lb/> 面量表之比較分析，前後測之差異分析如表<lb/> 六，其中圖資系與理工學院學生變化量達顯著<lb/> 差異，文學院學生之變化量則差異不大，顯<lb/> 示圖資系與理工學院比文學院學生更能認知<lb/> 複雜性及漸進式知識信念，依Schommer-Aikins<lb/> 與Hutter(2002)的研究結果來推論，表示圖<lb/> 資系與理工學院學生較能修正自己的思考模<lb/> 式，彈性地應變以待掌握所有可能的資訊。<lb/> 圖資系學生背景多為高中時選修社會組的學<lb/> 生，原先知識背景較接近文學院的學生，經<lb/> 過三年的養成訓練，其認知複雜性之知識信<lb/></p><figure type="table">表四 受試者學生之院系別、性別、科普書閱讀習慣<lb/> 院系別<lb/> 圖資系<lb/> 文學院<lb/> 理工學院<lb/> 性別<lb/> 女<lb/> 25<lb/> 18<lb/> 14<lb/> 男<lb/> 5<lb/> 12<lb/> 16<lb/> 科普書閱讀習慣<lb/> 不曾閱讀<lb/> 6<lb/> 6<lb/> 6<lb/> 偶爾閱讀<lb/> 24<lb/> 21<lb/> 21<lb/> 時常閱讀<lb/> 0<lb/> 3<lb/> 3<lb/></figure><figure type="table"> 表五 不同背景學生之知識信念變異數分析<lb/> 院系別<lb/> 標準差<lb/> F值<lb/> 事後比較<lb/> 簡單知識<lb/> 圖資系<lb/> 3.61<lb/> 0.82<lb/> 2.049<lb/> 文學院<lb/> 3.28<lb/> 0.99<lb/> 理工學院<lb/> 3.71<lb/> 0.77<lb/> 確定知識<lb/> 圖資系<lb/> 3.68<lb/> 0.68<lb/> 3.432*<lb/> 圖資系＞文學院<lb/> 文學院<lb/> 3.27<lb/> 0.71<lb/> 理工學院<lb/> 3.63<lb/> 0.58<lb/> 快速學習<lb/> 圖資系<lb/> 3.32<lb/> 0.66<lb/> 0.184<lb/> 文學院<lb/> 3.22<lb/> 0.62<lb/> 理工學院<lb/> 3.26<lb/> 0.66<lb/> 天生能力<lb/> 圖資系<lb/> 3.44<lb/> 0.87<lb/> 3.137*<lb/> 圖資系＞文學院<lb/> 文學院<lb/> 2.97<lb/> 0.76<lb/> 理工學院<lb/> 3.09<lb/> 0.66<lb/> *p &lt; .05.<lb/></figure><p>念較接近理工背景學生，當給予一項複雜情<lb/> 境的檢索任務時，較能觸發其呈現高階知識<lb/> 的思維特質。若依Whitmore(2003, 2004)<lb/> 的研究結果推論，圖資系與理工學院學生較<lb/> 具有評估資訊來源與辨識權威的能力。此<lb/> 外，Schommer等人(1992)曾提出學生愈<lb/> 能體認知識的複雜性，其數學的理解程度較<lb/> 高的關聯性，相較於文學院的課程設計，圖<lb/> 資系課程包含較多數理相關課程，推測可能<lb/> 是此因造成在複雜性知識信念上，圖資系學<lb/> 生表現與理工學院學生相近。<lb/></p><p> 三、 大學生於科學爭議資訊問題之檢索行為<lb/> 表七綜整檢索行為之類別，文學院與理<lb/> 工學院學生全部直接進入搜尋引擎，然而有<lb/> 四位圖資系學生選擇先連進輔大訂購的資料<lb/> 庫查詢。在首次檢索用語，理工學院學生較<lb/> 多人曾以廣義用語(如「維基百科」、「健<lb/> 康檢查分析表」、「醫學 資料庫」、「人<lb/> 類 膽固醇」)來查，其次是圖資系學生(廣<lb/> 義用語如「衛生署」、「健保局」)，文學<lb/> 院學生則大多直接使用與題目相關用語，如<lb/> 「膽固醇」等來查，但也有少數文學院學生<lb/> 以「醫學百科」、「醫學倫理」等廣義用<lb/> 語為首次檢索用語。修飾詞如「site:」等語<lb/> 法，圖資系曾有二位學生使用，其他二種背<lb/> 景學生則未使用。三種背景學生於布林邏輯<lb/> 運算元之使用情況差異不大。<lb/></p><p> 以第一檢索題而言，檢索詞彙大致可分<lb/> 群為如下數種類型：一、結合「膽固醇」之組<lb/> 合詞，如「膽固醇過高症狀」、「膽固醇 標<lb/> 準」、「男生膽固醇 服藥」、「總膽固醇三<lb/> 酸甘油脂關係」等百餘種組合。二、結合「醫<lb/> 學」之組合詞，如醫學常識、醫學美容、醫學<lb/> 百科、醫學倫理等十餘種組合。三、衛生署或<lb/> 健保局等相關機構名詞，或資料庫與資源名稱<lb/> 等相關用詞，如「臺灣生活資訊網」、「健康<lb/> 資料庫」等約二十種詞組。四、結合「三酸甘<lb/> 油脂」之組合詞，如「三酸甘油脂 膽固醇 關<lb/> 係」等約三十餘種詞組。「三酸甘油脂」是本<lb/> 研究提供學生填答的問卷中，模擬不同組健康<lb/> 狀況個體的相關指標資訊。<lb/></p><figure type="table"> 表六 檢索前後之知識信念前測值與後測值比較<lb/> a<lb/> 知識信念後測 b<lb/> t值<lb/> 圖資系<lb/> 3.36<lb/> 3.83<lb/> -3.765*<lb/> 文學院<lb/> 3.73<lb/> 3.8<lb/> -0.415<lb/> 理工學院<lb/> 3.33<lb/> 3.9<lb/> -4.862**<lb/> a 為呈現「複雜知識」的概念，前測時採納表一之「簡單知識」與「確定知識」二構面，並其題<lb/> 項先反向計分後再彙總之分數。<lb/> b 特定主題知識信念分數。<lb/> *p &lt; .01. **p &lt; .001.<lb/></figure><p> 可能因本研究限定受測者檢索時間為30<lb/> 分鐘，受測者於第一檢索題時間較長，以致<lb/> 於第二檢索題之檢索時間較短，大多選取直<lb/> 接與題目相關用語居多，如手機、大哥大、<lb/> 基地臺、健康、影響等用語之組合。<lb/></p><p> 檢索行為量化值於檢索及閱讀網頁行<lb/> 為等項目綜整於表八，造訪不同屬性網站次<lb/> 數與總停留時間綜整於表九。大學生面臨科<lb/> 學爭議問題之查詢過程中，整體而言，第一<lb/> 題總花費時間平均為840秒(約14分鐘)，<lb/> 第二題總花費時間平均為559秒(約9.3分<lb/> 鐘)，三種背景學生均於第一題檢索花費較<lb/> 久的時間。以第一題檢索行為而言，自行輸<lb/> 入不同關鍵詞約二至三個、直接選用搜尋引<lb/> 擎建議詞約一至二個，大部分學生都僅閱讀<lb/> 檢索結果的第一頁，僅少數學生(如文學院<lb/> 學生)最高曾連至第五頁；停留同一頁面最<lb/> 長時間平均347秒(約5.78分)，其最小與最<lb/> 大值分別為44秒與1,044秒，均來自文學院學<lb/> 生。造訪不同屬性網域狀況，最多為.com網<lb/> 域，介於二至三個，其次是造訪.org網域，<lb/> 約一至二個。第二題檢索行為量化值大致均<lb/> 較第一題數據低，可能因實驗過程限制30分<lb/> 鐘，大部分受試者投注較多心力於第一題，<lb/> 壓縮了第二題的檢索時間。綜合而言，關<lb/> 鍵詞變化次數與閱讀頁面數等依Vakkari與<lb/> Huuskonen(2012)認定之「檢索努力」表<lb/> 現，三種背景學生差異不大。<lb/></p><p> 大致而言，三種背景學生於檢索行為量<lb/> 化值差異不大，以下分別依二項檢索題說明<lb/> 其顯著差異處。第一檢索題，由表九顯示，<lb/> 停留在.gov網域時間達顯著差異，圖資系學<lb/> 生停留在政府相關網站時間(超過2分鐘)<lb/> 顯著長於文學院(23秒)與理工學院(38<lb/></p><figure type="table">表七 檢索行為之類別<lb/> 圖資系<lb/> 理工學院<lb/> 是否直接進入搜尋引擎<lb/> 是<lb/> 26<lb/> 30<lb/> 30<lb/> 否(連進電子資料庫)<lb/> 4<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 首次檢索用語<lb/> 自行輸入-與主題直接相關<lb/> 21<lb/> 27<lb/> 18<lb/> 自行輸入-使用廣義用語<lb/> 8<lb/> 3<lb/> 12<lb/> 首次鍵入資料後行為<lb/> 直接選用搜尋引擎建議詞<lb/> 13<lb/> 15<lb/> 15<lb/> 雖出現建議詞，仍自行輸入詞檢索<lb/> 11<lb/> 12<lb/> 12<lb/> 未出現建議詞，自行輸入詞檢索<lb/> 6<lb/> 3<lb/> 3<lb/> 是否會使用修飾符號<lb/> 是<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 否<lb/> 28<lb/> 30<lb/> 30<lb/> 是否曾使用布林邏輯用語 是<lb/> 17<lb/> 16<lb/> 12<lb/> 否<lb/> 13<lb/> 14<lb/> 18<lb/></figure><figure type="table"> 表八 檢索行為(檢索及閱讀網頁行為)量化值<lb/> 圖資系<lb/> 文學院<lb/> 理工學院<lb/> 主題<lb/> 分項<lb/> 單位<lb/> 檢索<lb/> 題號 a 最小值 最大值 平均數 最小值 最大值 平均數 標準差 最小值 最大值 平均數 標準差<lb/> 檢 索 及 閱<lb/> 讀 網 頁<lb/> 行為<lb/> 總花費時間(含查<lb/> 詢及閱讀)<lb/> 秒<lb/> 1<lb/> 49 1,891 854.87 368.84 180 1,630 806.00 316.38 216 1,774 859.70 355.14<lb/> 2<lb/> 231 1,050 544.27 214.41<lb/> 94 1,016 555.63 233.53 142 1,204 577.00 239.42<lb/>造 訪 網 頁 ( 若 是<lb/> pdf檔，同一pdf<lb/> 檔以1 次計算)<lb/> 總數<lb/> 頁<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 20<lb/> 7.07<lb/> 4.35<lb/> 1<lb/> 13<lb/> 5.83<lb/> 3.52<lb/> 1<lb/> 19<lb/> 5.10<lb/> 4.03<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 12<lb/> 3.40<lb/> 2.25<lb/> 1<lb/> 11<lb/> 3.87<lb/> 2.30<lb/> 1<lb/> 7<lb/> 3.40<lb/> 1.61<lb/> 變 換 關 鍵 字 次 數<lb/> (含首次)-自<lb/> 行輸入<lb/> 次<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 9<lb/> 2.97<lb/> 2.37<lb/> 0<lb/> 8<lb/> 2.87<lb/> 2.03<lb/> 0<lb/> 7<lb/> 2.27<lb/> 1.76<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 16<lb/> 1.47<lb/> 2.93<lb/> 0<lb/> 5<lb/> 1.40<lb/> 1.40<lb/> 0<lb/> 4<lb/> 1.03<lb/> 1.03<lb/> 變 換 關 鍵 字 次 數<lb/> (含首次)-選<lb/> 用建議詞<lb/> 次<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 6<lb/> 1.47<lb/> 1.57<lb/> 0<lb/> 7<lb/> 1.90<lb/> 1.73<lb/> 0<lb/> 11<lb/> 1.57<lb/> 2.31<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 3<lb/> 0.73<lb/> 0.91<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.57<lb/> 0.57<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.60<lb/> 0.67<lb/> 變換檢索詞後，搜<lb/> 尋引擎檢索結果<lb/> 頁-直接選用第<lb/> 一頁結果次數<lb/> 次<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 16<lb/> 5.03<lb/> 3.22<lb/> 1<lb/> 14<lb/> 5.60<lb/> 3.36<lb/> 1<lb/> 20<lb/> 4.63<lb/> 3.94<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 9<lb/> 2.57<lb/> 1.81<lb/> 1<lb/> 7<lb/> 3.17<lb/> 1.82<lb/> 1<lb/> 5<lb/> 2.43<lb/> 1.22<lb/> 變換檢索詞後，搜<lb/> 尋引擎檢索結果<lb/> 頁-選用非第一<lb/> 頁結果，選擇其<lb/> 他頁面結果之最<lb/> 「遠」頁碼<lb/> 頁<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.53<lb/> 0.73<lb/> 0<lb/> 5<lb/> 0.63<lb/> 1.07<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.40<lb/> 0.56<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 5<lb/> 0.93<lb/> 1.14<lb/> 0<lb/> 5<lb/> 0.57<lb/> 1.04<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.53<lb/> 0.68<lb/> 停留同一頁面最長<lb/> 時間 b<lb/> 秒<lb/> 1<lb/> 51 984<lb/>333.33 249.49<lb/> 44 1,044 351.90 218.31<lb/> 118<lb/> 655 356.00 131.42<lb/> 2<lb/> 63 541<lb/> 273.40* 126.59<lb/> 75<lb/> 657 341.93* 158.73<lb/> 32<lb/> 725 347.23* 148.98<lb/> 停留同一頁面最短<lb/> 時間<lb/> 秒<lb/> 1<lb/> 1 305<lb/> 26.23 61.16<lb/> 0<lb/> 145<lb/> 21.03 29.33<lb/> 0<lb/> 267<lb/> 43.27 66.74<lb/> 2<lb/> 1 166<lb/> 25.13 42.31<lb/> 1<lb/> 217<lb/> 22.45 50.42<lb/> 1<lb/> 194<lb/> 18.69 35.37<lb/></figure><p>秒)學 生 ， 但 因 該 數 值 之 標 準 差 比文<lb/> 學院與理工學院高，顯示圖資系學生<lb/> 間差異大，少數學生停留政府網站時<lb/> 間較久以反覆評估該網頁資訊而使得<lb/> 平均數較高。<lb/></p><p> 第二檢索題，表八呈現「停留同一<lb/> 頁面最長時間」項目上，圖資系學生顯<lb/> 著低於其他二種背景學生，平均大約少1<lb/> 分鐘。然而，圖資系學生於檢索第二題<lb/> 之總花費時間與其他背景學生差不多，<lb/> 平均約544秒(約9至10分鐘)，但圖資<lb/> 果來查找答案，若依Xie與Joo(2012)<lb/> 研究結果呈現短時間區間多為辨識問題<lb/> 與檢索起始階段，推測圖資系學生選擇<lb/> 快速瀏覽資訊，而非精讀單一頁面的檢<lb/> 索技巧。<lb/></p><p> 本研究採納Thatcher(2006, 2008)<lb/> 之資訊檢索策略，逐一辨別大學生的檢<lb/> 索行為是否出現Thatcher所提出的檢索<lb/> 行為，並計算曾經使用該種策略占該群<lb/> 學生的百分比，研究結果綜整於圖二。<lb/> Thatcher提出的「漫遊搜尋引擎」與「循<lb/> 序策略」等二項策略，並未在本研究中<lb/> 被大學生應用。大學生有其慣用的搜尋<lb/> 引擎，觀察本研究受試者的檢索行為，<lb/> 大部分使用google，少數使用yahoo，但<lb/> 不會以相同用語分別在不同的搜尋引擎<lb/> 檢索問題，可能當時Thatcher的研究年<lb/> 代，不同搜尋引擎各有其特點，檢索者<lb/> 希望能藉由在不同搜尋引擎檢索來收集<lb/></p><figure type="table"> 表八 檢索行為(檢索及閱讀網頁行為)量化值(續)<lb/> 理工學院<lb/> 主題<lb/> 分項<lb/> 單位<lb/> 檢索<lb/> 題號 a 最小值 最大值 平均數 標準差 最小值 最大值 平均數 標準差 最小值 最大值 平均數 標準差<lb/> 閱 讀 不 同<lb/> 類 型 檔<lb/> 案 之 次<lb/> 數 ( 未<lb/> 讀 取 該<lb/> 屬 性 之<lb/> 檔 案 則<lb/> 填0)<lb/> html<lb/> 次<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 12<lb/> 4.73<lb/> 3.57<lb/> 0<lb/> 13<lb/> 4.67<lb/> 3.66<lb/> 0<lb/> 17<lb/> 3.60<lb/> 3.53<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 12<lb/> 2.20<lb/> 2.54<lb/> 0<lb/> 11<lb/> 2.90<lb/> 2.40<lb/> 0<lb/> 5<lb/> 2.20<lb/> 1.40<lb/> pdf<lb/> 次<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 3<lb/> 0.50<lb/> 0.82<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.33<lb/> 0.48<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.53<lb/> 0.78<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 3<lb/> 0.60<lb/> 0.81<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.27<lb/> 0.45<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.37<lb/> 0.56<lb/> Word<lb/> 次<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.07<lb/> 0.25<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.03<lb/> 0.18<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.03<lb/> 0.18<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.07<lb/> 0.25<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.13<lb/> 0.35<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0.00<lb/> 0.00<lb/> a<lb/> 第一題模擬不同組健康狀況個體的相關指標，關於「膽固醇高是否該服藥？」的檢索問題；第二題是手機基地臺之電磁波議題<lb/> 的檢索問題。<lb/> b<lb/> 第二題檢索結果於「停留同一頁面最長時間」不同背景學生達顯著差異，變異數分析結果顯示：在α<lb/> = 0.1的顯著水準下，圖資<lb/> 系顯著低於其他二種背景學生(F<lb/> = 2.407, p<lb/> = .096)。<lb/></figure><figure type="table"> 表九 檢索行為(造訪不同屬性網站)量化值<lb/> 圖資系<lb/> 文學院<lb/> 理工學院<lb/> 主題<lb/> 分項<lb/> 單位<lb/> 檢索<lb/> 題號 a 最小值 最大值 平均數 標準差 最小值 最大值 平均數 標準差 最小值 最大值 平均數 標準差<lb/> 造 訪 不 同 屬 性<lb/> 網 站 次 數<lb/> ( 未 造 訪 該<lb/> 屬 性 之 網 站<lb/> 則填0)<lb/> .gov.tw<lb/> 次<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 3<lb/> 0.63<lb/> 1.00<lb/> 0<lb/> 3<lb/> 0.27<lb/> 0.69<lb/> 0<lb/> 3<lb/> 0.37<lb/> 0.76<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 0.40<lb/> 0.67<lb/> 0<lb/> 3<lb/> 0.37<lb/> 0.72<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.13<lb/> 0.35<lb/> .edu.tw<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 4<lb/> 0.50<lb/> 0.94<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.57<lb/> 0.68<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.37<lb/> 0.61<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.70<lb/> 0.75<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.57<lb/> 0.68<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.47<lb/> 0.57<lb/> .com.tw<lb/> 次<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 7<lb/> 2.73<lb/> 2.07<lb/> 0<lb/> 9<lb/> 3.00<lb/> 2.10<lb/> 0<lb/> 8<lb/> 2.63<lb/> 2.17<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 5<lb/> 1.40<lb/> 1.25<lb/> 0<lb/> 5<lb/> 1.53<lb/> 1.25<lb/> 0<lb/> 6<lb/> 1.57<lb/> 1.38<lb/> .net.tw<lb/> 次<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.13<lb/> 0.35<lb/> 0<lb/> 3<lb/> 0.33<lb/> 0.66<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.13<lb/> 0.35<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0.00<lb/> 0.00<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.10<lb/> 0.31<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.10<lb/> 0.31<lb/> .org.tw<lb/> 次<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 5<lb/> 1.20<lb/> 1.37<lb/> 0<lb/> 5<lb/> 1.33<lb/> 1.35<lb/> 0<lb/> 5<lb/> 0.97<lb/> 1.10<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 3<lb/> 0.60<lb/> 0.72<lb/> 0<lb/> 3<lb/> 0.70<lb/> 0.84<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.87<lb/> 0.73<lb/> xxx.tw<lb/> (泛用型)<lb/> 次<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.17<lb/> 0.46<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.20<lb/> 0.41<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.27<lb/> 0.58<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.10<lb/> 0.40<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.17<lb/> 0.46<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.17<lb/> 0.46<lb/>造 訪 不 同 屬 性<lb/> 網 站 總 停 留<lb/> 時 間 ( 未 造<lb/> 訪 該 屬 性 之<lb/> 網站則填0)<lb/>.gov.tw b<lb/>秒<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 1,287 128.87* 327.86<lb/> 0<lb/> 276 22.97* 61.52<lb/> 0<lb/> 334 37.53* 84.09<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 531 45.10 130.32<lb/> 0<lb/> 402 36.03 89.71<lb/> 0<lb/> 359 26.23 83.10<lb/> .edu.tw<lb/> 秒<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 543 64.73 130.16<lb/> 0<lb/> 479 68.07 114.65<lb/> 0<lb/> 586 87.13 170.18<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 546 117.30 158.50<lb/> 0<lb/> 641 127.30 197.18<lb/> 0<lb/> 504 102.37 162.75<lb/> .com.tw<lb/> 秒<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 749 297.40 225.59<lb/> 0<lb/> 1,021 351.20 307.58<lb/> 0<lb/> 914 374.93 304.35<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 948 169.97 200.39<lb/> 0<lb/> 673 195.37 213.55<lb/> 0<lb/> 725 226.30 220.06<lb/> .net.tw<lb/> 秒<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 33<lb/> 2.37<lb/> 7.55<lb/> 0<lb/> 140 10.73 27.44<lb/> 0<lb/> 58<lb/> 11.39<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0.00<lb/> 0.00<lb/> 0<lb/> 54<lb/> 3.03 10.75<lb/> 0<lb/> 366 15.23 67.26<lb/> .org.tw<lb/> 秒<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 984 203.63 242.80<lb/> 0<lb/> 1,044 230.23 292.63<lb/> 0<lb/> 655 164.70 211.19<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 418 96.57 127.25<lb/> 0<lb/> 612 117.77 187.31<lb/> 0<lb/> 724 122.30 194.52<lb/></figure><p> 完整的資訊，才出現的檢索行為。另外，結<lb/> 合「安全查檢策略」以及「精確用語優先策<lb/> 略」的「循序策略」 主要應用於確認已獲知<lb/> 資訊的時機，受試者可能受限於檢索時間限<lb/> 制，在有限時間內難以交錯運用與結合不同<lb/> 的檢索策略。<lb/></p><p> 大學生應用比例最高的資訊檢索策略是<lb/> 「平行輪幅策略」，次高比例是「首頁超鏈<lb/> 結策略」。由此可知大學生的網路資訊檢索<lb/> 行為是多工且求速成，重廣度而不重深度。<lb/> 然而，由於受試者僅能在限定的時間內查詢<lb/> 指定任務問題，亦可能是限時的因素造成受<lb/> 試者需在短時間內查找，因而呈現多工且重<lb/> 廣度的檢索策略。<lb/></p><p> 整體而言，圖資系學生於其中的七項<lb/> 策略應用比例高於其他二種背景學生，尤其<lb/> 是「已知網站查檢」、「平行查檢策略」、<lb/> 「虛擬遊覽策略」等三項，曾應用該項目<lb/> 之圖資系學生比例較其他背景學生高，依<lb/> Thatcher(2008)研究結果顯示，前二項為<lb/> 網路經驗豐富者較常採取的策略，而最後一<lb/> 項則是網路經驗較少者常採納的策略。由前<lb/> 述結果顯示，圖資系學生的檢索策略較為多<lb/> 元，試圖交錯運用不同的檢索策略以提升資<lb/> 訊檢索的精確率與回現率，由此可知圖資系<lb/> 學生的確掌握了資訊檢索的要素。然而，圖<lb/> 資系學生的檢索技能並非都呈現網路經驗豐<lb/> 富者的特徵，因此，圖書資訊學教育於網<lb/> 路資訊素養相關課程，仍有其強化與進步<lb/> 空間。<lb/></p><figure type="table"> 表九 檢索行為(造訪不同屬性網站)量化值(續)<lb/> 文學院<lb/> 理工學院<lb/> 主題<lb/> 分項<lb/> 單位<lb/> 檢索<lb/> 題號 a 最小值 最大值 平均數 標準差 最小值 最大值 平均數 標準差 最小值 最大值 平均數 標準差<lb/> xxx.tw<lb/> (泛用型)<lb/> 秒<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 93<lb/> 6.70<lb/> 20.20<lb/> 0<lb/> 704 52.83 175.24<lb/> 0<lb/> 156 16.97 41.66<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 386 16.13<lb/> 72.11<lb/> 0<lb/> 17<lb/> 1.33<lb/> 3.99<lb/> 0<lb/> 127<lb/> 8.10 28.63<lb/> a<lb/> 第一題模擬不同組健康狀況個體的相關指標，關於「膽固醇高是否該服藥？」的檢索問題；第二題是手機基地臺之電磁波議題<lb/> 的檢索問題。<lb/> b<lb/> 第一題檢索結果於「.gov網域之總停留時間」不同背景學生達顯著差異，變異數分析結果顯示：在α<lb/> = 0.1的顯著水準下，圖資<lb/> 系顯著高於其他二種背景學生(F<lb/> = 2.506, p<lb/> = .088)。<lb/></figure><p> 四、 大學生之網路資訊問題解決能力及資訊<lb/> 判準策略<lb/> 綜整網路資訊問題解決能力科學素養得<lb/> 分、科學爭議問題查找得分等數值於表十。<lb/> 網路資訊問題解決能力之六項構面於三種背<lb/> 景學生並無顯著差異，網路資訊查檢已融入<lb/> 於當今所有人日常生活，因此，個人自覺的<lb/> 網路資訊問題解決能力已差異不大。再者，<lb/> 本研究採納量表工具可能已無法有效量測網<lb/> 路資訊問題解決能力，未來可探索其他研究<lb/> 設計或方法來量測問題解決能力。<lb/></p><p> 科學爭議問題之查找結果，請專家以六<lb/> 點尺度評分，三種背景學生平均得分均不到<lb/> 3分，普遍偏低，且其分數未達顯著差異。<lb/> 大學生雖自覺具備足夠的網路資訊問題解<lb/> 決能力，但領域專家評定其查找結果均不及<lb/> 格，呼應Stellefson等人(2011)關於大學生<lb/> 所展現的技能與其認知素養呈現落差的研究<lb/> 結果。<lb/></p><p> 科學素養之得分，變異數分析檢定結果<lb/> 達顯著差異，理工學院學生得分遠高於文學<lb/> 院及圖資系學生，此結果並不意外，理工學<lb/> 院學生理應科學素養較高。然而，本研究結<lb/> 果顯示理工背景學生對於科學與醫學爭議問<lb/> 題查檢能力並未優於其他背景學生，雖然理<lb/> 工背景學生之科學素養較高，但對於科學問<lb/> 題的查檢與判斷能力並未優於其他非理工背<lb/> 景學生，可見具備較高的科學素養也不盡然<lb/> 能分辨網路上傳播之各式紛雜的科學資訊，<lb/> 若要提升大學生判斷網路科學資訊的能力，<lb/> 值得進一步探索其核心要素。<lb/></p><figure> 圖二 資訊檢索策略於不同背景學生之應用百分比<lb/></figure><figure type="table"> 表十 網路資訊問題解決能力、科學素養得分、科學爭議問題查找得分<lb/> 院系別<lb/> 平均數<lb/> 標準差<lb/> F值<lb/> 事後比較<lb/> 定義資訊問題<lb/> 圖資系<lb/> 4.38<lb/> 0.65<lb/> 1.10<lb/> 文學院<lb/> 4.62<lb/> 0.67<lb/> 理工學院<lb/> 4.53<lb/> 0.52<lb/> 搜尋資訊<lb/> 圖資系<lb/> 4.87<lb/> 0.66<lb/> 2.10<lb/> 文學院<lb/> 4.80<lb/> 0.79<lb/> 理工學院<lb/> 4.52<lb/> 0.65<lb/> 瀏覽資訊<lb/> 圖資系<lb/> 4.75<lb/> 0.77<lb/> 1.16<lb/> 文學院<lb/> 4.48<lb/> 0.87<lb/> 理工學院<lb/> 4.48<lb/> 0.70<lb/> 處理資訊<lb/> 圖資系<lb/> 4.80<lb/> 0.68<lb/> 1.01<lb/> 文學院<lb/> 4.75<lb/> 0.87<lb/> 理工學院<lb/> 4.55<lb/> 0.59<lb/> 組織及呈現資訊<lb/> 圖資系<lb/> 4.47<lb/> 0.84<lb/> 1.45<lb/> 文學院<lb/> 4.50<lb/> 0.85<lb/> 理工學院<lb/> 4.17<lb/> 0.81<lb/> 自律<lb/> 圖資系<lb/> 4.25<lb/> 0.77<lb/> 0.45<lb/> 文學院<lb/> 4.25<lb/> 0.94<lb/> 理工學院<lb/> 4.07<lb/> 0.86<lb/> 科學素養得分 a<lb/> 圖資系<lb/> 6.65<lb/> 0.98<lb/> 16.74*<lb/> 理工學院＞文學院<lb/> 理工學院＞圖資系<lb/> 文學院<lb/> 6.60<lb/> 1.23<lb/> 理工學院<lb/> 7.98<lb/> 0.91<lb/> 科學爭議問題<lb/> 第一題查找得分 b<lb/> 圖資系<lb/> 2.67<lb/> 1.32<lb/> 0.26<lb/> 文學院<lb/> 2.73<lb/> 1.62<lb/> 理工學院<lb/> 2.47<lb/> 1.48<lb/> 科學爭議問題<lb/> 第二題查找得分 c<lb/> 圖資系<lb/> 2.17<lb/> 0.70<lb/> 1.48<lb/> 文學院<lb/> 2.27<lb/> 0.64<lb/> 理工學院<lb/> 2.50<lb/> 0.94<lb/> a<lb/> 本研究請一位在大學任教之物理博士為科學素養量表之10題評分，答對一題得1分，滿分10分。<lb/> b 本研究請中山醫學大學醫學系高年級學生協助閱卷，以六點尺度評分。<lb/> c<lb/> 本研究請一位在大學任教之物理博士協助閱卷，以六點尺度評分。<lb/> *p &lt; .01.<lb/></figure><p> 資 訊 判 準 策 略 之 三 種 項 目 綜 整 於 表<lb/> 十一，三種背景學生於「多重來源」與「內<lb/> 容可用性」的資訊判準策略未呈現差異，<lb/> 然而，變異數分析檢定結果於「權威性」<lb/> 達顯著差異，相較文學院及理工學院學生，<lb/> 部分圖資系學生更相信權威來源，此項結果<lb/> 似乎可解釋在檢索行為量化值分析結果(表<lb/> 九)中，若干圖資系學生在政府網站停留時<lb/> 間遠高於其他背景學生的原因。此外，相<lb/> 較於黃瀅芳(2007)之大學教師重視「權<lb/> 威性」判斷準則的研究結果，可見本研究<lb/> 結果為圖資系學生與一般大學生不同，其<lb/> 判斷準則較相近於大學教師。在網路紛雜<lb/> 的資訊中，重視資訊權威性的圖書資訊學教<lb/> 育於本研究結果獲得驗證，圖資系學生在選<lb/> 取資訊時，對於資訊權威性的重視程度遠高<lb/> 於其他背景學生，網路民眾認為內容正確性<lb/> 是圖書館提供知識服務的優勢(黃元鶴，<lb/> 2011b)，而圖書資訊學教育為圖書館培育<lb/> 重視資料權威性的館員，以確保圖書館提供<lb/> 正確的知識服務。<lb/></p><head> 伍、 結論<lb/></head><p> 本研究目的為瞭解大學生面臨網路環<lb/> 境中的複雜資訊問題，其知識信念、檢索行<lb/> 為、問題解決能力，以及資訊判準策略運用<lb/> 情形。本研究徵求圖資系、文學院、理工學<lb/> 院之大四生各30人參與指定問題檢索任務，<lb/> 以高低密度膽固醇之不同數值組合來評斷是<lb/> 否服藥問題，與手機基地臺之電磁波議題為<lb/> 二項檢索題，並採用知識信念等五種量表以<lb/> 做為檢索前後測工具。研究結果顯示圖資系<lb/> 與理工學院學生於檢索前後之知識信念變<lb/> 化大，比文學院學生具備高階知識的思維<lb/> 特質。圖資系學生背景多為高中時選修社<lb/> 會組的學生，原先知識背景較接近文學院<lb/> 的學生，經過三年的養成訓練，與理工學<lb/> 院學生於認知複雜性及漸進式知識信念相<lb/></p><figure type="table"> 表十一 資訊判準策略<lb/> 平均數<lb/> 標準差<lb/> F值<lb/> 事後比較<lb/> 多重來源<lb/> 圖資系<lb/> 4.57<lb/> 0.77<lb/> 0.20<lb/> 文學院<lb/> 4.54<lb/> 0.81<lb/> 理工學院<lb/> 4.67<lb/> 0.78<lb/> 權威性<lb/> 圖資系<lb/> 5.13<lb/> 0.58<lb/> 5.90*<lb/> 圖資系＞文學院<lb/> 圖資系＞理工學院<lb/> 文學院<lb/> 4.63<lb/> 0.63<lb/> 理工學院<lb/> 4.63<lb/> 0.71<lb/> 內容可用性<lb/> 圖資系<lb/> 4.62<lb/> 0.65<lb/> 0.32<lb/> 文學院<lb/> 4.54<lb/> 0.73<lb/> 理工學院<lb/> 4.48<lb/> 0.72<lb/> *p &lt; .01.<lb/></figure><p>近，較能修正自己的思考模式，以具備彈<lb/> 性應變能力。<lb/></p><p> 檢索行為的表現上，不同背景之大學<lb/> 生在檢索及閱讀網頁行為、造訪不同屬性網<lb/> 站次數與總停留時間、閱讀不同類型檔案之<lb/> 次數等項目差異不大。然而，若干圖資系學<lb/> 生在政府網站停留時間顯著高於其他背景學<lb/> 生，可由資訊判準量表呈現圖資系學生較其<lb/> 他系學生更重視資訊的權威性來說明其差<lb/> 異之因。此外，圖資系學生於第二題的檢<lb/> 索行為中「停留同一頁面最長時間」的遠<lb/> 少於其他二系學生，採取快速瀏覽而非深<lb/> 讀的方式。<lb/></p><p> 網路資訊檢索策略表現，多數大學生<lb/> 呈現多工且重廣度的網路資訊檢索策略，此<lb/> 外，圖資系學生應用資訊檢索策略的比例在<lb/> 若干項目上高於其他背景學生，如直接到特<lb/> 定之已知網站查檢、或交錯以廣義用語及狹<lb/> 義用語於不同搜尋引擎查檢等項目，顯示圖<lb/> 書資訊學教育訓練學生多元的資訊檢索方法<lb/> 已顯現其效果。<lb/></p><p> 網路資訊問題解決能力，不同背景學生<lb/> 表現無差異。理工學院學生之科學素養遠高<lb/> 於圖資系與文學院學生，然而，科學爭議問<lb/> 題的查找得分結果，三種背景學生無差異。<lb/> 顯示理工學院學生雖具備較高的科學素養，<lb/> 但在面臨科學爭議問題時，並未表現其優<lb/> 勢，可見仍需進一步探索如何有效提升大學<lb/> 生判斷紛雜網路資訊的影響因素。<lb/></p><p> 圖資系學生雖然檢索前後之知識信念變<lb/> 化大、檢索策略較多元、較信任權威資訊，<lb/> 但網路問題解決能力並未與其他背景學生達<lb/> 顯著差異。圖書資訊學教育，雖已使學生達<lb/> 高階思維特質之成效，以及促使圖資系學生<lb/> 重視資訊權威性以利提供內容正確性的知識<lb/> 服務。然而，圖資系學生之複雜資訊問題解<lb/> 決能力未呈現其優勢，顯示圖書資訊學教育<lb/> 之課程規劃仍有其改善空間。<lb/></p><p> 先前較少研究關注科學爭議問題解決<lb/> 能力，本研究結合知識信念與網路資訊檢索<lb/> 策略之概念來探索此議題，發現檢索策略多<lb/> 元並不見得能提升關於科學爭議問題的判斷<lb/> 力，而具備相對高階知識信念者，亦未展現<lb/> 其解決爭議問題的優勢。此外，即使理工學<lb/> 院學生具備相對較高科學素養，並未呈現科<lb/> 學爭議問題解決能力高於非理工背景者。針<lb/> 對科學爭議問題解決能力的議題，本研究排<lb/> 除了前述所提因素，建議未來應探索其他影<lb/> 響因素。<lb/></p><p> 未來研究方向之一為探索網路資訊問題<lb/> 解決能力的影響因素，並探索其有效衡量的<lb/> 工具，以做為驗證大學生網路資訊素養課程<lb/> 設計之成效的輔助工具。未來研究方向之二<lb/> 是探索如何規劃相關課程以提升圖資系學生<lb/> 於網路爭議問題的判斷力，以促進圖書資訊<lb/> 學教育之核心競爭力。未來研究方向之三是<lb/> 如何縮短大學生科學與健康素養之自我認知<lb/> 與實際技能之差距，以提升大學生網路資訊<lb/> 問題解決能力。<lb/></p> 註釋<lb/> 註一： 檢索策略名詞定義與內容，請見本文<lb/> 「研究方法與設計」之「三、資訊檢<lb/> 索策略與技巧行為編碼」項目內容之<lb/> 說明。<lb/> 註二： 輔仁大學圖書資訊學系隸屬教育學<lb/> 院，輔仁大學文學院之背景為文、<lb/> 史、哲等三系，因此可界定清楚圖資<lb/> 系與文學院學生樣本來源範疇。</text></tei>