<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<front>DOI:10.6245/JLIS.2015.411/650 <lb/></front>
			
			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 41(1) ：4 -17(April, 2015) <lb/></note>

			<front>新自由主義下開放(政府)資料 <lb/>與商品化的困境分析 <lb/>黃昭謀 <lb/>世新大學資訊傳播學系助理教授 <lb/>E-mail：exercise@cc.shu.edu.tw <lb/>關鍵詞： 開放(政府)資料；資訊政策；新自由主義；商品化 <lb/>【摘要】 <lb/>開放(政府)資料是近期重要的資訊政策之 <lb/>一，行政部門強調對資料的鬆綁近用，能夠創 <lb/>造極高的經濟產值。此一新自由主義觀點，重 <lb/>視國家整體財富累積，但從商品化推動，卻易 <lb/>產生「追求產值與經濟效益」、「球員兼裁判 <lb/>的操作方式」，以及「經濟成果會向下滲透」 <lb/>的迷思。本文透過文獻、網路資源等文本分 <lb/>析，爬梳臺灣官方推動歷程和探討商品化的困 <lb/>境，並建議開放(政府)資料不應以成為商品 <lb/>為首要或唯一考量，而需聚焦使用者需求與社 <lb/>會正義，並構築創新的文化與環境。 <lb/></front>
			
			<body>研究背景 <lb/>2014 年底，甫就任的執政團隊提出以「開放資 <lb/>料」 、 「大數據」和「群眾外包」 ，做為振興經濟與提 <lb/>升施政品質手段，並定調今年為「政府開放資料」 <lb/>(open data)深化應用元年，公部門須「制度化」 <lb/>加速釋出政府資訊(林安妮，2014) 。消息經媒體披 <lb/>露，並未見各界太多負評，反不謀同辭的期盼政府 <lb/>擴大資料釋出範圍與速度，其因一者民間社團長期 <lb/>呼籲，期望藉資料公開來參與和監督公共政策，二 <lb/>者借鑑英、美等國經驗，推動開放資料可助建立透 <lb/>明(transparency)治理形象，還能刺激經濟增長以 <lb/>及企業創新(The World Bank, 2014) 。除此當然尚有 <lb/>掌握網路民意的深遠考量，現今使用者因技術之 <lb/>力，對社會議題的涉入參與，能在短時間內形成龐 <lb/>大壓力，行政單位費心規劃的政策，常因與公眾間 <lb/>「資訊不對稱」 ，一旦有所疑問又未能及時回應，形 <lb/>成的負面聲浪則橫生阻力。為逆轉困境，開放資料 <lb/>不僅能裨益政府了解民眾需求，還可因公民參與、 <lb/>共創協作的附加價值(行政院研究發展考核委員 <lb/>會，2013) 。 <lb/>臺灣過去數年對該活動的投入，就英國「開放知 <lb/>識基金會」 (Open Knowledge Foundation, OKFN)所 <lb/>發佈「開放資料指數」 (open data index)評比來看， <lb/>2014 年「名列全球第 11 名，在亞太地區僅落後澳 <lb/>洲、紐西蘭、印度」 (林安妮，2015) 。亮眼成績背 <lb/>後，是長期以建立資訊國家為導向、發展資通產業 <lb/>為基礎的經濟體系，並以此致力資料處理、流通與 <lb/>使用之結果；而在「政策為經濟發展服務」趨勢下， <lb/>公部門對開放資料的立場，亦傾向「資料加值應用」 <lb/>或能否發展出「商業模式」 。僅就行政院下轄兩個主 <lb/>要促動機構： 「國家發展委員會」制定開放資料作業 <lb/>原則與交換標準， 「經濟部工業局」連結產業需求， <lb/>來活化開放資料的應用與加值(行政院科技會報， <lb/>2015) ，在組織任務的功能協調上即可略窺。而愈為 <lb/>明晰的政策論述，還可見 2012 年官方籌辦的「我國 <lb/>公開資料加值 Open Data 推動策略會議」 ，行政院科 <lb/>技會報(2012b, p. 4)指陳歐盟 27 國開放政府資料 <lb/>「所產生之市場直接規模產值，從 2008 年統計為 <lb/>280 億歐元，至 年已增加為 320 億歐元；間接 <lb/>規模產值預估可達 1,400 億歐元」 ，以及舉荷蘭「地 <lb/>質部門」為例，因資訊公開而「需新增 15,000 名全 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 41(1) ：4 -17(民一○四年四月) 5 <lb/></note>
			
			<body>職員」 ，利用產值與就業機會，將開放資料形塑一種 <lb/>新興產業的想像。 <lb/>問題意識 <lb/>持平來看，前述公部門作為實無可厚非，因為新 <lb/>產業概念萌芽之初不但需公眾與業界共同關注，來 <lb/>創造議題熱度和市場投入；同時也得向行政系統爭 <lb/>取資源，以利推廣擴大經營規模，而扣連數值增長， <lb/>則是藉人為手段創造經濟發展可能性。然借鑑過 <lb/>往，公部門對資料的鬆綁、開放，仍承襲新自由主 <lb/>義(neoliberalism)經濟符碼，透過國家與私人企業 <lb/>攜手，雖可因補貼和貿易保護而快速壯大，但所陷 <lb/>入的困境，很可能是成果尚未分享於大眾之前，就 <lb/>已經為特定的資料經濟業者掌握。換言之，本文的 <lb/>問題意識在於政府為治理(governance)而實施資料 <lb/>蒐集，其來源與生產成本皆出自如你我般的納稅 <lb/>人，那麼若以商品化(commodification)思維推動 <lb/>開放資料會帶來何種影響？亦即，當從「誰損失、 <lb/>誰獲利」的立基點出發，所關切的非僅資料收費問 <lb/>題，而是當業者和掌握開放權力的部門聚焦市場獲 <lb/>利，資料價值高低取決於消費動能、後者又常被預 <lb/>設為釋出與再應用的判準。況且，資料解讀和工具 <lb/>操作牽涉技術知識，能力相對欠缺的公民要「參與」 <lb/>則得仰賴開發人員跨越門檻，資料的價值性於此經 <lb/>常成為決定條件。舉例來說，近期冬旱嚴重，經濟 <lb/>部即宣布第一期稻作有四萬多公頃須休耕(彭宣 <lb/>雅，2014) ，社會大眾與農民對政府水資源調度固無 <lb/>從置喙，可主管單位亦未明確公布各區域水情和後 <lb/>續處置資訊，然因休耕總計超過 30 億新臺幣的補償 <lb/>金則須由全民埋單。先不論政府對水資源分配是否 <lb/>合理，蓄積於公部門的資料若能釋出，便可由使用 <lb/>者轉製內容或開發行動載具以降低相關損失。 <lb/>僅此，本文旨在爬梳臺灣近年開放(政府)資料 <lb/>政策歷程，同時從新自由主義的脈絡檢視商品化論 <lb/>述及其困境。要言之，新自由主義「既是種經濟理 <lb/>論，又是種政策立場(policy stance) 」 (Kotz, 2002, p. <lb/>64) ，按美國學者 Chomsky(1999, p. 19)的說法， <lb/>是承襲自「亞當斯密的古典自由主義基礎上，所建 <lb/>立的學說體系。」這一思想觀點強調國家最小干預 <lb/>原則與個體理性算計引導經濟發展，嘗試限縮國家 <lb/>政治權力，並透過議會代議制度來保障個人的自由 <lb/>和財產權。然而在美國，在 1930 年以後自由主義卻 <lb/>改變涵義， 「依賴於國家而不是私人的志願安排來達 <lb/>到目標，…它的主旨成為福利和平等而不是自由」 <lb/>(Friedman, 1962/2009, p. 8) ；換言之，1933 年羅斯 <lb/>福總統就任後推出「新政」 (The New Deal) ，政府 <lb/>對經濟調節措施增加，金融貨幣改革與公共工程投 <lb/>入，降低失業率、提高薪資種種作為使政府在計畫 <lb/>經濟中具備重要角色， 「以福利和平等的名義」 ，廿 <lb/>世紀美國走向與古典自由主義完全相反路徑，是後 <lb/>者「所反對的國家干涉和家長主義政策的再度出現」 <lb/>(Friedman, Friedman, 1962/2009, p. 9) 。另外，二次 <lb/>大戰後美國為了國際貨幣兌換、收支調節與資產儲 <lb/>備 ， 透 過 《 布 列 敦 森 林 協 定 》 ( Bretton Woods <lb/>Agreements)為基礎，先後主導國際貨幣基金(IMF) 、 <lb/>世界貿易組織(WTO) 、世界銀行(World Bank)等 <lb/>全球性金融機構設立，關稅貿易與區域市場開放， <lb/>藉由國際談判協議掃除障礙，市場經濟轉向自由放 <lb/>任風氣也在 70 年代達到高峰，美國雷根政府和英國 <lb/>的柴契爾夫人攜手，主張除了走向全球資本市場， <lb/>別無其他選擇(There Is No Alternative) (George, <lb/>1999) ，因此「開放」的意識形態不僅內隱於國家鬆 <lb/>綁公共服務行業和鼓勵私人企業投入，私有財產的 <lb/>增加帶動國家總體經濟規模擴張，也成為開發中國 <lb/>家追求經濟發展的學習標的。 <lb/>研究方法 <lb/>即使經濟作為上的「開放」隱含不對等競爭，但 <lb/>也伴隨市場選項增加、參與者變多等諸多想像，故 <lb/>當此一用語被置入資訊政策修飾詞彙，賦予外界的 <lb/>是：透明、問責(accountability) 、社會正義(social <lb/>justice) 、公民與政治參與、創新(innovation)等美 <lb/>好願景(Huijboom &amp; Van den Broek, 2011; Linders, <lb/>2012; Henninger, 2013; Bates, 2014b; 宋餘俠、李國 <lb/>田，2012；陳怡君，2013) 。可必須認清「技術雖有 <lb/>助提升政府服務，卻無法取代公眾問責(public <lb/>accountability) 」 (Yu &amp; Robinson, 2012, p. 182) ，行政 <lb/>部門釋出大量的資料集(datasets)只是善盡義務 <lb/>(liability) ，提供公民監督施政機會，但不等同於「好 <lb/>的治理」 (good governance) ；更何況就資本主義市 <lb/>場原則來看，當以創造就業機會和獲利為發展手 <lb/>段，雖為某些組織合理化資本積累、卻也潛藏著社 <lb/></body>

			<page>6 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 41(1) ：4 -17(April, 2015) <lb/></note>

			<body>會 財 富 分 配 不 均 ， 而 後 者 常 影 響 「 國 家 總 產 出 <lb/>(national output)與經濟穩定」 ，也對經濟效率和成 <lb/>長帶來衝擊(Stiglitz, 2012) 。 <lb/>故為求對「開放(政府)資料」 (open government <lb/>data)有更全面理解，本文採用的研究方法除了爬梳 <lb/>文獻，並蒐集近期(民 101~104 年)行政單位的網 <lb/>路資源進行文本分析，內容範圍包括： 「行政院科技 <lb/>會報」 、 「研究發展考核委員會」 、 「國家發展委員 <lb/>會」 、 「立法院公報」等公部門出版刊物，同時藉由 <lb/>「世界銀行」 、英國「開放知識基金會」 (OKFN) 、 <lb/>美國 Obama 政府「Data.gov」上的相關論述，釐清 <lb/>活動發展緣起與其定位可能衍生的問題。文下，將 <lb/>先從英美各國在新自由主義風潮下推動資訊公開的 <lb/>過程談起。 <lb/>文獻分析 <lb/>雖然開放(政府)資料運動於近期相續出現，但 <lb/>自由獲取資訊的理想，實為「公共圖書館宣言」 <lb/>(Public Library Manifesto)中所揭「任何人可免費 <lb/>而平等的使用」精神之體現。不過隨著資訊技術更 <lb/>迭，90 年代網路開放商業用途後，除了圖書館受其 <lb/>浸染，另外從經濟到政治各層面，也都捲入以資通 <lb/>技術做為傳遞服務手段的過程，僅就「北美地區電 <lb/>子商務交易」的數值觀之，其市場規模從 1998 年的 <lb/>430 億美元，至 年已成長至 780 億美元(陳至 <lb/>哲，2000；周樹林等人，2003) 。Harvey(2005)指 <lb/>出，這波以國家為主體、資通技術為基底的經濟浪 <lb/>潮，透過國際貨幣基金組織 (IMF) 、世界銀行 (World <lb/>Bank) 、世界貿易組織(WTO)…等機構串聯，加 <lb/>速跨國市場交易的頻率次數，也讓生產和勞動力的 <lb/>配置能在全球範圍中移動，而為利於全球指導決 <lb/>策，則愈發仰賴資訊技術；因此他提醒「新自由主 <lb/>義是政治經濟實踐的理論，主張人類幸福的提升， <lb/>是在一種以穩固的私人財產權、自由市場和自由貿 <lb/>易為特徵的制度結構，解放個體企業的自由和技 <lb/>能。國家的角色則是創造並保持一種適合上述實踐 <lb/>的制度框架」 (Harvey, 2005, p. 2-3) 。 <lb/>上述說法為觀察行政部門推動開放資料時所扮演 <lb/>角色，提供詮釋進徑，所謂「透明治理」固然是期 <lb/>望，愈為要者是此舉如何創造經濟潛能。欲達於此， <lb/>非僅將資料公諸網路便可實現，鑑之 2009 年美國的 <lb/>「Data.gov」 、2010 年英國的「Data.gov.uk」等平台 <lb/>相繼推出前，已有不少歐美民間社團倡議政府資料 <lb/>公開，其中不乏為公益目的，但亦有如 Google 這 <lb/>類網路企業將 GPS 等政府開放數據用於不斷開發新 <lb/>的應用程序，或像 The Climate(2013 年為孟山都 <lb/>收購)等氣候風險管理業者，運用氣象數據開發出 <lb/>農產品保險服務(The World Bank, 2014,；Gurin, <lb/>2014/2015) 。故若要對開放資料運動有全觀認識， <lb/>則須先拉大視野關注新自由主義下的(政府)資料 <lb/>公開經過。 <lb/>基本上，就語詞概念來看 「公開資料」 (public data) <lb/>與「開放資料」 ，此二者雖互為表裡、也都聚焦「資 <lb/>料」本身，但仍有不同，差別在前者傾向公開揭露、 <lb/>民眾知的權利，後者還包括「再利用」與開放授權 <lb/>(行政院研究發展考核委員會，2013) 。再就資料的 <lb/>「開放形式」 ，若援用 Berners-Lee(2009) 「資料連 <lb/>結」 (Linked data)一文的五星標準， 「公開資料」 <lb/>屬於一到二顆星，包含可在網上獲得任何形式文件 <lb/>(如 DOC、XML、PDF…) ，以及具備機器可讀取 <lb/>(machine-readable)的結構。 「開放資料」涵蓋前兩 <lb/>項，資料評等則是三星以上，文件偏向「非專屬資 <lb/>料格式(non-proprietary format，如 CSV) 」 ，而四 <lb/>星級的資料是「使用 W3C 開放標準(如 RDF、 <lb/>SPARQL)來識別物件」 ，五星級的資料則是串連 <lb/>公、私領域，能「連結自己和他人的資料並提供背 <lb/>景脈絡」 ，這亦凸顯「公開資料」關注近用讀取，而 <lb/>「開放資料」重視資料鏈結，能直接使用並結合其 <lb/>他資料集。更進一步來說，2007 年 12 月 30 位「開 <lb/>放資料」的倡導者齊聚美國加州，會後提出了「完 <lb/>整性」 (complete) 、 「首要性」 (primary) 、 「即時性」 <lb/>(timely) 、 「可近用」 (accessible) 、 「可機讀」 (machine <lb/>processable) 、 「無差別」 (non-discriminatory) 、 「非 <lb/>專屬」 (non -proprietary) 、 「免授權」 (license free) <lb/>八項原則作為公部門政策參考(Ubaldi, 2013) 。目 <lb/>前不僅美、英等八大工業國已於 年簽署「開放 <lb/>資料憲章」 (Open Data Charter) ，臺灣亦於 2012 年 <lb/>制訂「政府資料開放資料集管理要項」等相關辦法， <lb/>以「資料開放民眾與企業運用」 、 「免費為原則、收 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 41(1) ：4 -17(民一○四年四月)</note>
			
			<page> 7 <lb/></page>
			
			<body>費為例外」 、 「資料大量、自動化而有系統的釋放與 <lb/>交換」的方式，繼續推動資料開放」 (行政院國家發 <lb/>展委員會，2015b) 。 <lb/>美、英資訊公開政策歷程 <lb/>然此非一步致之，當政府身兼資料蒐集者和擁有 <lb/>者， 「開放」公民參與必然面臨決策過程攤在陽光 <lb/>下，而愈為直接的壓力是「國家資本主義經濟的重 <lb/>大利益，決定資訊流通(information flow)的特性， <lb/>並控制著資訊流通」 (Schiller, 1975/1996, p. 51) 。故 <lb/>若擴大歷史視野，1966 年美國通過「資訊自由法」 <lb/>(freedom of information act, FOIA) ，雖名為「開放 <lb/>政府」 (open government)理念，聲稱「民主國家的 <lb/>人民享有主權(sovereign) ，故資訊歸屬於公眾」 <lb/>(Schudson, 2014, p. 1) ；但部分合法豁免(exemptions) <lb/>資訊仍對公眾採取保密，此所導致結果是「將戰爭 <lb/>機器、影響帝國的外交決策權、公司實踐及資源決 <lb/>策置於資訊特權的控制之下」 (Schiller, 1975/1996, p. <lb/>67) 。1971 年《紐約時報》 (the New York Times)因 <lb/>為連載經濟學者 Daniel Ellsberg 提供越戰的祕密文 <lb/>件，而受到美國國防部攔阻刊登，此案雖於提交司 <lb/>法後判定國防部敗訴，凸顯人民知的權利受到重 <lb/>視，但實則未否定國家可採取禁止手段，僅是強調 <lb/>欠缺證據支持(Edgar &amp; Schmidt, 1973) 。 <lb/>「資訊自由法」之後幾經修訂，1996 年的「電子 <lb/>資訊公開法修正案」 (The Electronic Freedom of <lb/>Information Act Amendments of 1996, E-FOIA)將資 <lb/>訊範圍擴及「電子形式製作或儲存的檔案」 ，同時要 <lb/>求行政機關必須將電子資料上線供公眾瀏覽使用。 <lb/>可是 2001 年發生 911 恐怖攻擊事件後，很多政府機 <lb/>構 即 以 國 家 安 全 為 由 將 資 訊 從 網 站 撤 下 ， Mart <lb/>(2009)就指出，這些文件一經在網路公佈就進入 <lb/>公共領域，公眾有權近用，而且「修正案」明訂揭 <lb/>露的資料記錄不分格式，網頁自不例外，被撤除的 <lb/>訊息只要有兩位以上申請者(requestor)依法要求 <lb/>回復，便須張貼於電子閱覽室(reading rooms) ，故 <lb/>籲請公益組織和大眾採取行動，以保障公民獲取政 <lb/>府訊息的權利。 <lb/>至於大洋彼岸，英國於 年代工黨(Labour)執 <lb/>政時便曾提出資訊自由法的構想，但因卡拉漢政府 <lb/>(Callaghan government)受困於國內經濟問題、在 <lb/>1979 年大選失利而告中止(Halonen, 2012) 。接手的 <lb/>柴契爾夫人(Margaret H. Thatcher)為脫困境，開始 <lb/>由國家與私人企業攜手投入資訊產業，在 年 <lb/>「資訊技術開幕會議」 的演講，她特別提到 「從 1979 <lb/>年迄今，Racal (電子商品業者)的營業額成長三倍， <lb/>從 2.2 億英鎊成長至 6.5 億；Plessey(生產半導體) <lb/>在同時期由 6.5 億英鎊擴增至近 億英鎊……」 <lb/>(Thatcher, 1982) 。這些被點名的公司，在 80 年代 <lb/>大 量 承 接 國 防 部 訂 單 ， 「 1984 年 GEC, Plessey, <lb/>Ferranti, Thorn EM1 和 Racal 等五家公司，與國防部 <lb/>簽訂超過 1 億英鎊的合約；而國防部佔其公司銷售 <lb/>額的比例，在 1986 年 GEC 為 31%、Plessey 是 38%、 <lb/>Racal 的 37%、Ferranti 的 60%，Thorn EMI 的 9%」 <lb/>(Saxenian, 1989, p. 461) 。 <lb/>國家支持資訊產業發展，不代表對資料開放採取相 <lb/>同立場。1992 年工黨提出「知情權草案」 (Right to <lb/>Know Bill) ，幾經討論後仍遭否決；但為回應外界， <lb/>隔年(1993)官方出版「開放政府白皮書」 (Open <lb/>Government White Paper) ，當中提及公民可近用政府 <lb/>的「健康及安全資訊」 、 「個人資料檔案」兩項權利， <lb/>然未獲得落實，行政部門操作上仍可藉「實施細則」 <lb/>(Code of Practice)規避排除(Raab, 1994) 。1997 年 <lb/>大選前夕，工黨和自由民主黨(Liberal Democrats) <lb/>都承諾若獲勝將制訂「資訊自由法」 (freedom of <lb/>information) ，保守黨 (Conservatives) 只保證 (pledge) <lb/>會將前述白皮書的兩項權利予以立法， 「資訊自由法」 <lb/>則絲毫不提。雖然結局由工黨勝出，但採取措施是發 <lb/>佈「你的知情權」 (Your Right to Know)白皮書，文中 <lb/>再度重申資訊自由公開，範圍更涵括「私有化的公共 <lb/>設施」 (privatised utilities) ，可是並未予以列入國會立 <lb/>法議程(Campaign for Freedom of Information, n.d.) 。 <lb/>嗣後，1998 年 7 月由 240 位下院議員聯名，要求政 <lb/>府將「資訊自由法」排入下年度議程，行政部門才於 <lb/>1999 年提出草案(Freedom of Information Bill)向 <lb/>公眾諮詢，並在 2000 年 11 月獲得王室批准(Royal <lb/>Assent)正式施行(Friedman, 1962/2009) 。 <lb/>臺灣資訊公開政策歷程 <lb/>反觀臺灣，1979 年行政院通過「經濟建設十年計 <lb/>畫」之際，我們幾與英國同步發展資訊產業。爾後 <lb/></body>

			<page>8 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 41(1) ：4 -17(April, 2015) <lb/></note>

			<body>機關使用電腦作業益增，研考會曾於 1982 年委託翁 <lb/>岳生進行「資訊立法之研究」 ，不過時值戒嚴，令該 <lb/>報告陳述資訊保密「對國家安全之維護可說是當務 <lb/>之急」 ，而政府步調與先進國家「有相當之距離」也 <lb/>就可解；可是文中對於公部門把宣揚政績的新聞當 <lb/>作資訊公開、公務員對於文件「機密之意義與範圍」 <lb/>缺乏劃分依據，以及欠缺 「行政處分前的公聽 (public <lb/>hearing)或公告(notice)制度」 ，亦有所批評(翁 <lb/>岳生，1985) 。 <lb/>1993、1994 年雖先後有立法委員黃爾璇、程建人 <lb/>提出「政府資訊公開法」草案，惜皆未獲通過(葉 <lb/>俊榮，1996；湯德宗，2006) 。然隨著社會風氣丕變， <lb/>1996 年同樣由研考會委託葉俊榮執行「政府資訊公 <lb/>開制度之研究」 ，即主張「謀求資訊公開需求與供給 <lb/>的調和」 、 「主動公開為原則」 、 「制度法制化」 ，以及 <lb/>掌握資訊「國際化」 、 「電子化」的趨勢(葉俊榮， <lb/>1996) 。1999 年「政府資訊公開法」草案開始送交 <lb/>立法， 「函送第四、第五、第六屆立法院審議」 ，費 <lb/>時六年期間歷經政黨輪替，才於 2005 年 12 月三讀 <lb/>通過(湯德宗，2006) 。 <lb/>設立資訊公開法，是國家走向民主化，從法律上 <lb/>承認人們對公部門資訊具有 「知的權利」 ，而給予 「一 <lb/>般性的政府資訊接觸請求權」 (a general right of <lb/>access to government information) ；此係指除特定限 <lb/>制外，公民能全面接觸政府持有、保管之資訊(湯 <lb/>德宗，2006) ，故操作實踐以「主動公開為原則」 ， <lb/>方利於大眾對公共事務之瞭解、信賴及監督(行政 <lb/>院法務部，2005) 。可是財團法人臺灣動物社會研究 <lb/>會(2007)曾以行政院及其直轄機關共 40 個單位網 <lb/>站為主要調查對象，檢視其「應主動公開資訊」項 <lb/>目，結果發現只有 18 個機關網站設有「政府資訊公 <lb/>開專區」 ，…但點進去後，資料完全闕如，顯見雖有 <lb/>法源，但缺乏公開意識仍難使透明政府實現。然臺 <lb/>灣長期為經濟發展投入資通訊技術(ICTs)建置， <lb/>亦構築完備的使用環境，加以大眾參與線上公共審 <lb/>議風氣日升，對於公部門的資訊需求已不再被動等 <lb/>待發佈，而轉向要求主動揭露。 <lb/>研究結果 <lb/>沿法規制定過程鋪陳出來的曲折前景，顯現政府 <lb/>對開放資料的推動並非表象般平順。儘管依 Vleugels <lb/>(2011)調查，迄 2011 年全球已有 89 個國家陸續 <lb/>制訂資訊公開法案，但不能否認「政府的資訊活動， <lb/>無論是公開的活動亦或是祕密活動，其目的都是為 <lb/>了發展私人經濟和提高國家的軍事力量。這種軍事 <lb/>力量，轉而又提高公司在國外的營利能力」 (Schiller, <lb/>1975/1996, p. 49) 。Stiglitz(1999, p. 2)就表示「 (美 <lb/>國)政府越戰期間所投入的要比其所宣稱來的多， <lb/>但問題是不知道究竟投入多少，也不知誰知道確切 <lb/>答案」 ，可是當政府掌握資訊秘而不宣，既「形成對 <lb/>特定知識領域的獨佔(exclusive control) ，也同時擴 <lb/>張自身權力」 。換句話說，行政機器掌握資料釋出方 <lb/>式與比例，要如何或多大程度開放也就成為各種力 <lb/>量拉鋸場域。 <lb/>新公共管理與開放(政府)資料 <lb/>英國資訊公開法的制定過程，最大阻力實來自政 <lb/>黨作為。回顧 80 年代初期，柴契爾夫人的舉措「不 <lb/>只是對經濟危機作出回應」 ，而是透過「市場化、工 <lb/>業重整和經濟理性化等連串激進改革議程(radical <lb/>agenda of reform) 」 ，對英國的經濟和社會帶來決定 <lb/>性的轉變(McGrew, 1992, p. 104，彼時「只要能提 <lb/>高行政效率，有效降低財政赤字的方案，都成為改 <lb/>革的可行方案」 (郭耀昌，2004, p. 9) ；而政府治理績 <lb/>效往往反映在選舉結果，不同立場政黨、非營利組 <lb/>織(NPO)與公私機構和行政部門的競合關係，使 <lb/>後者不再扮演提供公共服務的唯一角色，同時民心 <lb/>向背也會令其避免武斷決策與權威式分配資源。此 <lb/>外，由資通技術建構之訊息流通網絡，加速改變行 <lb/>政部門運作方式，上述採取「顧客導向」的「新公 <lb/>共管理」 (new public management, NPM) 思維， 「在 <lb/>英國的實踐方式包括：藉由外包(outsourcing) 、私 <lb/>有化和其他地方分權(decentralisation)形式，來分 <lb/>散公共服務的供應；以及在公共機構 (public bodies) <lb/>間、公部門、私部門和第三部門(third sectors)競 <lb/>爭的制度化」 (Bates, 2014a) 。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 41(1) ：4 -17(民一○四年四月)</note>
			
			<page> 9 <lb/></page>
			
			<body>公共服務受市場驅動的結果是大規模民營化，各 <lb/>種旨趣的利益團體參與協作固可刺激行政效能，但 <lb/>要讓不同目標的參與者步調一致，也相對意味政府 <lb/>必須減少干預和釋出更多訊息。2009 年美國總統歐 <lb/>巴馬(B. Obama)剛上任就簽署《透明與開放政府 <lb/>備 忘 錄 》( Transparency and Open Government <lb/>Memorendum) ，內中提及「努力確保公眾信任，建 <lb/>立透明、公眾參與和協作的系統。…行政部門和機 <lb/>構應利用新技術，將其運作和決策資訊上網，並隨 <lb/>時向公眾提供」 (Obama, 2009) 。同年底聯邦政府依 <lb/>此 公 佈 《 開 放 政 府 指 令 》 ( Open Government <lb/>Directive) ，具體要求「各級單位由資深管理人員主 <lb/>導，基於單位之各別專業，訂定該單位之開放政府 <lb/>計畫說明」 ，並且限期盤點資料和上線(行政院研究 <lb/>發展考核委員會，2013) 。2012 年 5 月官方再提出 <lb/>《數位政府策略》 (Digital Government Strategy) ，目 <lb/>標設訂為： (1)讓人民能在任何地點、時間和設備， <lb/>藉行動載具近用高品質數位政府資訊； (2)掌握機 <lb/>遇以智能、安全和可負擔的(affordable)方式，取 <lb/>得經營設備、應用和資料； (3)釋放政府資料力量 <lb/>帶動創新；同時還以「資訊層」 (Information Layer， <lb/>提供結構化的資料與非結構化的內容) 、 「平台層」 <lb/>(Platform Layer，管理資訊的系統和程序，如網頁 <lb/>API) 、 「展示層」 (Presentation Layer，資訊組織和提 <lb/>供給客戶的方式)三重架構建造數位政府(Obama, <lb/>2012) ，其意在於納入私部門和民間社團參與服務， <lb/>進而考核行政部門績效表現。 <lb/>開放且不設限的近用政府資料，使資訊密集型產業 <lb/>快速增長，依世界銀行報告， 「美國紐約大學針對 500 <lb/>家運用政府開放資料的調查研究，有回覆的 180 家業 <lb/>者中大多是新公司，有 2/3 成立未滿五年、有一半超 <lb/>過 10 名員工」 (The World Bank, 2014, p. 10-11) 。此 <lb/>則反映資料確實蘊藏被轉化為市場買賣商品潛能，例 <lb/>證還可見 「英國國家測繪局 (Ordnance Survey, OS) 」 ， <lb/>這一公辦民營化的機構「估計每年可支援 1,000 億 <lb/>英鎊的經濟活動」 (Mayo &amp; Steinberg, 2007) ，但其 <lb/>爭議在於 2006 年為商業地圖網站「streetmap」提供 <lb/>最新圖資，但像地方郵政或部分行車導航系統無法 <lb/>負 擔 較 高 授 權 費 用 者 ， 僅 能 使 用 舊 的 地 圖 訊 息 <lb/>(Arthur, 2006) ， 「衛報」 (The Guardian)於是發起 <lb/>「解放我們的資料」 (Free Our Data)系列報導，主 <lb/>張政府挹注的資訊蒐集應該免費提供各界使用。 <lb/>來自媒體與民間社團多方壓力，如 mySociety 在 <lb/>2007 年出版《資訊的力量報告》 (the Power of <lb/>Information Report) ，讓政府開始在地方、中央分別 <lb/>設置「公共資料小組」 (Local Public Data Panel)與 <lb/>公開透明委員會(Transparency Board) ，以加速「行 <lb/>政部門在設定時間前，釋放關鍵的公共數據集」 <lb/>(Halonen, 2012) 。2011 年財政大臣 G. Osborne 在 <lb/>「秋季聲明」 (Autumn Statement)中，除交代氣象 <lb/>局、交通局、地政局(Land Registry)的資料將以「開 <lb/>放政府授權條款」 (Open Government Licence)釋出 <lb/>免費使用外，還強調未來五年政府將提撥 1,000 萬 <lb/>英 鎊 的 經 費 成 立 「 開 放 資 料 協 會 」 ( Open Data <lb/>Institute) ， 「協助企業運用政府所發布的公開資料」 <lb/>(Treasury, 2011; Margetts, 2014) ，後者於 2012 年正 <lb/>式啟動。檢視這波政府開放近用資料過程，Davies <lb/>(2010, p. 2)分析在英國「主要壓力來源，在於關 <lb/>注公部門資訊商業再使用(re-use)的遊說團體，和 <lb/>致力資訊自由化與公開政府的活動人士」 ，這些分布 <lb/>在私部門的微型企業(micro-enterprise) 、中小型企 <lb/>業，地區與國家公部門機構以及學術單位，對開放 <lb/>(政府)資料的動機可分如下六種： <lb/>1. 聚焦於政府：能更好的了解政府以提高效率和 <lb/>問責 <lb/>2. 聚焦於技術創新：旨在創造新平台與工具，以 <lb/>及語意網(semantic-web)和資料連結技術 <lb/>3. 聚焦於獎勵：尋求讚譽(recognition)和營利 <lb/>4. 數位化政府：尋求政府運作與效能改善的技術 <lb/>驅動力 <lb/>5. 問題解決：運用開放政府資料以滿足特定挑戰 <lb/>6. 社會／公部門企業：運用開放政府資料提供服務 <lb/>再看看臺灣推動「開放(政府)資料」 ，除前述 <lb/>2012 年初行政院科技會報籌辦的策略會議，隨後在 <lb/>當年 11 月行政院 3322 次院會決議「政府開放資料 <lb/>(Open Data)可增進政府施政透明度、提升民眾生 <lb/>活品質，滿足產業界需求，對於各級政府間或各部 <lb/>會間之決策品質均有助益」 ，故交研考會積極規劃， <lb/></body>

			<page>10 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 41(1) ：4 -17(April, 2015) <lb/></note>

			<body>並於次年(2013) 2 月 23 日公佈「行政院及所屬 <lb/>各級機關政府資料開放作業原則」 (行政院科技會 <lb/>報，2012a；行政院科技會報，2015；李治安、林誠 <lb/>夏、莊庭瑞，2014, p. 65) 。該項作業原則在總說明中 <lb/>指陳立法宗旨為「增進政府資訊的可用性，提供給民 <lb/>間加值應用，進而帶動民間創新資訊加值服務」 ，因 <lb/>此可視為從前述資訊公開「知的權利」基礎，延伸 <lb/>到「用的權益」 (行政院國家發展委員會，2015a) 。 <lb/>另外，行政院既對下轄機關開放資料集件數納入 <lb/>績效管考，且若使用者「對已開放政府資料之完整 <lb/>性及時效性提出精進建議」而未獲回應時，研考會 <lb/>還可介入協調，故由民間需求推動、公部門配合下， <lb/>迄 2015 年 7 月統計已上線 8,973 個資料集(政府資 <lb/>料開放平台，2015) 。僅管如此，民間社團對開放資 <lb/>料的「速度」和「品質」仍有相當期待，所以今年 <lb/>(2015) 4 月副院長張善政先生與 Open Data 聯盟等 <lb/>團體座談時，特別回應會「依資料產製週期定期更 <lb/>新；資料集應採開放格式(如 JSON 等) ，若屬即時 <lb/>性資料，宜評估系統介接可行性，建置應用程式介 <lb/>面(Application Program Interface，API)方式」 (行 <lb/>政院國家發展委員會，2015b) 。依此看來，我們的 <lb/>發展歷程與英國有相似之處，皆在於官方作為受民 <lb/>間力量驅動才形成政策，只是在內求績效、外求經 <lb/>濟表現的驅動下，聚焦資料商機的有無或高低，仍 <lb/>難免陷入商品化的迷思。 <lb/>商品化迷思 <lb/>2013 年 10 月「麥肯錫全球研究所」 (Manyika et al., <lb/>2013)發佈研究報告，文中表述「教育、交通、消 <lb/>費性產品、電力、石油與瓦斯能源、醫療照護、消 <lb/>費金融」等領域的開放資料每年可創造超過 3 兆美 <lb/>元經濟價值。儘管底下附註此為推估而非實際價 <lb/>值，但已足以引發諸多想像；尤其是國外文獻相繼 <lb/>指出， 「歐洲較具限制性的資料政策，投資 95 億美 <lb/>元在天氣資料上能回收 680 億美元；相較於美國投 <lb/>資 190 億能回收 7,500 億美元」 (Reilly &amp; Smith, <lb/>2013) ，動輒有近 10 倍到數十倍的回收，也就無怪 <lb/>乎行政部門會問： 「告訴我們哪些是需要優先開放， <lb/>具有高經濟價值的資料」 (張維志，2014) 。 <lb/>時序稍向前，行政院科技會報在 2012 年開放資料 <lb/>推動策略會議的新聞稿中，熱切表述「政府資訊透 <lb/>過公開加值可以變成手機、網路上的熱門軟體，便 <lb/>民與創造新產業一舉兩得，在歐洲被認定約有 1.2 <lb/>兆產值，若加計間接產值更可高達約 5.3 兆臺幣。 <lb/>在資通訊產業典範移轉，由硬體轉向軟體應用、商 <lb/>業模式之際，政府資料也可以變黃金」 (行政院科技 <lb/>會報，2012a) 。強調私部門與公眾對政府資訊有龐 <lb/>大需求，可創造商機倒也非誇大，因為同年 月內 <lb/>政部「不動產交易實價查詢服務網」甫上線即流量 <lb/>過大而無法運作，便可見一斑。類似的說法還可見 <lb/>2014 年 9 月經濟部舉辦「Open Data 跨域整合年 <lb/>會」 ，行政部門再度聲稱「在推動開放資料產業應 <lb/>用，…透過創新應用競賽，成功協助 7 家新創公司 <lb/>成立，另外，輔導 16 家業者應用政府資料發展創新 <lb/>商業服務，預估帶動產值與投資額將達 1.8 億元」 (經 <lb/>濟部工業局，2014) 。 <lb/>可是數字背後迷思，首先浮現「追求產值與經濟 <lb/>效益」 。基本上，政府資料含藏諸多訊息，包括可直 <lb/>接使用或需經轉化格式等不同組成，故開放時除需 <lb/>把關資料品質和維護隱私、還得兼顧參與的公平 <lb/>性；於此，方可為產業服務時還能在公民實踐過程 <lb/>改善社會環境。但從商業應用出發，所侷限者常在 <lb/>產值規模與經濟效益上打轉，至於「開放」程度或 <lb/>是否涉及施政「透明」則非重點。要言之，雖然 <lb/>Margetts(2014)強調透明從來就不是開放資料的首 <lb/>要目標，因為一般大眾並不具備解讀政府資訊能 <lb/>力，得賴專家才知核心或如何應用，可若想憑藉商 <lb/>品化為手段，就會像前述行政部門強調經濟數字， <lb/>不斷重申已開放多少資料集或協助成立若干新創企 <lb/>業；對資料想像誤差結果，不單是把公開與開放資 <lb/>料混為一談，也可能導致各部門應付了事，釋出資 <lb/>料卻未必關心誰或在何種情境下被運用。 <lb/>其次，行政部門在經費有限與追求績效表現的狀 <lb/>況下，為求起產業示範作用，常有「球員兼裁判」 <lb/>的操作方式，具法人或官股身分的公司，較民間業 <lb/>者容易取得公部門標案或成為合作對象。例如具法 <lb/>人色彩的「台北市電腦同業公會」 ，從資策會與經濟 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 41(1) ：4 -17(民一○四年四月)</note>
			
			<page> 11 <lb/></page>
			
			<body>部接手「資訊月」 、 「電腦展」 、 「電玩展」等活動， <lb/>也同樣承攬了經濟部標案「資料服務產業應用推動 <lb/>計畫」 ；另外衛福部在食安風暴後所架設「食品業者 <lb/>登錄平台」則由「關貿網路」得標，後者前身是 1990 <lb/>年行政院核定成立的「貨物通關自動化規劃推行小 <lb/>組」 ，主要建置進出口通關自動化系統，以協助企業 <lb/>藉網路完成通關和關稅繳納作業，1996 年轉型民營 <lb/>化，財政部仍為最大法人股東。這雖未必違法、卻 <lb/>存在競爭立基差異，而且正因彼此關係緊密，故甚 <lb/>少檢討與公布計畫執行成效，此亦相對證實 Harvey <lb/>(2005, p. 159)所言： 「資訊技術是新自由主義的特 <lb/>權技術，它更適合於投機活動(speculative activity) <lb/>和極大化短期市場契約，而非促進生產」 。 <lb/>第三，預期開放資料的「經濟成果會向下滲透 <lb/>(trickle down) 」 ，乃是根本盲點。大體上，新自由 <lb/>主義追求「自由市場」與市場導向成長，藉技術研 <lb/>發創新的大量刺激是創造財富的基本原則，爰此可 <lb/>有助新型企業設置，同時也能吸引更多人力投入， <lb/>從而使利益均勻擴散到社會各個層面。這一預設若 <lb/>證諸現實，Self(2000, p. 27)以英國為例，說明「在 <lb/>1979-1991 年間，收入最高的 10%人口、所得增加 <lb/>60%，收入最低的 10%、所得降低近 20%」 ；至於在 <lb/>臺灣，依行政院主計處(2014)公佈 2013 年社會指 <lb/>標統計表，從「1998-2013 年間，可支配所得最高與 <lb/>最低五分位組的差距從 5.5 倍增加到 6.1 倍，而在 <lb/>16 年 間 低 所 得 組 不 增 反 減 ( 從 310,865 降 至 <lb/>309,459) ；高所得則是曲折攀升(從 1,714,097 上升 <lb/>到 1,882,680) 」 。上述數字反映社會總體財富或許增 <lb/>加了，可是相對集中於少數人手中，那麼開放資料 <lb/>若成為一種產業，資料「決定價值的標準，由產品 <lb/>所能服務的個人與社會之需要，轉換到了由市場所 <lb/>能帶來的結果」 (Mosco, 1996/1998, p. 212) ，換句話 <lb/>說，資料只要符合「市場價值」就值得被「開放」 、 <lb/>反之即可能暫時或長期擱置，資料「再使用」如果 <lb/>也用這邏輯，部分技術缺乏者的需求似乎也只能消 <lb/>極期待某天獲得關注。 <lb/>結語 <lb/>英國「開放知識基金會」的首頁上有兩個提問，除 <lb/>了「什麼是開放政府資料」 ，另一個則是「為何需要 <lb/>開放政府資料？」其主張有三： 「透明，透明不僅是 <lb/>近用，還包括分享與再使用(reuse) 」 、 「釋出社會與 <lb/>商業價值」 、 「參與治理」 (participatory governance) <lb/>(OKFN, n.d.) 。誠然，政府資料僅是開放資料運動 <lb/>的一環，但民間聲音主張透明，實在是因為開放政府 <lb/>資料，能夠讓公民有權監督或施加壓力使政府更具效 <lb/>能，至於商業價值僅是其一而非全部。臺灣官方推動 <lb/>開放資料起步雖晚，不過今年(2015)初以來，行政 <lb/>院副院長張善政先後和「open data」聯盟、 「零時政 <lb/>府」 (g0v.tw) 、 「臺灣地理資訊學會」…等民間社團 <lb/>接觸，並於四月份由國發會規劃「網路智慧新臺灣 <lb/>政策白皮書」初稿撰寫，以網路意見徵詢和實體會 <lb/>議進行全民協作，同時藉 YouTube 等社群平台讓行 <lb/>政官員與公民直接對話，或可視為公部門願意主動 <lb/>和社會成員分享想法以解決問題，然在資訊落差、 <lb/>議題框定的情況下，還是對具體討論產生限制(如 <lb/>智慧國土包含「智慧防災」 、 「智慧城鄉」和「智慧 <lb/>運輸」三大項，但光是防災就牽涉中央地方諸多組 <lb/>織部門權責協調，以及各種層級資訊的公開透明) ， <lb/>故「開放」 、 「參與」非單方面想像，學界與民間社 <lb/>團鼓動公民意識、適時發掘不被重視議題，公部門 <lb/>願意透過各種審議方式，在政策制訂初期釋出空間 <lb/>討論，多向度串接才能令資料開放發揮治理效益。 <lb/>留意開放資料的經濟效益並無不對，因為行政部 <lb/>門所蒐羅的種種訊息確實蘊藏開發應用潛能，只不 <lb/>過當以商品化為前提，似乎就陷入經濟發展的迷 <lb/>思，追求產值亦被視為理所當然， 「迷思並不隱藏任 <lb/>何事物，它的功能是扭曲，並不是使事物消失」 <lb/>(Barthes, 1957/1997, p. 181) 。於此市場化傾向，使 <lb/>得開放政府資料原本能形成一個良好的治理框架讓 <lb/>人民有權政府有能， 「現在政府往往首先把公民視為&quot; <lb/>客戶&quot;(customers) ，而不是&quot;合作夥伴&quot;(partners) ， <lb/>過分強調這一概念，卻模糊了公民行動和參與的意 <lb/>義」 (Linders, 2012, p. 451) ；直言之，苟以滿足「客 <lb/>戶需求」為先，有時便易忽略行為的正當性而幫助 <lb/>強者掠奪弱者，或將政府資料視為協商資源，只在 <lb/>對己有利時機或能產生效益才順勢開放，英國制訂 <lb/>「資訊自由法」的經過可供前車之鑑。 <lb/>容或有人主張，政府資訊每個人都有同等權利 「再 <lb/>使用」 ，但矛盾也在於當這些新創商品或服務若經法 <lb/></body>

			<page>12 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 41(1) ：4 -17(April, 2015) <lb/></note>

			<body>令(如智慧財產權)許可市場獨佔，所設定的範圍 <lb/>是否會排擠他人近用；尤其當政府同時兼有資料開 <lb/>放權力與開發者角色時，那麼從市場角度衍生的思 <lb/>考，就會關注如何收費計價，也會使上述問題愈形 <lb/>複雜。要之，開放(政府)資料並非不能成為商品， <lb/>而是不應以成為商品為首要或唯一考量， 「公部門的 <lb/>資訊生產、收集和處理就如同專利發明一般，都是 <lb/>種知識產權；用知識產權使之歸於私人所有，如同 <lb/>挪用公共財產為私人所占用，其嚴重性本質上並沒 <lb/>什麼不同」 (Stiglitz, 1999, p. 7) 。 <lb/>僅此，商品化氛圍中的開放(政府)資料，實不 <lb/>能樂觀預期效益必然普及於社會，反而必須在此進 <lb/>程中，留心使用者需求和兼顧公平正義，睽諸過往 <lb/>民間社團努力，Mayo 與 Steinberg(2007, p. 4)就懇 <lb/>切的建議政府「為確保公眾利益，應為其準備豐富 <lb/>的(即使有時是不準確的)資訊，並協助被排除的 <lb/>群體取得優勢」 。凡此，皆須回歸行政層面，而且愈 <lb/>為要者在於構築創新的文化與環境， 「廿一世紀的創 <lb/>新經濟中，政府可能必須擔當更重要的角色-建立 <lb/>基礎研究，為宏偉大業奠基；形塑研究的方向，… <lb/>以及建立更均衡的智慧財產體制，提供的誘因可讓 <lb/>社會獲得更大的利益，而無須付出附帶的代價，包 <lb/>括專利壟斷的代價」 (Stiglitz, 2010/2010, p. 293) ，這 <lb/>是公部門無所旁貸的責任，既不能仰賴市場機制， <lb/>也需要嚴肅面對，開放而透明的治理需要與社群攜 <lb/>手取得信任感，才有辦法根本改變相互對待的方式。 <lb/></body>
			
			<div type="acknowledgment">致謝 <lb/>感謝匿名評審寶貴意見，對本文內容修訂大有貢 <lb/>獻，在此致謝。然觀點疏漏不足之處，文責由作者 <lb/>自負。 <lb/></div>
			
			<listBibl>參考文獻 <lb/>Arthur, C. (2006, April, 20). Living on the street with <lb/>no name. The Guardian. Retrieved from http://www. <lb/></listBibl>

			<listBibl>theguardian.com/technology/2006/apr/20/society.gu <lb/>ardianweeklytechnologysection <lb/>Bates, J. (2014a). The strategic importance of information <lb/>policy for the contemporary neoliberal state: The case <lb/>of Open Government Data in the United Kingdom. <lb/>Government Information Quarterly, 31(3), 388-395. <lb/>Bates, J. (2014b, October 2). The progressive ideals <lb/>behind Open Government Data are being used to <lb/>further interests of the neoliberal state. Impact of <lb/>social science. Retrieved from http://blogs.lse.ac.uk/ <lb/>impactofsocialsciences/2014/10/02/open-government <lb/>-data-and-the-neoliberal-state/ <lb/>Berners-Lee, T. (2009). Linked data. Retrieved from <lb/>http://www.w3.org/DesignIssues/LinkedData.html <lb/>Campaign for Freedom of Information (n. d.). History <lb/>of freedom of information in the UK. Retrieved from <lb/>https://www.cfoi.org.uk/about-foi/history-of-freedom <lb/>-of-information-in-the-uk/ <lb/>Chomsky, N. (1999). Profit over people: Neoliberalism <lb/>and global order. New York: Seven stories press. <lb/>Davies, T. (2010). Open data, democracy and public sector <lb/>reform. A look at open government data use from data. <lb/>gov.uk. Retrieved from http://www.opendataimpacts. <lb/>net/report/wp-content/uploads/2010/08/How-is-open-<lb/>government-data-being-used-in-practice.pdf <lb/>Edgar, H., &amp; Schmidt, B. C. (1973). The espionage statutes <lb/>and publication of defense information. Columbia Law <lb/>Review, 73(5), 929-1087. <lb/>George, S. (1999, March). A short history of neoliberalism. <lb/>Paper presented at the Economic Sovereignty in a <lb/>Globalising World Bangkok. Retrieved from http://www. <lb/>globalexchange.org/resources/econ101/neoliberalismhist <lb/>Halonen, A. (2012). Being open about data: Analysis <lb/>of the UK open data policies and applicability of <lb/>open data. London: Finish Institute. Retrieved from <lb/>http://en.vedur.is/media/loftslag/Halonen_Being_open_ <lb/>about_data_excerpt.pdf <lb/>Harvey, D. (2005). A brief history of neoliberalism. <lb/>Oxford: Oxford University Press. <lb/>Henninger, M. (2013). The value and challenges of public <lb/>sector information. Cosmopolitan Civil Societies: <lb/>An Interdisciplinary Journal, 5(3), 75-95. <lb/>Huijboom, N., &amp; Van den Broek, T. (2011). Open data: <lb/>An international comparison of strategies. European <lb/>journal of ePractice, 12(1), 4-16. <lb/></listBibl>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 41(1) ：4 -17(民一○四年四月)</note>
			
			<page> 13 <lb/></page>
			
			<listBibl>Kotz, D. M. (2002). Globalization and neoliberalism. <lb/>Rethinking Marxism, 14(2), 64-79. <lb/>Linders, D. (2012). From e-government to we-government: <lb/>Defining a typology for citizen coproduction in the <lb/>age of social media. Government Information Quarterly, <lb/>29(4), 446-454. <lb/>Margetts, H. (2014). Data, data everywhere: Open data <lb/>versus big data in the quest for transparency. In N. <lb/>Bowles, J. T. Hamilton, &amp; D. A. L. Levy (Eds.), <lb/>Transparency in politics and the media (pp. 167-178). <lb/>London: I. B. Tauris &amp; Co. Ltd. <lb/>Mart, S. N. (2009). The Internet&apos;s public domain: Access <lb/>to government information on the internet. Journal of <lb/>Internet Law, 12. Retrieved from http://papers.ssrn.com/ <lb/>sol3/papers.cfm?abstract_id=1285262 <lb/>Mayo, E., &amp; Steinberg, T. (2007). The power of information. <lb/>Cabinet Office. Retrieved from http://www.opsi.gov.uk/ <lb/>advice/poi/power-of-information-review.pdf <lb/>McGrew, A. (1992). The state in advanced capitalist <lb/>societies. In J. Allen, P. Braham, &amp; P. G Lewis (Eds.), <lb/>Political and economic of modernity (pp. 65-126). UK: <lb/>Polity press. <lb/>Manyika, J., Chui, M., Farrell, D., Van Kuiken, S., Groves, <lb/>P., &amp; Doshi, E. A. (2013). Open data: Unlocking <lb/>innovation and performance with liquid information. <lb/>Retrieved from http://www.mckinsey.com/insights/ <lb/>business_technology/open_data_unlocking_innovation_ <lb/>and_performance_with_liquid_information <lb/>Obama, B. (2009). Transparency and open government. <lb/>Retrieved from https://www.whitehouse.gov/the_press <lb/>_office/TransparencyandOpenGovernment <lb/>Obama, B. (2012). Digital government: Building a 21st <lb/>century platform to better service American people. <lb/>Retrieved from https://www.whitehouse.gov/sites/ <lb/>default/files/omb/egov/digital-government/digital-go <lb/>vernment.html <lb/>OKFN (n.d.). Why open government data. Retrieved <lb/>from http://opengovernmentdata.org/ <lb/>Raab, C. D. (1994). Open government: Policy information <lb/>and information policy. The Political Quarterly, 65(3), <lb/>340-347. <lb/>Reilly, K. M. A. &amp; Smith, M. L. (2013). The emergence <lb/>of open development in a network society. In M. L. <lb/>Smith, &amp; K. M. A. Reilly (Eds.), Open development: <lb/>Networked innovations in international development <lb/>(pp.15-50). MA. Cambridge: The MIT Press. <lb/>Saxenian, A. (1989). The cheshire cat&apos;s grin: Innovation, <lb/>regional development and the cambridge case. Economy <lb/>and Society, 18(4), 448-477. <lb/>Schudson, M. (2014). Origins of the freedom of <lb/>information act in the United States. In N. Bowles, J. <lb/>T. Hamilton, &amp; D. A. L. Levy (Eds.), Transparency <lb/>in politics and the media : Accountability and open <lb/>government (pp. 1-18). London: I. B. Tauris &amp; Co. Ltd. <lb/>Self, P. (2000). Rolling back the market: Economic dogma <lb/>and political choice. New York: St. Martin&apos;s Press. <lb/>Stiglitz, J. E. (1999). On liberty, the right to know, and <lb/>public discourse: The role of transparency in public life. <lb/>Retrieved from http://siteresources.worldbank.org/ <lb/>NEWS/Resources/oxford-amnesty.pdf <lb/>Stiglitz, J. E. (2012). The price of inequality. New York: <lb/>W.W. Norton &amp; Co. <lb/>Thatcher, M. (1982). Speech opening conference on <lb/>information technology. Margaret Thatcher Foundation. <lb/>Retrieved from http://www.margaretthatcher.org/ <lb/>document/105067 <lb/>The World Bank (2014). Open data for economic growth. <lb/>Retrieved from http://www.worldbank.org/content/dam/ <lb/>Worldbank/document/Open-Data-for-Economic-Growth. <lb/>pdf <lb/>Treasury, H. M. (2011). Further detail on open data <lb/>measures in the autumn statement 2011. Retrieved <lb/>from https://www.gov.uk/government/publications/ <lb/>open-data-measures-in-the-autumn-statement-2011 <lb/>Ubaldi, B. (2013). Open government data: Towards <lb/>empirical analysis of open government data initiatives. <lb/>Paris: OECD Working Papers on Public Governance. <lb/>Retrieved from http://dx.doi.org/10.1787/5k46bj4f0 <lb/>3s7 -en <lb/>Vleugels, R. (2011). Overview of all FOI law around <lb/>the world -2011 update. Retrieved from http://www. <lb/>llrx.com/features/foilawsoverview.htm <lb/></listBibl>

			<page>14 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 41(1) ：4 -17(April, 2015) <lb/></note>

			<listBibl>Yu, H. &amp; Robinson, D.G. (2012). The new ambiguity <lb/>of &quot;open government&quot;. 59 UCLA Law Review Disc. <lb/>178. Retrieved from http://papers.ssrn.com/sol3/Papers. <lb/>cfm?abstract_id=2012489 <lb/>羅 蘭 ‧ 巴 特 ( Barthes, R. )( 1997 )。 神 話 學 <lb/>(Mythologies) (許薔薇、許綺玲譯) 。台北市： <lb/>桂冠。 (原出版年：1957) <lb/>【Barthes, R. (1997). Mythologies (Qiang-Wei Xu &amp; <lb/>Qi-Ling Xu Trans). Taipei city: Guiguan. (Original <lb/>work published: 1957)】 <lb/>米爾頓‧弗里德(Friedman, M.) (2009) 。資本主義 <lb/>與自由(Capitalism and freedom) (張瑞玉譯) 。北 <lb/>京：商務。 (原出版年：1962) <lb/>【 Friedman, M. (2009). Capitalism and freedom <lb/>(Rui-Yu Zhang Trans). Beijing: The Commercial <lb/>Press. (Original work published: 1962)】 <lb/>古林(Gurin, J.) (2015) 。開放數據：如何從無處不 <lb/>在的免費數據中發掘創意和商機(Open data now: <lb/>The secret to hot startups, smart investing, savvy <lb/>marketing, and fast innovation) (張尚軒譯) 。北 <lb/>京：中信出版社。 (原出版年：2014) <lb/>【Gurin, J. (2015). Open data now: The secret to hot <lb/>startups, smart investing, savvy marketing, and fast <lb/>innovation (Shang-Xuan Zhang Trans). Beijing: <lb/>CITIC Press Group. (Original work published: <lb/>2014)】 <lb/>莫斯科(Mosco, V.) (1998) 。傳播政治經濟學： <lb/>再 思 考 與 再 更 新 ( The political economy of <lb/>communication: Rethinking and renewal) (馮建三、 <lb/>程宗明譯) 。台北市：五南。 (原出版年：1996) <lb/>【 Mosco, V. (1998). The political economy of <lb/>communication: Rethinking and renewal (Jian-San <lb/>feng &amp; Zong-Ming Cheng Trans). Taipei city: Wu <lb/>Nan. (Original work published: 1996)】 <lb/>席勒‧赫伯特(Schiller, H. I.) (1996) 。思想管理者 <lb/>(The mind manager) (王怡紅譯) 。台北市：遠流。 <lb/>(原出版年：1975) <lb/>【Schiller, H. I. (1996). The mind manager (Yi-Hong <lb/>Wang Trans). Taipei city: Yuan-Liou Publishing. <lb/>(Original work published: 1975)】 <lb/>史蒂葛里茲(Stiglitz, J. E.) (2010) 。失控的未來： <lb/>揭開全球中產階級被掏空的真相(Free Fall) (姜 <lb/>雪影、朱家一譯) 。台北市：天下文化。 (原出版 <lb/>年：2010) <lb/>【Stiglitz, J. E. (2010). Free Fall (Xue-Ying Jiang &amp; <lb/>Jia-Yi Zhu Trans). Taipei city: Commonwealth <lb/>Publishing. (Original work published: 2010)】 <lb/>立法院公報(2015 年 3 月 2 日) 。行政院長提出施 <lb/>政方針及施政報告。104(13)，4-240。 <lb/>【Legislative Yuan Gazette (March 2, 2015). Xingzheng <lb/>yuanzhang tichu shizheng fangzhen ji shizheng baogao. <lb/>104(13), 4-240.】 <lb/>行政院主計處(2014) 。2013 年社會指標統計表。 <lb/>檢自：http://www.stat.gov.tw/ct.asp?xItem=36477&amp; <lb/>ctNode=538&amp;mp=4 <lb/>【Directorate General of Budget, Accounting and Statistics, <lb/>Executive Yuan (2014). 2013nian shehui zhibiao <lb/>tongjibiao. Retrieved from http://www.stat.gov.tw/ct. <lb/>asp?xItem=36477&amp;ctNode=538&amp;mp=4】 <lb/>行政院法務部(2005 年 12 月 28 日) 。政府資訊公 <lb/>開法。檢自：http://law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll. <lb/>aspx?PCode=I0020026 <lb/>【Ministry of Justice (December 28, 2005). The freedom <lb/>of government information law. Retrieved from <lb/>http://law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll.aspx?PCode <lb/>=I0020026】 <lb/>行政院研究發展考核委員會(2013) 。政府資料開放 <lb/>加值應用研究分析書面報告。檢自：http://www. <lb/>ndc.gov.tw/News_Content.aspx?n=33B27A62D5D0 <lb/>8C83&amp;sms=90CFF1BDB7A1494C&amp;s=CFC266A60 <lb/>7127C45 <lb/>【Research, Development and Evaluation Commission, <lb/>Executive Yuan (2013). Zhengfu ziliao kaifang jiazhi <lb/>yingyong yanjiu fenxi shumian baogao. Retrieved from <lb/>http://www.ndc.gov.tw/News_Content.aspx?n=33B <lb/>27A62D5D08C83&amp;sms=90CFF1BDB7A1494C&amp;s= <lb/>CFC266A607127C45】 <lb/>行政院科技會報(2012 年 1 月 16 日 a) 。政府資料變 <lb/>黃金-科技會報十八日舉辦公開資料加值策略會 <lb/>議。檢自：http://www.bost.ey.gov.tw/News_Content. <lb/>aspx?n=5331137415276DD6&amp;sms=4C8F2E9B5908 <lb/>645D&amp;s=3D36234584127227 <lb/></listBibl>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 41(1) ：4 -17(民一○四年四月)</note>
			
			<page> 15 <lb/></page>
			 
			<listBibl>【 Board Of Science AND Technology, THE Executive <lb/>Yuan (January 16, 2012). Zhengfu ziliao bian huangjin <lb/>-Kejihuibao 18ri juban gongkai ziliao jiazhi celue <lb/>huiyi. Retrieved from http://www.bost.ey.gov.tw/ <lb/>News_Content.aspx?n=5331137415276DD6&amp;sms= <lb/>4C8F2E9B5908645D&amp;s=3D36234584127227】 <lb/>行政院科技會報(2012 年 1 月 18 日 b) 。2012 我國 <lb/>公開資料加值 Open Data 推動策略會議「綜合討 <lb/>論引言報告」 。檢自：http://www.bost.ey.gov.tw/ <lb/>Upload/UserFiles/引言報告：臺灣公開資料加值的 <lb/>契機與挑戰_中文.pdf <lb/>【Board Of Science AND Technology, THE Executive <lb/>Yuan (January 18, 2012). 2012 wo guo gongkai ziliao <lb/>jiazhi Open Data tuidong celue huiyi &quot;Zonghe taolun <lb/>yinyan baogao&quot;. Retrieved from http://www.bost.ey. <lb/>gov.tw/Upload/UserFiles/引言報告：臺灣公開資料 <lb/>加值的契機與挑戰_中文.pdf】 <lb/>行政院科技會報(2015 年 2 月 5 日) 。推動開放資 <lb/>料的回顧與展望，行政院科技會報第 3435 院會。 <lb/>檢自：http://www.bost.ey.gov.tw/Upload/RelFile/1033/ <lb/>3263/db881a4b-681e-4de4-b916-b06fd7d12149.pdf <lb/>【Board Of Science AND Technology, THE Executive <lb/>Yuan (February 5, 2015). Tui dong kaifang ziliao de <lb/>huigu yu zhanwang, xingzhengyuan keji huibao di3435 <lb/>yuanhui. Retrieved from http://www.bost.ey.gov.tw/ <lb/>Upload/RelFile/1033/3263/db881a4b-681e-4de4-b9 <lb/>16-b06fd7d12149.pdf】 <lb/>行政院國家發展委員會(2014) 。政府開放資料加值 <lb/>營運模式之研究。檢自：http://www.teg.org.tw/web <lb/>_zh/research/view.do?id=1362457511825&amp;language=zh <lb/>【National Development Council (2014). Zhengfu kaifang <lb/>ziliao jiazhi yingyun moshi zhi yanjiu. Retrieved from <lb/>http://www.teg.org.tw/web_zh/research/view.do?id= <lb/>1362457511825&amp;language=zh】 <lb/>行政院國家發展委員會(2015b) 。網路智慧新臺灣 <lb/>政策白皮書。檢自：http://vbook.join.gov.tw/content/ <lb/>【National Development Council (2015). Wanglu zhihui <lb/>xin Taiwan zhengce baipishu. Retrieved from http://vbook. <lb/>join.gov.tw/content/】 <lb/>宋餘俠、李國田(2012) 。政府部門資料加值推動策 <lb/>略與挑戰。研考雙月刊，36(4)，10-21。 <lb/>【Song, Yu-Xia &amp; Li, Guo-Tian (2012). Zhengfu bumen <lb/>ziliao jiazhi tuidong celue yu tiaozhan. Yan kao shuang <lb/>yue kan, 36(4), 10-21.】 <lb/>李治安、林誠夏、莊庭瑞(2014) 。開放政府資料的 <lb/>基本原則與相關政策議題。公共治理季刊，2(1)， <lb/>65-76。 <lb/>【Li, Zhi-An, Lin, Cheng-Xia, &amp; Zhuang, Ting-Rui <lb/>(2014). Kaifang zhengfu ziliao de jiben yuanze yu <lb/>xiangguan zhengce yiti. Public Governance Quarterly, <lb/>2(1), 65-76.】 <lb/>林安妮(2014 年 12 月 23 日) 。毛揆科技三箭 半年 <lb/>翻轉政府 運用開放資料、大數據、群眾外包 讓 <lb/>民眾對施政有感。經濟日報，A5 版焦點。 <lb/>【Lin, An-Ni (December 23, 2014). Maokui keji sanjian <lb/>bannian fanzhuan zhengfu yunyong kaifang ziliao, <lb/>dashuju, qunzhong waibao rang minzhong dui shizheng <lb/>yougan. Economic Daily News, A5.】 <lb/>林安妮(2015 年 1 月 29 日) 。Open data 元年 毛揆 <lb/>指示加速推動 強化與民間合作 衛福部等遭點名 <lb/>不夠積極。經濟日報，A5 版焦點。 <lb/>【Lin, An-Ni (January 29, 2015). Open data yuannian <lb/>maokui zhishi jiasu tuidong qianghua yu minjian <lb/>hezuo weifubudeng zao dianming bugou jiji. Economic <lb/>Daily News, A5.】 <lb/>政府資料開放平台 (2015) 。全部資料集清單。檢自： <lb/>http://data.gov.tw/data_list <lb/>【DATA.GOV.TW (2015). Quanbu ziliaoji qingdan. <lb/>Retrieved from http://data.gov.tw/data_list】 <lb/>翁岳生(1985) 。資訊立法之研究。台北市：行政院 <lb/>研究發展考核委員會。 <lb/>【Weng, Yue-Sheng (1985). Zi xun li fa zhi yan jiu. Taipei <lb/>city: Research, Development and Evaluation Commission, <lb/>Executive Yuan】 <lb/>財團法人臺灣動物社會研究會(2007) 。民可使由 <lb/>之，不可使知之？體檢「政府資訊公開嗎？」看 <lb/>臺灣民主程度。檢自：http://www.east.org.tw/FCK <lb/>upload/File/3-52.pdf <lb/></listBibl>

			<page>16 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 41(1) ：4 -17(April, 2015) <lb/></note>

			<listBibl>【The Environment &amp; Animal Society of Taiwan (2007). <lb/>Min ke shi you zhi, bu ke shi zhi zhi? Tijian &quot;zhengfu <lb/>zixun gongkai ma?&quot; Kan Taiwan de minzhu chengdu. <lb/>Retrieved from http://www.east.org.tw/FCKupload/ <lb/>File/3-52.pdf】 <lb/>張維志(2014) 。從資料需求看開放資料的產值。 <lb/>Open data 聯盟月刊，6。檢自：http://www.open <lb/>data4tw.org.tw/article_detail.php?id=6&amp;aid=44 <lb/>【Zhang, Wei-Zhi (2014). Cong ziliao xuqiu kan kaifang <lb/>ziliao de chanzhi. Open Data Alliance, 6. Retrieved <lb/>from http://www.opendata4tw.org.tw/article_detail.php? <lb/>id=6&amp;aid=44】 <lb/>郭耀昌(2004) 。電子化政府之正當性基礎：效率與 <lb/>回應性間的平衡。玄奘社會科學學報，2，1-34。 <lb/>【Kuo, Yao-Chang (2004). The legitimate foundations <lb/>of e-government: The balance between efficiency <lb/>responsibilities. Hsuan Chuang Journal of Social <lb/>Sciences, 2, 1-34.】 <lb/>陳怡君(2013) 。開放政府資料迎接資料民主新時 <lb/>代。公共治理季刊，1(1)，156-163。 <lb/>【Chen, Yi-Jun (2013). Kaifang zhengfu ziliao ying jie <lb/>ziliao minzhu xin shidai. Public Governance Quarterly, <lb/>1(1), 156-163.】 <lb/>彭宣雅(2014 年 12 月 26 日) 。休耕 4.1 萬公頃 工 <lb/>業用水為何優於農業用水。聯合晚報，A4 版焦點。 <lb/>【Peng, Xuan-Ya (December 26, 2014). Xiugeng 4.1wan <lb/>gongqing gongye yongshui weihe youyu nongye <lb/>yongshui. United Evening News, A4】 <lb/>湯德宗(2006) 。政府資訊公開法比較評析。台大法 <lb/>學論叢，35(6)，37-115。 <lb/>【Tang, De-Zong (2006). A comparative analysis of <lb/>Taiwan&apos;s freedom of information act 2005. National <lb/>Taiwan University Law Journal, 35(6), 37-115.】 <lb/>陳至哲(2000) 。我國電子商務軟體與應用市場商機 <lb/>分析。台北市：財團法人資訊工業策進會。 <lb/>【Chen, Zhi-Zhe (2000). Wo guo dian zi shang wu ruan <lb/>ti yu ying yong shi chang shang ji fen xi. Taipei city: <lb/>Institute for Information Industry】 <lb/>周樹林、林于勝、許瓊予、陳至哲、陳佳賢、童啟 <lb/>晟…楊正瑀等人(2003) 。2003 年電子商務產業 <lb/>年鑑。台北市：財團法人資訊工業策進會。 <lb/>【 Zhou, Shu-Lin, Lin, Yu-Sheng, Xu, Qiong-Yu, <lb/>Chen, Zhi-Zhe, Chen, Jia-Xian, Tong, Qi-Sheng, … <lb/>Yang, Zheng-Yu (2003). 2003nian dianzi shangwu <lb/>chanye nianjian. Taipei city: Institute for Information <lb/>Industry】 <lb/>經濟部工業局(2014) 。Open Data 跨域整合年會 <lb/>吳副總統比讚。Open data 聯盟月刊，7。檢自： <lb/>http://www.opendata4tw.org.tw/article_detail.php?id <lb/>=7&amp;aid=57 <lb/>【Industrial Development Bureau, Ministry of Economic <lb/>Affairs (2014). Open Data kuayu zhenghe nianhui <lb/>Wu fuzongtong bizan. Open Data Alliance, 7. Retrieved <lb/>from http://www.opendata4tw.org.tw/article_detail.php? <lb/>id=7&amp;aid=57】 <lb/>葉俊榮 (1996) 。政府資訊公開制度之研究。台北市： <lb/>行政院研究發展考核委員會。 <lb/>【Ye, Jun-Rong (1996). Zhengfu zixun gongkai zhidu <lb/>zhi yanjiu. Taipei city: Research, Development and <lb/>Evaluation Commission, Executive Yuan.】 <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 41(1) ：4 -17(民一○四年四月) 17 <lb/></note>
			
			<div type="annex">The Open (Government) Data of Neoliberalism <lb/>Perspective and Dilemma of Commodification <lb/>Chao-Mou Huang <lb/>Assistant Professor, Department of Information and Communications, <lb/>Shih Hsin University, Taiwan (R.O.C) <lb/>E-mail: exercise@cc.shu.edu.tw <lb/>Keywords: Open (Government) Data; Information Policy; Neoliberalism; Commodification <lb/>【Abstract】 <lb/>Recently open (government) data is one of the important information policies. From the perspective <lb/>of neoliberalism, public sector emphasized the accumulation wealth of nation can through data <lb/>release and access. This view led open (government) data to the forms of commodification in pursuit <lb/>of economic value and benefit, player-as-referee operational mode, and promoted trickle down <lb/>of economic outcomes. This article combing the process of Taiwan official promote and dilemma <lb/>of commodification by text analysis, suggested that open (government) data must focused on <lb/>user requirements and social justice, constructed innovation culture and environment, but not <lb/>priority to commodification. </div>


	</text>
</tei>
