<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<front>DOI: 10.6245/JLIS.2016.422/680 <lb/></front>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：65 -82(民一○五年十月) </note>
			
			<page>65 <lb/></page>
			
			<front>數位藝術史研究系統的功能需求之 <lb/>環境掃描 <lb/>陳淑君 <lb/>中央研究院歷史語言研究所助研究員 <lb/>E-mail: sophy@sinica.edu.tw <lb/>江婉綾 <lb/>加州大學河濱分校藝術史系博士生 <lb/>關鍵字：數位人文學；數位藝術史；數位研究環境；功能需求 <lb/>【摘要】 <lb/>「數位藝術史」一詞，用以指涉數位科技對藝術學門研究慣例所造成的改變，視為數位人文 <lb/>學的一部分，並在國際間逐漸形成一項重要研究議題。本研究選定八個具有代表性的數位藝術史 <lb/>系統案例，採用內容分析法歸納個案的系統發展策略，以及系統功能需求。研究結果提出常見的 <lb/>數位藝術史功能需求包括五個功能構面、十三個類目及三十四個屬性，以及藝術史數位研究環境 <lb/>的四大趨勢與特點。 <lb/></front>
			
			<body>前言：數位人文取向的藝術史研究 <lb/>近年來，歐美各國人文與社會科學研究者開始援引資訊科技輔助研究與教學，形成學科 <lb/>方法論的「數位轉向(Digital Turn) 」 ，因而有「數位人文學(Digital Humanities) 」一詞，專 <lb/>以指稱近年整合資訊科技與人文學研究的新興知識領域(項潔、涂豐恩，2011) 。該詞是將傳 <lb/>統「人文學(Humanities) 」之學科名稱冠以「數位(Digital) 」一字，由學科命名方式，反映 <lb/>出研究者對於學術社群的自我認知，以及學門研究典範轉移的趨向。 「數位人文學」又名「人 <lb/>文計算學(Humanities Computing) 」 ，最早肇始資訊工程學者介入語言與文學的跨域研究；隨 <lb/>著越來越多人文與社會領域學者投入， 「人文計算學」始漸漸被「數位人文學」一詞取代(王 <lb/>曉光、稻葉光行，2011) ，並逐步整合成一門新興學科。 <lb/>Greenhalgh(2004)認為藝術史學同屬數位人文學發展的一環，而近年英語系國家的視 <lb/>覺藝術研究領域也陸續出現「數位藝術史(Digital Art History) 」之說，及學者參與數位人文 <lb/>的研究實踐，例如：美國大學藝術協會(College Art Association, CAA)自 2013 年起與數位 <lb/></body>

			<page>66 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：65 -82(October, 2016) <lb/></note>

			<body>人文學術團體「人文與科技研習營」 (The Humanities And Technology Camp, THATCamp)合 <lb/>作，以非正式會議(unconference)的形式，將數位人文工具介紹給藝術領域學者；德國慕尼 <lb/>黑大學藝術史教授暨藝術學院院長 Hubertus Kohle 教授出版相關專著《數位藝術學研究 <lb/>(Digitale Bildwissenschaft) 》 (Kohle, 2013) ；美國蓋堤基金會所屬研究中心(Getty Research <lb/>Institute, GRI)成立數位藝術史研究部門，利用該中心圖書館特藏資料，與西班牙及法國等組 <lb/>成跨國研究計畫，以 15 世紀佛羅倫斯藝術收藏家梅里尼(Pietro Mellini)手稿數位典藏為題， <lb/>建置線上學術工作與出版平台，是為 GRI 初期的知名數位藝術史案例(Baca, 2012) 。 <lb/>如何界定「數位藝術史」？以當前致力於推動數位藝術史學發展的倡議者-美國蓋堤基 <lb/>金會(The Getty Foundation)認為，該詞彙已經成為一種簡明的參考用法，專以指涉數位科 <lb/>技對於藝術史學門的潛在改變效果 (The Getty Foundation, 2013) ；學者 Diane M. Zorich (2012) <lb/>則提出是運用新媒體科技所進行的藝術史研究、學術成果與教學；美國大學藝術年會舉辦的 <lb/>第一屆「人文與科技研習營」 ，主張是藝術史學門中的學術及教育、建築史及考古皆由數位科 <lb/>技所支援(THATCamp College Art Association, 2013) 。三則定義皆提及藝術史學作為一門學 <lb/>科的研究與教育功能，由此可知， 「數位藝術史」的詞彙概念，實則對映著「學科建制 <lb/>(disciplinarity) 」的問題意識；當藝術研究者試圖將科技融入研究過程，不僅有助於學者鑑 <lb/>識作品、建置線上教學平台、架構資料典藏空間，更重要的是，透過資源的分享與連結，數 <lb/>位轉向亦觸及學術社群整合與研究範式革新。 <lb/>本文將從數位人文的視角出發，主要的研究目的旨在分析當前數位藝術史系統的發展策 <lb/>略，以及重要的功能需求，進而歸納出一個能提高藝術史研究者附著性的數位研究環境。 <lb/>研究方法與設計 <lb/>本研究取樣的來源主要參考自美國蓋堤基金會「數位藝術史」與「線上學術編目協定」 <lb/>(Online Scholarly Catalogue Initiative，簡稱 OSCI) 、學術期刊《視覺資源(Visual Resources) 》 <lb/>與《全球十九世紀藝術(Nineteenth-Century Art Worldwide) 》數位藝術史專輯內容以及美國有 <lb/>關大學校系收錄之數位藝術史案例清單(The Getty Foundation, 2014; Baca &amp; Helmreich, 2013; <lb/>Nineteenth-Century Art Worldwide, 2013) 。本研究亦另參酌國際數位人文與數位藝術史學術組 <lb/>織，包括蓋堤基金會、克雷斯基金會(Samuel H. Kress Foundation) 、美崙基金會(Andrew W. <lb/>Mellon Foundation)等私人基金會所贊助的計畫內容、學術發展策略成員等資訊，並以系統 <lb/>發展已臻完備的案例為優先研究對象。此外，本研究按照藝術學門研究分工特性，依作品的 <lb/>物件屬性分類，選定八個具有代表性的數位藝術史系統案例，案例清單參見表 1。 <lb/>本研究採用「內容分析法」 (Content Analysis) ，觀察並分析上述八個數位藝術史系統之 <lb/>使用功能，歸納數位研究環境的「功能需求」 (Functional Requirement) 。 「內容分析法」屬質 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：65 -82(民一○五年十月) </note>
			
			<page>67 <lb/></page>

			<body>性研究法的一種，透過對文本或資料內容進行分類與編碼，抽取出具有效度的特徵，常見於 <lb/>資訊與傳播領域研究。本計畫根據常見的藝術史研究方法類型，諸如形式分析、風格比較、 <lb/>論述分析、藝術社會史研究等(D&apos;Alleva, 2005; Rose, 2012) ，以及建置數位典藏與數位人文 <lb/>系統的相關研究文獻(徐明景, 2011; 項潔、陳麗華, 2014) ，針對上述各案例進行系統內容分 <lb/>析與功能設計觀察，按藏品所提供的資訊形式至系統與使用者之間的互動關係，逐步歸納各 <lb/>類功能構面，每個構面下再細分類目與屬性。 <lb/>最後，本文實際進入系統平台逐一操作各項選單與工具，根據藝術史學研究情境，對映 <lb/>各項功能所提供的內涵進行分析，匯整各個系統功能後，逐步分類各類細項設計，以萃取數 <lb/>位藝術史系統功能特色。 <lb/>表 1 數位藝術史系統研究案例一覽 <lb/>編號與研發機構 <lb/>系統名稱與網址 <lb/>主題 <lb/>01 <lb/>美國西雅圖美術館 <lb/>(Seattle Art Museum) <lb/>中國書畫線上編目 <lb/>(Chinese painting and Calligraphy) <lb/>http://chinesepainting.seattleartmuseum.org/OSCI/ <lb/>宋代至當代的中國書畫 <lb/>02 <lb/>美國沃克藝術中心 <lb/>(Walker Art Center) <lb/>線上藏品編目 <lb/>(Living Collections Catalogue) <lb/>http://www.walkerart.org/collections/publications <lb/>世紀至今各國當代藝 <lb/>術(含新媒體、裝置等) <lb/>03 <lb/>英國倫敦國家畫廊 <lb/>(The National Gallery, London) <lb/>拉斐爾研究資源 <lb/>(Raphael Research Resource) <lb/>http://cima.ng-london.org.uk/documentation/ <lb/>義大利文藝復興時期藝 <lb/>術家拉斐爾畫作 <lb/>04 <lb/>德國藝術皇宮美術館 <lb/>(Stiftung Museum Kunstpalast) <lb/>科隆應用科技大學 <lb/>(Cologne University of Applied <lb/>Sciences) <lb/>克拉那赫數位典藏 <lb/>(Cranach Digital Archive) <lb/>http://www.lucascranach.org/index.html <lb/>德國文藝復興時期藝術 <lb/>家克拉那赫畫作與手稿 <lb/>05 <lb/>荷蘭梵谷美術館 <lb/>(Van Gogh Museum) ， <lb/>海牙尼德蘭史研究所 <lb/>(Huygens Institute for the <lb/>History of the Netherlands) <lb/>梵谷書信 <lb/>(Vincent Van Gogh -The Letters) <lb/>http://vangoghletters.org/vg/ <lb/>世紀畫家梵谷信件 <lb/>手稿 <lb/>06 <lb/>美國鮑登學院 <lb/>(Bowdoin College) <lb/>倫敦畫廊計畫 <lb/>(London Gallery Project) <lb/>http://learn.bowdoin.edu/fletcher/london-gallery/ <lb/>19 世紀倫敦畫廊史 <lb/>07 <lb/>美國哥倫比亞大學 <lb/>(Columbia University)與 <lb/>瓦薩爾學院(Vassar College) <lb/>法國哥德式建築地圖 <lb/>(Mapping Gothic France) <lb/>http://mappinggothic.org/ <lb/>中世紀法國哥德建築史 <lb/>08 <lb/>美國耶魯大學 <lb/>(Yale University) <lb/>檔案顯像 <lb/>(Photogrammar) <lb/>http://photogrammar.yale.edu/ <lb/>二戰期間美國攝影史 <lb/>資料來源：本研究自行整理。 <lb/></body>

			<page>68 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：65 -82(October, 2016) <lb/></note>

			<body>在上述八個案例中，編號 01、02 的案例同屬於蓋堤藝術基金會的美術館線上學術編目成 <lb/>果，並列以觀察不同館藏機構的數位出版與線上展示方針；編號 03、04 同為大型的跨國數位 <lb/>藝術史系統建置計畫，皆以古典繪畫為主題，觀察重點在於兩計畫之間運用數位工具的差異； <lb/>編號 06 至 08 等三個案例同樣是以地圖定位為主要設計，由於彼此藏品性質與學術議題設定 <lb/>互異，可藉以觀察相同數位工具如何隨著計畫主題而轉化其功能與用法。藝術學門分科龐雜， <lb/>本次所擇定的案例內容尚無法窮盡各類藝術主題計畫，僅能力求在新媒體藝術、西洋繪畫、 <lb/>中國書畫、建築、攝影等藝術史次學門的範疇下提出具有代表性的個案。 <lb/>研究結果與討論 <lb/>本文以國際數位藝術史系統發展趨勢，進行案例分析。針對國際當前各典藏機構或學術 <lb/>單位已開發的數位藝術史研究系統，進行功能觀察分析，並歸納系統功能類型，研究發現如 <lb/>下，分別就「數位藝術史的功能需求」及「藝術史數位研究環境的趨勢與特點」說明與討論。 <lb/>數位藝術史的功能需求 <lb/>誠如傳統的藝術史學研究者的任職分布情形，數位藝術史系統的建置單位，以博物館╱ <lb/>美術館、或高等教育／研究機構為兩大主要參與者。以下，本文將以藝術史資訊系統的發展 <lb/>實例作為研究焦點，先後說明「系統發展策略分析」及「系統功能需求分析」兩項結果。 <lb/>(一)系統發展策略分析 <lb/>資訊系統的功能配置與技術運用的選擇，取決於系統的定位與規劃者的目的。因此，欲瞭解數位 <lb/>人文取向的藝術史系統功能需求，規劃者的系統發展策略是首要探討的要素。以下，本研究按照系統 <lb/>設計者的機構屬性，分成博物館╱美術館、高等教育╱學術機構等兩個面向探討。 <lb/>1. 由博物館、美術館所建置的數位藝術史系統 <lb/>博物館或美術館所建置的數位藝術史系統，多以自身所持之實體館藏與登錄資料為本， <lb/>進而將博物館所提供的服務延伸至數位場域。以蓋提「線上學術編目協定」為例，該計畫集 <lb/>結芝加哥藝術中心(Art Institute of Chicago) 、薩克勒與弗利爾美術館(Arthur M. Sackler and <lb/>Freer Gallery of Art)等九間藝術典藏機構(The Getty Foundation, 2012) ，由蓋堤基金會提供 <lb/>經費，鼓勵參與機構研發新型態的線上藏品展示與數位出版方式，如：美國西雅圖美術館「中 <lb/>國書畫編目」 (參見本文表 1 案例編號 1) 、美國沃克藝術中心的「線上藏品編目」 (Kellaway, <lb/>2013; Center for the Future of Museums, 2014) 。 (表 1 案例編號 02) <lb/>此外，透過國際博物館社群網絡的資源交流與合作，不乏環繞單一主題而形成跨國、跨 <lb/>單位合作的現象，例如：英國倫敦國家畫廊發起的「拉斐爾研究資源」系統(表 2 案例編號 <lb/>03) 、德國藝術皇宮美術館與科隆應用科技大學等機構合作建置的「克拉那赫數位典藏」系統 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：65 -82(民一○五年十月)</note>
			
			<page> 69 <lb/></page>
			 
			<body> (表 2 案例編號 04) ，皆以單一藝術家作品為引，匯聚各單位實體館藏資源，兩者皆以豐碩的 <lb/>畫作數位典藏成果為基礎，系統功能設計環繞著數位瀏覽與檢視。相較之下，荷蘭梵谷美術 <lb/>館的「梵谷書信」計畫(Jansen, Luijten &amp; Bakker, 2009) (表 1 案例編號 05) ，及美國西雅圖美 <lb/>術館「中國書畫編目」所收藏的數位典藏成果侷限在單一館舍之內，但透過跨領域或館外專 <lb/>家的合作， 「梵谷書信」與「中國書畫編目」系統功能展現出偏重使用者互動介面的設計特色， <lb/>例如：梵谷美術館與海牙尼德蘭史研究所(Huygens Institute for the History of the Netherlands， <lb/>Huygens ING)共同合作研究書信文本，並在計畫後期引進文獻編碼(Text Encoding Initiative， <lb/>簡稱 TEI)與「可延伸標記語言」 (Extensible Markup Language，簡稱 XML)技術，著手建 <lb/>置具備圖像比較、即時顯示註解以及進階搜尋功能的系統平台，允許使用者自訂閱覽視窗數 <lb/>量與尺寸，以方便比較圖像與文字，資料可全文列印、提供學術引註格式的寫法指引。 <lb/>西雅圖美術館「中國書畫編目」從數位內容的撰述與審稿需求出發，結合中、港、臺、 <lb/>美等地的中國美術史專家；至於資訊科技的運用，西雅圖美術館考量現有的館內資源、規模， <lb/>因此在舊有館藏管理系統基礎上，研發數位工具，而未全盤建置新系統。西雅圖美術館自 2009 <lb/>年起向蓋堤基金會提案申請經費補助，針對書畫常見的長卷式裝裱、題款與鈐印，設計能呈 <lb/>現作品細節的檢索介面，並提供線上論壇、問題討論專區。值得注意的是，該站一舉獲得 2014 <lb/>年美國博物館學會(American Alliance of Museums，AAM)繆斯獎(Muse Award)線上展示 <lb/>(Online Presence)組金獎，AAM 繆斯獎評審給予該系統的獲獎理由如下： 「該站的系統功 <lb/>能設計能滿足專家的使用需求，以及一般藝術愛好者的視覺體驗…為線上研究與知識近用立 <lb/>下新頁(American Alliance of Museums, 2014) 。」由獲獎理由可以觀察到一個重要趨勢：博 <lb/>物館、圖書館、美術館等典藏機構向來被譽為人文學者的實驗室，當新興科技帶動使用者資 <lb/>訊行為轉變，系統環境能否符應學科方法轉向，促使使用者在數位場域完成知識生產與交換， <lb/>是當今數位藝術史系統平台需努力的目標。 <lb/>2. 高等教育／學術機構所建置的數位藝術史系統 <lb/>由大學系所針對研究主題所建置的網站，這類型計畫通常以個別學者的研究主題與問題 <lb/>意識為基礎，進而尋求經費支持與跨領域合作，例如：美國鮑登學院藝術史學者 Pamela <lb/>Fletcher 主持的「倫敦畫廊計畫」 (表 1 案例編號 06) 、美國哥倫比亞大學建築史學 Stephen <lb/>Murray 等人所建置的「法國哥德式建築地圖」 (表 1 案例編號 07) 、耶魯大學文化研究學者 <lb/>Laura Wexler 主持的美國新政時期攝影資料庫「檔案顯像」 (表 1 案例編號 8)等。 <lb/>以「倫敦畫廊計畫」為例，計畫主持人 Fletcher 的學術專長為藝術市場史，其所進行的 <lb/>「現代畫廊成形地圖(Mapping the Emergence of the Modern Art Gallery) 」專題研究，其中系 <lb/>統建置為該研究計畫的部分成果(Bowdoin College, 2005) 。Fletcher 與校內資訊技術專家合 <lb/>作，運用地理資訊系統定位，將畫廊史料上所記載的資訊整理成多層次互動地圖，使用者可 <lb/></body>

			<page>70 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：65 -82(October, 2016) <lb/></note>

			<body>以自行調整地圖上的時間軸刻度，觀察歷年的倫敦交易活動的變化，點選地圖上的定位點， <lb/>可以觀看建物影像與說明。該案例展現出許多人文學者最初手邊所掌握的史料，可能是大量 <lb/>但零碎的資訊，難以藉此完成一份詮釋性的藝術史專論，但透過資訊工具協助，反而有助解 <lb/>讀藝術市場關係網絡(Fletcher, Helmreich, Israel &amp; Erickson, 2012) 。從此案例也可以觀察到數 <lb/>位工具的拓展，令以往較難被運用或不受重視次級資料，得以發揮學術效益(Drucker, 2013) ， <lb/>這是數位藝術史之於藝術史學研究方法上的一大突破。 <lb/>「法國哥德式建築地圖」與「檔案顯像」同樣使用到地圖的功能設計，但系統所處理的 <lb/>物件，以大量圖像資料為主，因此地圖除了作為模擬關係網絡的工具，另外具有分類影像、 <lb/>提供檢索路徑的功能。 「法國哥德式建築地圖」允許使用者從地圖定位點連結到所需建物資料 <lb/>後，瀏覽同一建築的不同類型數位化影像(如：3D 立體影像、環景影像、高解析度的十億像 <lb/>素影像(Gigapixel image) 、建築立面圖、平面圖、斷面參數圖等) ，並且可隨選兩座建物影 <lb/>像相互比較；倘若使用者想檢視巨觀層面的群體關係網絡，諸如：建物基地的地理分布、空 <lb/>間拓展的演進趨勢等，可從系統提供的地理定位點分布情形，以及歷史地圖疊合比較，即可 <lb/>以觀察資訊歸納的結果。 <lb/>「檔案顯像」計畫收錄約 17 萬筆影像，以 1935-1945 年間美國聯邦農業安全管理局戰情 <lb/>資訊室(Farm Security Administration─Office of War Information，簡稱 FSA-OWI)所進行的 <lb/>一項大型攝影計畫檔案為基礎，系統運用該批檔案既有的分類與主題標記，建置檢索系統， <lb/>並根據詮釋資料所得之統計數據，開發資訊視覺化工具。該計畫的地圖設計，主要在於快速 <lb/>按照各州分布，有效篩選出歷年的攝影家作品，使用者從地圖連結到篩選過的關聯主題檔案 <lb/>後，系統並未針對個別影像提供檢視細節或圖片比較的功能；但對於資料庫的影像資訊統計 <lb/>結果，使用者除了可從地圖定位點的分布圖觀察攝影師至各州取材的概況外，系統建置者另 <lb/>外提供互動式樹狀圖、圓餅圖與折線圖等視覺化統計圖表，方便使用者針對檔案所涉及的各 <lb/>州地點、內容主題，瞭解巨量資料所反映的共通特性。 <lb/>3. 小結 <lb/>綜合上述的觀察，可以發現高等教育機構與學術單位研究者所主持的系統平台，具有較 <lb/>明顯的研究議題設定特性，也容易針對特定的研究媒材或研究方法需求設計研究工具，例如： <lb/>「倫敦畫廊計畫」對映著藝術社會學講究的網絡分析； 「法國哥德式建築地圖」對映著國際風 <lb/>格傳播歷程的考察，並運用 3D 立體動畫說明圓拱力學原理； 「檔案顯像」的視覺化統計具體 <lb/>回應二十世紀初期紀實攝影家運用影像普查民間百態的時代意義，並著手開發攝影的色彩特 <lb/>徵運算。由博物館與美術館所建置的數位藝術史系統則具有比較顯著的使用者社群經營特 <lb/>性，較容易看到提供論壇對話、註記、使用者瀏覽記錄等客製化功能。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：65 -82(民一○五年十月)</note>
			
			<page> 71 <lb/></page>

			<body>由於博物館╱美術館與高等教育機構╱學術單位研究者兩者所建構的系統，其所預設的 <lb/>系統服務對象各不相同，因此使用者需求、社群協作工具的開發上，也展現出不同的偏重。 <lb/>然而，一個完善的數位研究環境，不僅需能提供相映的研究資源，亦應能提供雙向資訊交流、 <lb/>意見交換，是以，如何針對不同使用族群的特性，進一步開發線上學術社群經營模式，是未 <lb/>來仍進一步探索的課題。 <lb/>(二)系統功能需求分析 <lb/>本文目前所探討的案例共計八個，觸及的藝術史次學域包含：當代藝術研究、歐洲繪 <lb/>畫史、中國繪畫史、藝術市場與贊助研究、西洋建築史與二戰攝影史等，就藝術史典型的 <lb/>學術分工而論，各系統其間所涉及的藝術史學方法論與學科議題差異頗大。透過數位人文 <lb/>工具的引進，由不同藝術領域專家所主持的藝術史資訊系統，仍共同呈現了相近的功能設 <lb/>計，反映出藝術史學者所共同關懷的研究需求。本研究歸納並提出出五個功能構面、每個 <lb/>構面下再細分共計十三個類目，及三十四個屬性。結果如表 2，每項功能的詳細定義，則詳 <lb/>附錄。 <lb/>表 2 數位藝術史系統功能需求分析表 <lb/>功能構面 <lb/>類目 <lb/>屬性 <lb/>01 <lb/>02 <lb/>03 <lb/>04 <lb/>05 <lb/>06 <lb/>07 <lb/>08 <lb/>書畫 當代 西畫 西畫 書信 畫廊 建築 攝影 <lb/>1. <lb/>資料檢索 <lb/>1.1 <lb/>資料瀏覽 <lb/>1.1.1 藏品全覽 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>1.1.2 自訂排序 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>1.1.3 分類篩選 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>1.1.4 自訂瀏覽 <lb/>版型 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>1.2 <lb/>資料搜尋 <lb/>1.2.1 關鍵字檢索 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>1.2.2 進階搜尋 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>2. <lb/>圖像閱覽 <lb/>2.1 <lb/>原件內容 <lb/>檢視 <lb/>2.1.1 影像導航 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>2.1.2 細節放大 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>2.1.3 分割視窗 <lb/>檢視 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>2.1.4 關聯藏品 <lb/>推薦 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>2.2 <lb/>多媒體 <lb/>互動檢視 <lb/>2.2.1 數位年表 <lb/>(時間軸) <lb/>• <lb/>• <lb/>2.2.2 地理關係 <lb/>模擬 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>2.2.3 場景模擬 <lb/>• <lb/>2.2.4 關係網絡 <lb/>模擬 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/></body>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：65 -82(October, 2016) <lb/></note>

			<body>(續表 2) <lb/>功能構面 <lb/>類目 <lb/>屬性 <lb/>01 <lb/>02 <lb/>03 <lb/>04 <lb/>05 <lb/>06 <lb/>07 <lb/>08 <lb/>書畫 當代 西畫 西畫 書信 畫廊 建築 攝影 <lb/>3. <lb/>資料標準化 <lb/>3.1 <lb/>檔案規格化 <lb/>3.1.1 數位化 <lb/>格式統一 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>3.1.2 藏品描述 <lb/>單元統一 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>3.2 <lb/>詮釋資料 <lb/>設計 <lb/>3.2.1 物件資料 <lb/>欄位 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>3.2.2 描述性資料 <lb/>欄位 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>3.3 <lb/>權威檔 <lb/>3.3.1 名稱權威檔 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>3.3.2 主題權威檔 <lb/>• <lb/>• <lb/>3.3.3 參考書目檔 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>4. <lb/>系統開放性 <lb/>4.1. <lb/>公開引用 <lb/>4.1.1 提供全站 <lb/>引註格式 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>4.1.2 個別藏品 <lb/>引註格式 <lb/>• <lb/>• <lb/>4.2. <lb/>站外資料 <lb/>連結 <lb/>4.2.1 連結站外 <lb/>資料 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>4.2.2 跨平台系統 <lb/>串連 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>4.3 <lb/>站內資料 <lb/>取用 <lb/>4.3.1 資料輸出 <lb/>• <lb/>• <lb/>4.3.2 開放資料 <lb/>原始碼/LOD <lb/>• <lb/>• <lb/>5. <lb/>使用者經營 <lb/>5.1 <lb/>線上社群 <lb/>互動 <lb/>5.1.1 線上論壇 <lb/>• <lb/>5.1.2 資料轉貼 <lb/>分享 <lb/>• <lb/>5.2 <lb/>使用者分群 <lb/>5.2.1 會員註冊 <lb/>• <lb/>5.2.2 使用者群組 <lb/>分流 <lb/>• <lb/>• <lb/>5.3 <lb/>使用者 <lb/>自訂工具 <lb/>5.3.1 線上註記 <lb/>• <lb/>5.3.2 線上儲存 <lb/>空間 <lb/>• <lb/>5.3.3 瀏覽記錄 <lb/>保存 <lb/>• <lb/>• <lb/>• <lb/>※註：案例代碼與案例名稱對照： <lb/>01─書畫：中國書畫線上編目(Chinese painting and Calligraphy) <lb/>02─當代：沃克藝術中心線上藏品編目(Living Collections Catalogue) <lb/>03─西畫：拉斐爾研究資源(Raphael Research Resource) <lb/>04─西畫：克拉那赫數位典藏(Cranach Digital Archive) <lb/>05─書信：梵谷書信(Vincent Van Gogh -The Letters) <lb/>06─畫廊：倫敦畫廊計畫(London Gallery Project) <lb/>07─建築：法國哥德式建築地圖(Mapping Gothic France) <lb/>08─攝影：檔案顯像(Photogrammar) <lb/>根據前文案例分析所得結果，以下依照資料檢索、資料閱覽、資料標準化、系統開放性、 <lb/>使用者經營等五大構面逐步討論。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：65 -82(民一○五年十月)</note>
			
			<page> 73 <lb/></page>

			<body>1. 資料檢索 <lb/>「資料檢索」主要在於提供使用者快速取得所需資訊，常見功能包括瀏覽與搜尋兩種。 <lb/>綜覽前文所列的案例內容，跟「瀏覽」有關的功能頻繁出現，譬如：「法國哥德式建築地圖」 <lb/>提供多重閱覽視窗窗格並列的功能；西雅圖美術館「中國書畫編目」則發展藏品圖片全覽與 <lb/>分類篩選瀏覽、自訂排序瀏覽等功能。透過圖片牆與篩選功能的設計，體現了藝術史學進行 <lb/>風格分析的常見作法，讓性質相近的作品並列，從而展現線上編目的靈活性，使用者可以自 <lb/>行決定依照時代、畫科、作者等方式閱覽藏品標目。 <lb/>「搜尋」是一般資料庫常見的功能，而系統搜尋效能往往與作品題名、藏品詮釋資料、 <lb/>主題詞等資訊的完備度有關。例如「梵谷書信」系統按照通信時間、通信對象、寄件地址等 <lb/>信件資訊特色設計進階搜尋項目；「克拉那赫數位典藏」系統考量畫作內容與裝裱形制的特 <lb/>性，使用者可按照聖經典故、象徵寓意、祭壇畫部件進行主題與媒材形式的篩選。由於資料 <lb/>檢索是使用者進行資訊尋求的初始工作(Ellis, 1989)，對於一般使用者未必熟悉這些進階檢索 <lb/>項目的意義，但對於背景知識足夠的使用者而言，按照藏品內容與研究需求進行分類架構設 <lb/>計，可與研究者熟習的領域知識結構相對映，從而也有賴於系統建置者對於藏品考察的用心。 <lb/>2. 資料閱覽 <lb/>藝術史研究者從研究初期的瀏覽資料、研究過程的取得圖像，以及在產出論述階段的對 <lb/>圖像描述與比較等，都與視覺上的資料閱覽有關。因此，在數位藝術史平台建置上，能否提 <lb/>供有效的「圖像閱覽」功能，可能是重要的核心課題。圖像閱覽包括：提供使用者線上解讀 <lb/>個別圖像，以及針對總體的資料集特徵提供的輔助說明工具。以西雅圖美術館「中國書畫編 <lb/>目」系統為例，該站閱覽平台設計強調單張圖像的觀覽，並配合圖像縮放的檢索，提供導航 <lb/>視窗；透過系統工具的設計，讓環繞某件作品而生的各種論述(包含權威學者的專文導論、 <lb/>相關的學術文獻、畫作流傳史與展出記錄、公共反餽意見等)，共同呈現在作品圖像的介面 <lb/>上，反映藝術史研究重視圖像鑑識、題款考證、流傳史的研究傳統與資訊行為特色。相對地， <lb/>「法國哥德式建築地圖」則運用高解析度的「十億像素攝影」製作圖像後上傳系統，使用者 <lb/>可以近距離看到建築雕塑與紋飾細節，並採用環景攝影技術再現立體空間。 <lb/>此外，多媒體互動工具的開發，也是有效協助使用者理解資料特性的設計。本處所探討 <lb/>的工具開發，並非應用套裝軟體建置資料庫，而是特別著重在系統建置者為了輔助說明資料 <lb/>特色(特別是呈現巨觀資料特徵)，所特別研發或外掛搭載的獨立工具程式。例如：「法國 <lb/>哥德式建築地圖」運用谷歌地圖(Google Map)繪製建築定位地圖、「檔案顯像」計畫使用 <lb/>互動式「矩型樹狀結構圖(tree map)」表示影像內容主題類型，皆屬於本處所指的輔助檢閱 <lb/>資訊工具。 <lb/></body>

			<page>74 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：65 -82(October, 2016) <lb/></note>

			<body>3. 資料格式標準化 <lb/>「資料標準化」直接影響系統資源的知識近用，當研究者運用工具書、或網路資料時， <lb/>需要針對資料素材先行判斷，以決定是否採納。因此，系統設計能否具備合乎學術需求與系 <lb/>統建置所需的統一規格，可能是使用者是否願意採納資訊系統作為學術參考資源的關鍵之 <lb/>一。該項功能包含：檔案規格化(如：網路所見的數位化格式與藏品描述單元應具有一致性， <lb/>系統藏品間有清楚的層級關係，以供使用者區辨基本的檢索單元是數張影像組成的資料集抑 <lb/>或單張影像)、詮釋資料欄位(包括：根據登錄與研究的需求，設計具一致性的欄位呈現物 <lb/>件資訊)、權威檔(包括：根據系統提及的人物、地名、事件等專有名詞制訂權威檔或主題 <lb/>詞表；根據撰寫專文所參考的文獻、藏品涉及的學科主題書目，編寫參考書目檔等)。 <lb/>不同物件需使用與對映的資訊欄位格式各不相同，例如：「法國哥德式建築地圖」的資 <lb/>料欄位除了有建物建造年代、建物說明等基本欄位以外，尚框列「興築計畫」(plan)與「雕 <lb/>塑計畫」(sculptural program)。文字資料量較大的網站，也常見到權威檔的資訊結構應用。 <lb/>例如：「法國哥德式建築地圖」有人名、地名權威檔及主題詞表的設計；「梵谷書信」則針 <lb/>對梵谷書信常見的縮寫、術語編列用語索引表。 <lb/>4. 系統開放性 <lb/>本處強調的是開放資料(open data)觀念能否具體展現在系統設計上，除了一般開放線 <lb/>上使用者檢索、閱覽系統資訊外，尚包含該系統本身，與其他平台的連結效益，譬如：系統 <lb/>是否鼓勵站內資訊被公開轉引(如：是否針對藏品提供永久性的連結網址、提供學術引註格 <lb/>式參考) 、站內資料能否透過關鍵字跳接查詢、提供跨平台的資料庫應用程式介面互相串連、 <lb/>開放系統資料原始碼等。此外，也包括資料是否以鏈結開放資料(Linked Open Data, LOD) <lb/>的標準化與結構化方法發佈或應用，讓本身或其他系統與研究者可以容易地再利用。 <lb/>以本研究觀察個案為例：沃克藝術中心的「線上藏品編目」系統同時具備線上出版功能， <lb/>刊物內提供即時註腳顯示與線上引註格式(Carpenter, 2014)；「梵谷書信」提供全站文字資 <lb/>訊的列印輸出；「法國哥德式建築地圖」提供全站的資料原始碼載點，外部系統建置者可自 <lb/>由下載取用；英國倫敦國家畫廊主持的「拉斐爾研究資源」將系統的內容資源轉換成 LOD 格 <lb/>式，讓不同單位的系統建置計畫皆得享有資源共享的便利(The National Gallery, 2016)。 <lb/>5. 使用者經營 <lb/>隨著資料開放近用與線上協作的觀念推廣，提供使用者自行運用的線上編修與社群互動功 <lb/>能也越來越常見，包含：提供使用者以既有的社群網站帳號註冊、資料可轉貼推送到不同的社 <lb/>群網站平台；會員管理上，針對使用者的身份(如：研究者、學生等)，設計不同的資源指引 <lb/>入口與頁面呈現方式；提供客制化的工具，讓使用者可以自訂瀏覽畫面、保存檢索記錄等。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：65 -82(民一○五年十月) <lb/></note>

			<body>以西雅圖美術館的「中國書畫編目」為例，該透過使用者註冊的方式，提供會員資料保 <lb/>存空間，讓使用者可以將線上保存自己瀏覽過的圖片，並自行加入文字筆記。該站同時設計 <lb/>線上論壇，透過使用者相互回應或參與問題引導討論，促進社群對話；唯獨該項功能並未採 <lb/>取記名發表，使用者於線上回饋的意見能否真正引發同儕興趣、形成有意義的對話，尚待觀 <lb/>察。此外，「克拉那赫數位典藏計畫」和「梵谷書信」透過存取使用者的瀏覽記錄，提供使 <lb/>用者回溯瀏覽足跡的依據，也是屬於可望增加使用者對網站的附著度的設計。 <lb/>藝術史數位研究環境的趨勢與特點 <lb/>本研究針對以上數位藝術史系統案例進行觀察與比較之後，可進一步歸納出以下幾個 <lb/>趨勢： <lb/>(一)知識的開放近用 <lb/>由本文的研究案例可知，國際數位藝術史系統建置者，大抵對知識開放朝正面態度，不 <lb/>吝提供清晰的圖像資源，詮釋資料建置完備，並講究具有合乎學術引註格式的參考書目編列， <lb/>部分系統進一步針對自身站內資料提供學術引註格式寫法參考，例如：「倫敦畫廊計畫」、 <lb/>「梵谷書信」系統提供針對單一網站的學術引註格式寫法，「克拉那赫數位典藏」系統針對 <lb/>每幅藏品提供引註格式。以上案例說明了：一個建置良好的數位資訊系統，足以擔當學術引 <lb/>述的文獻保證來源，知識分享更有助於自身資源與研究成果的推廣。 <lb/>(二)學科方法論影響系統功能設計 <lb/>就藝術史學方法論觀之，不同的藝術類型或媒材，各有不同的研究慣例，而隨著物件而 <lb/>來的研究問題意識，則影響組織研究材料的順序與偏重。譬如：「倫敦畫廊」計畫與「法國 <lb/>哥德式建築地圖」同樣以「建築物」為資料庫物件單元，但前者由藝術社會學的角度出發， <lb/>探討的是使用該建物的畫廊之營運起迄日與畫廊之間的商業分布關係，所以地址資料是重要 <lb/>的，以便定位場域之內的行為者互動關係；後者由風格史的角度出發，要探討的是風格播遷 <lb/>與建物形式特色，因此重視興築過程、建築師、細部結構，但對於與該建物有關人物之間的 <lb/>互動關係，系統並未提供有關工具以供模擬或考察。 <lb/>(三)講究資料集總體呈現的普遍特徵 <lb/>前述各項案例不但未犧牲個別藏品的資訊完備度，系統更致力於挖掘系統藏品所呈現的共 <lb/>通特徵。例如：允許使用者在同一頁面內瀏覽所有關聯藏品圖像、從地圖上瞭解藏品分布等， <lb/>運用全景式的觀點檢閱素材是以上系統工具共同呈現的特色。因此，應用互動多媒體技術，包 <lb/>括：數位時間軸、地理空間資訊系統，以及網絡分析工具等，提供使用者自行從巨量資料中揀 <lb/>選、比對所需素材，進而使用數位工具協助進行歸納，是未來可以預期的系統功能開發趨勢。 <lb/></body>

			<page>76 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：65 -82(October, 2016) <lb/></note>

			<body>(四)數位出版與新媒體 <lb/>在蓋提線上學術編目協定(OSCI)的出版贊助計畫項下，出現相當多樣的數位出版成果， <lb/>例如：沃克藝術中心的線上編目出版品題名為「Living Collections Catalogue」，中文直譯是 <lb/>「活的典藏目錄」。館方將線上編目出版計畫視為一種線上資訊平台，視覺形式設計上兼採 <lb/>傳統書刊與數位出版的特點，可應用在不同的載具與瀏覽器，以及延伸連結動態影音，平台 <lb/>上的資料可隨館方展示或典藏區求而隨時更動，但線上學術專文則提供永久引用網址，以此 <lb/>展現館方對數位閱讀環境(digital reading environments)與館藏資料庫應用的成果。此種利用 <lb/>數位媒體的特性，將實體的出版品轉換為線上資訊平台，系統功能展現了優異的資訊組織特 <lb/>性。如：運用延伸閱讀的標籤功能，將環繞相同主題的藏品圖像與說明文字相互連結，這樣 <lb/>的做法可以節省館內重複撰寫文案的人力，同時也滿足藝術資料蒐集時的文獻交互參照需 <lb/>求，展現論述分析法的研究特性。此外，值得注意的發展，是將網站視為訊息交換的平台， <lb/>使用者可以在系統上看到當代藝術的發展趨勢與研究成果，進而吸引使用者長期留駐。網站 <lb/>上除了對外公告實體的展演資訊外，還包含線上專文、訪談影音資料、新聞報導等，讓博物 <lb/>館網站化身為數位時代新媒體，扮演著議題引導、數位內容提供的角色。 <lb/>綜上所述，本文所列舉的八個研究案例，其使用的數位檔案主題(如：書畫或手稿影像、 <lb/>建築平面圖等)，皆是典型的視覺藝術研究與教學素材，論題涵蓋藝術史學常見研究子題， <lb/>諸如：藝術家生平史、斷代研究與區域研究、作品鑑識與風格分析、或者藝術社會史檔案梳 <lb/>理等。作品與文獻資料交互印證是藝術史學研究的核心，因此，儘管數位系統的典藏物件、 <lb/>訴求論題重點各不相同，仍可察覺有幾項功能特色是雷同的，從而反映藝術史學領域研究者 <lb/>所共有的資訊需求。 <lb/>結論 <lb/>Baca 與 Helmreich(2013)將藝術領域的數位系統發展進程分為五階段，依序是：一、 <lb/>運用數位媒介線上展示圖文資料；二、開發數位人文研究工具(諸如：Zotero、Omeka 等資 <lb/>料庫建置工具、GIS 地理定位技術)，藉以打造互動平台；三、運用視覺化科技進行場景 <lb/>復原、虛擬實境；四、新的數位出版形式，例如：具有線上同儕審查功能的學術期刊系統、 <lb/>出版電子書或藏品數位編目；五、運用電腦運算分析巨量資料。以上，數位藝術史學五階 <lb/>段的劃分，從靜態資料呈現、動態的新媒體應用、到巨量資料探勘逐一羅列，大抵呼應資 <lb/>訊技術的研發時序。然而，科技發展固然朝線性方向持續進步，實際落實在數位人文系統 <lb/>建置時，工具的配置仍是呼應著使用者需求而設計，因此呈現新、舊功能交互組合運用的 <lb/>現象。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：65 -82(民一○五年十月) </note>
			
			<page>77 <lb/></page>

			<body>本研究提出的「數位藝術史系統功能需求分析表」及各屬性的定義(請請表 2、附錄)， <lb/>主要根據表 1 研究案例特性所歸納而成，其他常見的系統功能(如：多語化檢索、數位影音 <lb/>隨選觀看等)，並未反映在目前本研究歸納出的功能分析類目之內。提出本表的目的，並非 <lb/>列舉所有可用於輔助藝術史研究的數位工具清單，而是透過個案內容分析，廓清當前數位環 <lb/>境所提供的藝術史資訊系統與功能設計類型。實務上的系統工具開發，仍應視建置者的規劃 <lb/>目的、研究素材特性、使用者族群設定，再行思考結合數位工具與人文學研究方法的可能取 <lb/>徑，以期對未來數位藝術史學研究發展有所助益。 <lb/>數位人文研究方法最顯而易見的成果，主要在於研究素材的數位加值、知識傳播與促進 <lb/>學術社群交流。唯，傳統人文研究者所講究的基本功(如：解讀資料、考證文本、發想議題 <lb/>等)，並不因此被省略或揚棄，數位工具反而益發要求研究者具備提出好問題的能力。在數 <lb/>位人文的觀點下，史料所記載的資訊皆被視為一種「仿真陳述(factoid)」 (傅君勱，2011)， <lb/>歷史意義的源頭，因此回歸到研究者本身，使得數位人文取徑的研究益發重視研究者的詮釋 <lb/>技巧與觀點選擇。此外，「數位轉向」作為一種學術研究行為的新興現象，不僅止於人文學 <lb/>科援引資訊技術輔助研究，另一方面也代表資訊專家對於人文研究取徑的同步關注。是以， <lb/>「數位人文」的成形過程，實則有賴多重學門交互對話，尋求人文與理工領域等不同學術社 <lb/>群成員皆可理解的方式，獲致智識交流與合作共識。 <lb/></body>
			
			<div type="acknowledgment">致謝 <lb/>特此誌謝科技部計畫編號 MOST 104-2410-H-001-078 的經費支援。 <lb/></div>
			
			<div type="annex">參考文獻 <lb/>王曉光、稻葉光行(2011)。數位人文研究的結構與演化：以對應分析與共字分析為基礎之實證研究。 <lb/>載於項潔(主編)，從保存到創造：開啟數位人文研究(98-112 頁)。台北市：台大出版中心。 <lb/>【Wang, Kuang-Hsiao, &amp; Mitsuyuki Inaba (2011). Shuweijenwenyenchiu te chiehkou yu yenhua : I tuiying <lb/>fenhsi yu kungtzu fenhsi wei chich&apos;u chih shihcheng yenchiu. Zaiyu Jie, Xiang (zhu bian), Cong baocun <lb/>dao chuangzao: Kaiqi shuwei renwen yanjiu (98-112ye) 。Taipei City: National Taiwan University Press.】 <lb/>徐明景(2011)。數位化工作流程指南：影像資料。台北市：數位典藏拓展台灣數位典藏計畫。 <lb/>【Xu, Ming-Jing (2011). Shuweihua gongzuo liucheng zhinan: Yingxiangziliao. Taipei City : Shuwei diancang <lb/>tuozhan Taiwan shuwei diancang jihua.】 <lb/>傅君勱(2011)。中國歷代人物傳記資料庫用戶指南(中文版)，檢自 http://www.zggds.pku.edu.cn/006/ <lb/>cbdb/usersguide.pdf <lb/>【Fu, Jun-Mai (2011). Zhongguo lidai renwu chuanji ziliaoku yonghu zhinan(zhongwenban), Retrieved From <lb/>http://www.zggds.pku.edu.cn/006/cbdb/usersguide.pdf】 <lb/>項潔、涂豐恩(2011)。導論─什麼是數位人文。載於項潔(主編)，從保存到創造：開啟數位人 <lb/>文研究(9-28 頁)。台北市：台大出版中心。 <lb/></div>

			<page>78 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：65 -82(October, 2016) <lb/></note>

			<listBibl>【Xiang, Jie &amp; Tu, Feng-En (2011). Daolun-Sheme shi shuweirenwen. Zaiyu Xiang, Jie (zhu bian), Cong baocun <lb/>dao chuangzao: Kaiqi shuweirenwen yanjiu (pp. 9-28). Taipei City: National Taiwan University Press.】 <lb/>項潔、陳麗華(2014)。數位人文─學科對話與融合的新領域，在項潔編著，數位人文研究與技藝 <lb/>(9-23 頁)。台北市：台大出版中心。 <lb/>【Xiang, Jie &amp; Chen, Li-Hua (2014). Shuweirenwen -Xueke duihua yu ronghe de xinlingyu, zai Xiang, Jie <lb/>bianzhe, Shuweirenwen yanjiu yu jiyi (pp. 9-23). Taipei City: National Taiwan University Press.】 <lb/>American Alliance of Museums. (2014). 2014 MUSE award winners. Retrieved from http://www.aam-us.org/ <lb/>about-us/grants-awards-and-competitions/muse-awards/past-award-winners/2014-muse-awards <lb/>Baca, M. (2012). Digital Mellini: project update and observations on translating historical texts. Getty Research <lb/>Journal, 4, 153-160. <lb/>Baca, M., &amp; Helmreich, A. (2013). Introduction. Visual Resources: an International Journal of Documentation, <lb/>(1-2), 1-4. <lb/>Bowdoin College. (2005). Mapping the Emergence of the Modern Art Gallery. Summer Research at Bowdoin, 2005. <lb/>Retrieved from http://www.bowdoin.edu/news/archives/summerresearch/002387.shtml <lb/>Carpenter, E. (2014). Introduction to on Performativity. In E. Carpenter (Ed), Living collections catalogue, 1. Minneapolis: <lb/>Walker Art Center. Retrieved from http://www.walkerart.org/collections/publications/performativity/introduction <lb/>Center for the Future of Museums. (2014). Bringing a collections catalogue to life. The Alliance&apos;s Center for the <lb/>Future of Museums. Retrieved from http://futureofmuseums.blogspot.tw/2014/07/bringing-collections-catalogue-<lb/>to-life.htm <lb/>D&apos;Alleva, A. (2005). Methods and Theories of Art History. UK: Laurence King Publishing. <lb/>Drucker, J. (2013). Is there a &apos;digital&apos; art history? &quot; Visual Resources, 29(1-2), 5-13. <lb/>Ellis, D. (1989). A behavioural approach to information retrieval system design. Journal of Documentation, <lb/>45(3), 171-212. <lb/>Fletcher, P., Helmreich, A., Israel, D.N., &amp; Erickson, S. (2012). Local/global: Mapping nineteenth-century <lb/>London&apos;s art market. Nineteenth-Century Art Worldwide, 11(3). <lb/>Greenhalgh, M. (2004). Art History. In Schreibman, Susan, Siemens, Ray &amp; Unsworth, John ed., A Companion <lb/>to Digital Humanities, Oxford: Blackwell, 2004. Retrieved from: http://www.digitalhumanities.org/companion/ <lb/>Jansen, L.A.M, Luijten, J.C.A., &amp; Bakker, N. (2009). Vincent Van Gogh, The letters. Retrieved from <lb/>http://vangoghletters.org/vg/ <lb/>Kellaway, B. (2013). Cataloging contemporary art in the digital age. Visual Resources, 29(1-2), 89-96. <lb/>Kohle, H. (2013). Digitale Bildwissenschaft. Germany: Verlag Werner Hülsbusch. <lb/>Nineteenth-Century Art Worldwide. (2013). Guidelines for Digital Humanities and Art History Submissions. <lb/>Nineteenth-Century Art Worldwide. Retrieved from http://www.19thc-artworldwide.org/dhah-submissions. <lb/>Rose, G. (2012). Visual methodologies: an introduction to researching with visual materials. UK: Sage. <lb/>THATCamp College Art Association. (2013). About THATCamp. Retrieved from http://caa2013.thatcamp. <lb/>org/thatcamp-caa/ <lb/>The Getty Foundation. (2012). Moving museum catalogues online: an interim report from the Getty Foundation. <lb/>Retrieved from https://www.getty.edu/foundation/pdfs/osci_interimreport_2012.pdf <lb/>The Getty Foundation. (2013). Digital Art History. Retrieved from https://www.getty.edu/foundation/initiatives/ <lb/>current/dah/index.html <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：65 -82(民一○五年十月) </note>
			
			<page>79 <lb/></page>

			<listBibl>The Getty Foundation. (2014). Online Scholarly Catalogue Initiative. Retrieved from http://getty.edu/foundation/ <lb/>initiatives/current/osci/index.html <lb/>The National Gallery. (2016). Raphael research resource API beta. Retrieved from http://rdf.ng-london.org.uk/ <lb/>raphael/page/ <lb/>Zorich, D. M. (2012). Transitioning to a digital world: Art history, its research centers, and digital scholarship. <lb/>Journal of Digital Humanities, 1(2). Advance online publication <lb/></listBibl>

			<page>80 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：65 -82(October, 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">附錄 數位藝術史系統功能需求定義 <lb/>功能構面 <lb/>類目 <lb/>屬性與定義 <lb/>1. 資料檢索 <lb/>1.1 資料瀏覽 1.1.1 藏品全覽：運用藏品編目或圖片牆的方式，讓使用者可一次看到全站藏 <lb/>品清單。 <lb/>1.1.2 自訂排序：系統提供瀏覽排序選項(如按照創作時間先後、題名字母序 <lb/>等) ，讓使用者自訂藏品呈現的次序。 <lb/>1.1.3 分類篩選：系統提供藏品分群標準，使用者可篩選欲瀏覽的藏品類型， <lb/>以快速查詢所需物件。 <lb/>1.1.4 自訂瀏覽版型：包含詳目或簡目顯示、圖文並排或僅顯示圖檔、顯示圖 <lb/>檔的大小等。 <lb/>1.2 資料搜尋 1.2.1 關鍵字檢索：提供使用者自訂關鍵字檢索全站資訊或藏品物件。 <lb/>1.2.2 進階搜尋：提供細目以供限縮檢索條件。 <lb/>2. 資料閱覽 <lb/>2.1 原件內容 <lb/>檢視 <lb/>2.1.1 影像導航：提供導覽視窗或拖曳檢視畫面各細部影像。 <lb/>2.1.2 細節放大：提供高解析度影像，能自訂縮放檢視細節。 <lb/>2.1.3 分割視窗檢視：在閱覽介面上，提供同時檢視數個藏品物件或資料內容 <lb/>的工作區塊，譬如：同時觀看兩個以上的圖像、同時展示圖像與電子文 <lb/>件內容等，以供使用者進行比較分析。 <lb/>2.1.4 關聯藏品推薦：在使用者自訂的藏品檢索頁面下方，提供延伸查詢的資 <lb/>料物件。推薦藏品的基準諸如：使用者點閱率統計、主題詞關聯性、或 <lb/>編輯自訂推薦清單等。 <lb/>2.2 多媒體 <lb/>互動檢視 <lb/>2.2.1 數位年表(時間軸) ：通常搭配動態選單，提供使用者自選時間區段， <lb/>逐年呈現事件記錄或展示該年度有關藏品。 <lb/>2.2.2 地理關係模擬：包括位置圖、路線圖等，通常以動畫的方式表現，譬如： <lb/>配合時間軸呈現區域範疇演進、搭配圖像標記顯示建物影像或地名權威 <lb/>資料等。此外，地理資訊系統 GIS 與 google map 也常與互動式地圖交 <lb/>互應用。 <lb/>2.2.3 場景模擬：包括運用 3D 動畫、虛擬實境或環景影像技術，以供使用者 <lb/>體驗現場情景(如：建物空間、作品實物細節) 。 <lb/>2.2.4 關係網絡模擬：運用資料運算與資料視覺化技術，提以動態影像或數據 <lb/>圖像疊合的方式呈現數據統計與語意推論的結果，常見與權威檔相互 <lb/>連結。 <lb/>3. 資料標準化 3.1 檔案 <lb/>規格化 <lb/>3.1.1 數位化格式統一：系統的文字或影像，具有一致的規格，譬如：提供方 <lb/>便線上檢視的解析度與尺寸、一律以靜態影像呈現藏品縮圖等。 <lb/>3.1.2 藏品描述單元統一：系統藏品影像具有清楚的層級關係，區辨檢索與物 <lb/>件描述的單元是個別影像抑或數張影像所組成的資料集，方便使用者可 <lb/>快速找到需要的層級物件。 <lb/>3.2 後設資料 <lb/>設計 <lb/>3.2.1 藏品資料欄位：根據登錄與研究的需求，以統一的欄位項目呈現物件 <lb/>資訊。 <lb/>3.2.2 描述性資料欄位：根據物件特質，提供線上專文或藏品解說。 <lb/>3.3 權威檔 <lb/>3.3.1 名稱權威檔：包含人名、地名、事件、作品名等權威資料，方便使用者 <lb/>清楚理解系統所指涉的重要概念或術語。 <lb/>3.3.2 主題權威檔：包括主題詞或關鍵詞表，通常作為標記或分類藏品與網頁 <lb/>文件的標籤，主題詞之間可以具備概念的層級設計，方便使用者快速釐 <lb/>清藏品物件屬性，並可透過主題詞回召同類型藏品或網頁文件。 <lb/>3.3.3 參考書目檔：包含撰寫描述性資訊所引用的參考資料，以及跟該藏品或 <lb/>該研究主題有關的研究文獻書目。 <lb/></div>

			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：65 -82(民一○五年十月) </note>
			
			<page>81 <lb/></page>

			<div type="annex">(續附錄) <lb/>功能構面 <lb/>類目 <lb/>屬性與定義 <lb/>4. 系統開放性 4.1.公開引用 4.1.1 提供全站引註格式：針對學術引註需求，提供預設的網站資料引述格式 <lb/>寫法，供使用者參考。 <lb/>4.1.2 個別藏品引註格式：針對學術引註需求，針對個別文件與藏品，提供永 <lb/>久 URL 位址與網站引述格式，以供使用者參考。 <lb/>4.2.站外資料 <lb/>連結 <lb/>4.2.1 連結站外資料：運用關鍵字超連結提供使用者跳查其他系統，或另闢新 <lb/>欄位呈現站外平台資訊(如：wiki 百科關聯詞條等) 。 <lb/>4.2.2 跨平台系統串連：運用 API 程式介面等資料庫技術，串連跨平台系統 <lb/>資源，譬如：在本站檢閱介面同步呈現 google earth、google map 即時 <lb/>影像檢視、在本站資料庫結構上搭建電子書出版工具等。 <lb/>4.3 站內資料 <lb/>取用 <lb/>4.3.1 資料輸出：授權使用者自由再利用本站資料，譬如隨選全文列印、線上 <lb/>圖文資料轉存下載等。 <lb/>4.3.2 開放資料原始碼／LOD：運用 Linked Open Data 技術，提供資料串連 <lb/>載點。 <lb/>5. 使用者經營 5.1 線上社群 <lb/>互動 <lb/>5.1.1 線上論壇：站方設定議題引導討論、抑或提供使用者於站台物件留言區 <lb/>或論壇頁面發表言論。 <lb/>5.1.2 資料轉貼分享：提供社群網站或電子信件轉寄功能，以超連結的方式， <lb/>方便使用者將站內資料位址保留或分享他處。 <lb/>5.2 使用者 <lb/>分群 <lb/>5.2.1 會員註冊：提供會員註冊認證，以管理用戶資料。 <lb/>5.2.2 使用者群組分流：針對不同使用者屬性，設計不同的分流入口以及顯示 <lb/>介面。 <lb/>1.3 使用者 <lb/>自訂工具 <lb/>5.3.1 線上註記：提供使用者線上撰寫筆記或註解，使用者可自訂是否對其他 <lb/>用戶公開註記文件。 <lb/>5.3.2 線上儲存空間：提供使用者線上儲存空間，可保留儲存站內資訊影像或 <lb/>上傳資料等，使用者可選擇個人收藏的影像或資訊是否對其他用戶公開 <lb/>分享。 <lb/>5.3.3 瀏覽記錄保存：系統可快取使用者瀏覽資訊，保留使用者的資料瀏覽歷 <lb/>程，可供使用者快速回 溯自己的查閱歷程。 <lb/>※資料來源：本研究自行整理。 <lb/></div>

			<page>82 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：65 -82(October, 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">An Environmental Scan of Functional <lb/></div>

			<div type="annex">Requirements of Research Systems <lb/>for Digital Art History <lb/>Shu-Jiun Chen <lb/>Assistant Research Fellow, Institute of History and Philology, <lb/>Academia Sinica, Taiwan (R.O.C.) <lb/>E-mail: sophy@sinica.edu.tw <lb/>Wang-Ling Chiang <lb/>Ph.D. Student, Department of History of Art, <lb/>University of California, Riverside, U.S.A. <lb/>Keywords: Digital humanities; Digital art history; Digital research environment; <lb/>Functional requirements <lb/>【Abstract】 <lb/>An Environmental Scan of Functional Requirements of Digital Art History. The term &apos;digital art <lb/>history&apos; regarded as a part of digital humanities, refers to the transformative effect that digital <lb/>technologies hold for the discipline of art history. The concept has become an important topic for <lb/>research in the worldwide. The study selects eight system cases of digital art history, and adopts <lb/>content analysis method to identify the strategies and functional requirements of the systems. <lb/>The findings conclude the typical functional requirements of digital art history include five <lb/>dimensions, namely, information retrieval, image viewing, data standardization, system openness <lb/>and user management, thirteen categories and thirty-four properties, and four trends and <lb/>characteristics for a digital research environment of art history. </div>


	</text>
</tei>
