<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<front>DOI: 10.6245/JLIS.2016.422/687 <lb/></front>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note>
			
			<page>83 <lb/></page>
			
			<front>雲門舞集觀眾舞蹈欣賞之隱性知識研究 <lb/>廖嘉河 <lb/>康天國際有限公司行銷經理 <lb/>E-mail: liao75@gmail.com <lb/>賴鼎銘 <lb/>世新大學資訊傳播學系教授 <lb/>E-mail: tmlai@cc.shu.edu.tw <lb/>葉乃靜 <lb/>世新大學資訊傳播學系教授兼圖書館館長 <lb/>E-mail: ncyeh@cc.shu.edu.tw <lb/>關鍵詞：舞蹈欣賞；隱性知識 <lb/>【摘要】 <lb/>就像大多數的藝術欣賞能力，我們並非天生就具有欣賞舞蹈的能力，而是多少需要靠後天的 <lb/>培養。一般未接受過舞蹈教育或訓練的民眾對於舞蹈的認識除了實際的觀賞經驗外，還來自於生 <lb/>活中所接觸的各式各樣資訊，包含文字、影音或是人際間的交流。Polanyi 將人類的知識分成兩種： <lb/>可以用文字記錄的稱為外顯知識，而無法靠文字記錄，並且存在於實踐行動中的知識，則稱為隱 <lb/>性知識。坊間有關舞蹈欣賞的書籍大多從外顯知識的面向去教導民眾認識舞蹈；相對來說，較少 <lb/>從內隱的隱性知識來說明舞蹈欣賞的歷程。因此，本研究想要探討一般未受過舞蹈相關教育的雲 <lb/>門舞集觀眾，在欣賞過程中如何理解舞蹈，並且如何培養這些相關的隱性知識。 <lb/>本研究採用質化方式，針對 15 位未受過舞蹈教育或訓練的雲門舞集觀眾進行訪談後，歸納 <lb/>出舞蹈欣賞歷程的架構，將欣賞歷程分成看演出之前、看演出的當下、和看完演出之後等三個階 <lb/>段。研究發現雲門觀眾在理解舞蹈時所展現出的隱性知識分別是：「(意義的)解讀」、「情感 <lb/>(的共鳴)」、「(經驗的)串連」和「(個人的)衍申」。事實上觀眾在看演出之前就已經在 <lb/>從事許多與培養舞蹈欣賞能力相關的活動，這些相關活動會累積在個人經驗中，等到真正看演出 <lb/>時就有助於解讀、情感、串連等三種隱性知識的展現。看完演出之後，觀眾或是從事與舞蹈相關 <lb/>的活動或是展現衍生的隱性知識，最後這些經驗再回饋到個人身上，關於舞蹈欣賞的隱性知識於 <lb/>是又再加深一層。 <lb/></front>
			
			<page>84 <lb/></page>
			
			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<body>前言 <lb/>早年研究者在觀看雲門舞集的演出時，經常會出現「看不懂」的念頭，看著舞者在台上 <lb/>配合著呼吸與音樂舞出一段又一段動作時，那股想要看懂的不安感就會更加強烈：此刻舞者 <lb/>的動作，還有燈光、音樂、舞台佈景……這些要傳達什麼？後來隨著觀看的經驗變多，加上 <lb/>閱讀相關的報導、書籍及網路上的資訊，慢慢地在觀看時的不確定感開始減少，也漸漸地能 <lb/>夠說得出觀舞的感想。雖然說透過肢體動作來溝通原是人類的基本能力，但是在現今社會這 <lb/>種能力是被壓抑的，致使一般大眾對舞蹈的肢體感受能力降低，甚而無法體會(平珩，1996) 。 <lb/>所以就像大多數的藝術欣賞能力一樣，我們對於舞蹈的欣賞能力並非與生俱來，而是多少需 <lb/>要靠後天的培養(伍曼麗，1999) 。本研究的動機就是想了解一般民眾在沒有正式的學習管道 <lb/>之下，舞蹈欣賞如何&quot;看懂&quot;的過程。 <lb/>雲門舞集成立於一九七三年，當時林懷民接受史惟亮的演出邀約，中國第一個現代舞團 <lb/>正式宣告成立(楊孟瑜，1998) 。多年來雲門舞集表演了一百多齣舞作，題材從古典文學、民 <lb/>間故事、台灣歷史、社會現象的衍化發揮，乃至前衛觀念的嘗試，其中多齣舞作因受到歡迎， <lb/>一再搬演，已然成為台灣社會兩三代人的共同記憶(雲門舞集官方網站，n.d.) 。 <lb/>關於舞蹈欣賞能力的培養，許多書籍大致分成兩個方面來建議，一是去認識各種舞蹈的 <lb/>起源和特點；另一方面則是從實際的觀賞經驗中累積欣賞能力，例如伍曼麗(1999)提到只 <lb/>要經常親臨現場去接觸去感受，多看、多欣賞，日積月累地就可以逐漸掌握欣賞的要領。可 <lb/>見舞蹈欣賞裡存在著兩種不同的知識概念，一種是書本上有關舞蹈的知識，另外一種則是從 <lb/>實際觀看過程中所掌握到的欣賞要領。事實上知識的確可以分為記錄性知識和默會知識兩 <lb/>種。簡單來說，記錄性知識是可以量化、可以定義的資訊；默會知識即隱性知識，則是無法 <lb/>量化或予以文字化，它是蘊含於日常實踐的過程中，此外，它也存在於人的預感、直覺、情 <lb/>感、價值和信仰之中(葉乃靜，2007) 。 <lb/>舞蹈欣賞能力與隱性知識的關係究竟為何？研究者認為探討一般觀眾在日常生活中 <lb/>所接觸的相關資訊，以及在實際觀賞經驗中所累積起來的隱性知識，將有助於了解這種 <lb/>能力的培養過程。本研究即在探究舞蹈欣賞能力與隱性知識的關係，以便了解舞蹈欣賞 <lb/>能力的培養。基於前述想法，本研究提出三個問題：首先要探討觀眾在理解舞作時展現了哪 <lb/>些隱性知識？觀眾在培養過程中接觸哪些資訊？最後是雲門舞集觀眾如何培養這些隱性 <lb/>知識？ <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note> 
			
			<page>85 <lb/></page>
			
			<body>文獻探討 <lb/>舞蹈欣賞 <lb/>欣賞藝術作品時，觀賞者在感性的情緒與理性的認知交融狀態下，感覺到藝術的媒介、 <lb/>形式與內容，並且知覺到藝術作品所要表現的形象與特質，進而產生內在情感，隨之產生共 <lb/>鳴的活動，稱之為「藝術欣賞」 (周佩儀，1995) 。從欣賞者的心理機制的來看，周佩儀(1995) <lb/>針對藝術欣賞的歷程歸納出感覺、知覺、情感共鳴等階段，這三個階段可視為生理的、認知 <lb/>的，以及情感上的反應，最後綜合這三方面的經驗並達到深刻的理解，即作為個人評鑑藝術 <lb/>品的依據。陳瓊花(1995)也強調個人的知覺能力，以及過往的知識與經驗對於欣賞活動的 <lb/>重要性，並指出藝術欣賞實際上是一種認識活動。然而每個人的知覺能力各有不同，戚廷貴 <lb/>(1987)即指出隨著每一個獨立欣賞者的年齡、社會經驗、文化教養等的不同，所產生出的 <lb/>感受也不相同。 <lb/>進一步來看，舞蹈欣賞是觀眾通過表演者不斷變化的動作所創造出的某種意境、情緒、 <lb/>或特定氣氛等，進而產生的共鳴與迴響。因而，盡管舞蹈藝術既無台詞，又無文字表述，欣 <lb/>賞者卻可以入乎其內，出乎其外地領悟、遐想，以自己的經歷和感受去理解作品的內涵，充 <lb/>實作品的意蘊，並且取得心理上的快慰(雪天、心天，1989) 。隆蔭培與徐爾充(1984)認為 <lb/>舞蹈欣賞是一種精神活動，這種精神活動就是對舞蹈作品的感受、體驗和理解的整個過程； <lb/>因此，它本質上就是一種認識活動。 <lb/>一般觀眾在接觸舞蹈時可能會有「看不懂」的疑問，此時光憑自己的解讀，怎麼知道是不 <lb/>是真的看懂？到底藝術作品要看懂什麼呢？至少林懷民並不認為只靠觀眾自由解讀就夠了，他 <lb/>曾說過：許多舞蹈家以「觀眾可以自由詮釋舞作」來回答「看不懂」的困惑，從而指出這樣的 <lb/>說法是不夠詳實的(陶馥蘭，1994) 。在此舉出伽達默爾通過教化的概念，說明我們面對藝術 <lb/>作品的認識方式，正是透過這種在他物中重新認識自身的存在，就如同在審美體驗中提到藝術 <lb/>作品的力量使得我們一下子擺脫生命聯繫，但也同時使我們返回到整體的存在(洪漢鼎譯， <lb/>2007) ，最終我們在藝術作品中體驗到的是生命的整體意義，這正是藝術作品的真正意義。 <lb/>隱性知識與記錄性知識 <lb/>Polanyi 認為： 「人類的知識有兩種。通常被描述為知識的，即以書面文字、圖表和數學 <lb/>公式加以表述的，只是一種類型的知識。而未被表述的知識，像我們在做某事的行動中所擁 <lb/>有的知識，是另一種知識。」他把前者稱為記錄性知識，而將後者稱為默會知識或隱性知識 <lb/>(許澤民譯，2000) 。 <lb/></body>

			<page>86 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<body>隱性知識的特性 <lb/>Polanyi 認為： 「我們知道的比我們能說的多(We can know more than we can tell) 」 ，這 <lb/>句話從日常生活中表明了隱性知識的存在(郁振華，2000) 。Polanyi 並舉出了騎自行車和挑 <lb/>選雨衣的例子來說明隱性知識，Polanyi (許澤民譯，2000)說我可以一言不發地騎上自行車， <lb/>或是在 20 件雨衣中挑出我自己的那一件，是因為我完全懂得如何做這樣的事情，儘管我無法 <lb/>清楚地說出或幾乎無法說出我知道的是什麼。簡單來說，由於語言及應用上的限制， 「隱性知 <lb/>識」是那種難以被表述，並且與個人經驗緊密相關的知識，其明顯的表徵是只可意會、無法 <lb/>言傳。 <lb/>歸納 Polanyi 在《個人知識》一書中談到隱性知識具有「親身實踐」 、 「無法察覺」 、 「不可 <lb/>言傳」的特點。有關技能的學習，最能用來說明隱性知識必須透過親身實踐的特性。Polanyi <lb/>舉出游泳和騎自行車為例，對於想要教別人游泳或是騎自行車來說，原來已經很難說清楚這 <lb/>些技能的學習規則，況且單靠這些規則還是無法教人學會游泳或騎自行車，而是必須得通過 <lb/>實踐來學會。無法察覺的特點是說實施技能雖然是通過一套規則達到的，但實施技能的人卻 <lb/>並不知道自己這樣做了。在這種情況下，我們對這些技能的細節是一無所知的。 <lb/>另外，Polanyi 也舉出用錘子釘釘子為例，說明我們無法察覺這些細節是因為注意力不在這 <lb/>上面。當我們錘下釘子時，我們並不感覺到錘柄打在手裡，而是覺得錘頭打中釘子。Polanyi <lb/>把錘柄對手掌的感覺稱為附帶覺知，這種知覺是融會在我對釘子的焦點知覺中。由於我們的注 <lb/>意力一次只能保持在一個焦點上，即焦點知覺上，所以對細節只是附帶的方式知覺他們。Polanyi <lb/>並且指出附帶覺知和焦點覺知是相互排斥的，以鋼琴家演奏為例，鋼琴家如果把注意力從原本 <lb/>的樂曲移轉到觀察他正在用手指彈奏上，就會發生混亂而不得不停止(許澤民譯，2000) 。 <lb/>Polanyi 認為前述在附帶性的覺知中的那些知識本身就是不可知的，即使通過分析把附帶 <lb/>性知識帶入焦點中，並且把它們系統性地闡述為準則，這樣的闡述也不是詳盡無遺的。就像 <lb/>診斷學家或是其他專家可以指出自己的線索，系統地闡述自己的準則，但他們知道的東西比 <lb/>他們能說出來的多得多。Polanyi 由此總結，這些細節的知識是不可表達的，以這些細節的形 <lb/>式對一個判斷進行思考，就是一個不可表達的思維過程(許澤民譯，2000) 。 <lb/>在生活應用上，Polanyi(許澤民譯，2000)指出隱性知識展現出來的是兩種技能，即作 <lb/>為「識知本領」和「幹活本領」的技能。同樣地，Nonaka 與 Takeuchi(楊子江、王美音譯， <lb/>1997)也歸納出隱性知識的兩個層面：一為技術層面，包括無法公式化，且難以具體說明的 <lb/>手藝和技巧或專門技術。另一為認知層面，包含心智模式、信仰和知覺力，這些在先前已深 <lb/>植於我們的心中，塑造我們感知週遭世界的方式。由此可見，隱性知識展現在「識知本領」 <lb/>即是認知層面上的知識，而「幹活本領」就等同於技術層面上的知識。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note> 
			
			<page>87 <lb/></page>
			
			<body>隱性知識的獲取與累積 <lb/>Polanyi(1983)說隱性知識只能從實務中學習，說明了實踐的重要性。經濟合作發展組 <lb/>織(Organization for Economic Co-operation and Development，2000)將知識分成四類，包含： <lb/>(1)知道是什麼的知識(know-what) ：指事實的知識，例如人口數據。 (2)知道為什麼的知 <lb/>識(know-why) ：指自然原理和規律方面的科學理論。 (3)知道怎麼做的知識(know-how) ： <lb/>指做某些事情的技能，主要從實踐的經驗中學習。 (4)知道是誰的知識(know-who) ：指誰 <lb/>知道和誰知道如何做某些事情的資訊，也包含找不同的專家溝通和合作的社交能力。葉乃靜 <lb/>(2001)歸納了這四種知識的特性以及獲得的方式，其中 know-what 和 know-why 屬於記錄 <lb/>性知識，這兩類可以透過讀書、聽演講和查詢資料庫來獲得，但是 know-how 和 know-who <lb/>屬於隱性知識，由於沒有被記錄下來，主要得從實踐中學習。 <lb/>一、「做中學」是默會致知的途徑 <lb/>Choo(1999)認為隱性知識是個人化的知識，它是源自於直接經驗並且是經由不斷練習 <lb/>來獲得。換句話說，默會致知是靠經驗的累積，Myers 與 Davids(1992)就指出隱性知識與 <lb/>正式的技術發展不同，在非正式的默會技術所強調的是經驗法則。Koskinen、Pihlanto 與 <lb/>Vanharanta(2003)也指出隱性知識深深地紮根在個人經驗裡。進一步來看，實踐的經驗正是 <lb/>獲得隱性知識的途徑，每個人都是透過「做中學」來達到默會致知。Howells(1996)就提到 <lb/>隱性知識很不容易透過編碼或學習，而是從做中學、從使用中學和從學習中學才是取得隱性 <lb/>知識的關鍵要素。在職場工作的默會學習也是如此，Wong 與 Radcliffe(2000)針對工作所累 <lb/>積的經驗和獲得成長的情況中指出，我們在工作中所獲得的知識來自於直接經驗，從做的當 <lb/>中來學習而不是從理論中學習。 <lb/>二、隱性知識的獲取策略 <lb/>心理學家 Sternberg 等人(2000)認為隱性知識可以通過培訓獲得，並進一步提出以下兩 <lb/>種獲取隱性知識的策略。 <lb/>1. 加強現有技能和新的技能之間的關係：由於隱性知識的獲得仰賴現有的技能，現有技能 <lb/>可以為學習新的技能或更高級的技能服務。 <lb/>2. 盡量利用社會互動過程來獲取隱性知識：由於專家在其專長領域中擁有更多的隱性知 <lb/>識，所以個人可以主動與經驗豐富的專家溝通和互動，從而獲取某項任務或領域的隱性 <lb/>知識，例如師徒制就是很好的策略。 <lb/>三、外顯和內隱知識的轉化與累積 <lb/>Nonaka 和 Takeuchi(楊子江、王美音譯，1997)將知識分成外顯知識和內隱知識，認為 <lb/>這兩類知識可以互動轉化進而創造知識，並提出了知識轉化的四種模式 (簡稱為 SACI 模式) 。 <lb/></body>

			<page>88 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<body>其中共同化(Socialization) ：是藉由分享經驗來創造內隱知識，這是一種從內隱知識到內隱 <lb/>知識的過程。例如在專家與新手之間，新手可透過觀察、模仿、練習的方式從老手的身上掌 <lb/>握默會技藝。外化(Articulation)是將內隱知識表述為外顯，這是一種從內隱知識到外顯知 <lb/>識的過程。例如專家或是老手將自身的內隱知識，藉由隱喻、類比或假設，向新手表達出來。 <lb/>結合(Combination)是將各個外顯知識體系進行整理、重組，並且轉換為另一種外顯的知識 <lb/>的過程。例如學習者可以從文件、會議紀錄、報告或是從教育訓練中，經由分類、結合等重 <lb/>新組合原有資訊來得到知識。內化(Internalization)是將外顯知識轉化為內隱知識，這是一 <lb/>種外顯知識到內隱知識的過程。當新手將專家或老手的經驗透過共同化、外化學習等過程， <lb/>進一步結合各種外顯知識，隨之產生的就是內化，進而創造屬於個人的隱性知識。 <lb/>在現實生活中這兩種知識並非各自獨立分開運作，而是不斷地互動循環、相輔相成的。 <lb/>唯有透過互動的過程，不論是記錄性知識或隱性知識，才能在質與量上同時擴展(賴鼎銘、 <lb/>葉乃靜，2002) 。 <lb/>四、實踐社群的知識分享 <lb/>簡單來說，實踐社群可以視為由「實踐」與「社群」交互構成的存在，黃永和(2009) <lb/>指出這是一種特殊形式的社會結構，即一種以實踐為特徴的社群型態。從知識分享的角度來 <lb/>看，Wenger 等人(黃維譯，2003)認為實踐社群是由一群人，藉由持續地互動，分享利害與 <lb/>共的事情，以獲得該領域更深入的知識和專業。吳育美(2009)指出近年來實踐社群的概念 <lb/>廣被應用於知識管理領域，最主要的原因，是它有助於組織培養創新的思想，讓原本不易傳 <lb/>遞的「內隱知識」能透過社群中個人經驗的分享，使得社群成員彼此在專業知識和志趣上有 <lb/>所成長。 <lb/>實踐社群也可以延伸到生活中的不同場域，許惠茹(2013)就說實踐社群猶如我們每日 <lb/>生活的整合體，不論在家、工作場域或是在學校，我們均隸屬數個實踐社群，同時我們所隸 <lb/>屬的實踐社群也會改變我們的生活型態。近年來網路技術及資訊流通的成熟發展，學者也留 <lb/>意到在網路上形成的實踐社群，例如陳永隆(2001)就指出網路上的「知識社群」 ，乃是透過 <lb/>留言板、討論區、聊天室等互動機制，共同創造價值、分享知識的團體，透過社群成員的互 <lb/>動，可以讓相同專業的知識族群進行互動、創造和分享知識。 <lb/>研究設計與研究實施 <lb/>本研究以質化方式探討未受過舞蹈教育的民眾，在沒有正式的學習管道下，如何在舞蹈 <lb/>欣賞的過程中培養隱性知識。透過半結構性的訪談，以訪談錄音作為蒐集研究資料的主要來 <lb/>源，最後用質性方式分析資料與歸納整理出研究結果。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note> 
			
			<page>89 <lb/></page>
			
			<body>從隱性知識觀點探討一般民眾的舞蹈欣賞能力，有鑑於國內過去並無相關研究，故本研 <lb/>究具備初探的特點，在資料蒐集上必須考量找到合適的受訪對象，以期能觸及問題核心。本 <lb/>研究選擇觀看雲門舞集的演出兩次以上、並且距離第一次觀看超過一年以上的觀眾作為研究 <lb/>對象，考量的是，當受訪者的觀看次數及經歷均達到一定程度後，較能提供訪談素材的豐富 <lb/>性。另外，考量舞蹈相關科系及背景的學生、舞者、編舞家..等，對於舞蹈欣賞能力、專業知 <lb/>識與藝術素養與一般觀眾不同，在時間與人力的限制下，均不列入本研究的對象。 <lb/>本研究共訪談了 15 位看過雲門舞集演出的觀眾，其中 4 位是研究者自己的朋友，大多數 <lb/>的受訪者是透過朋友代為詢問身邊的朋友，透過滾雪球的方式找到的。比較特別的是，有 1 <lb/>位受訪者是在雲門 2 演出時在現場找到，還有 2 位是透過在網路上刊登及搜尋發表觀後感的 <lb/>方式找到的。所有的受訪者都不具舞蹈相關的教育或工作背景，其觀賞過的次數、資歷等各 <lb/>有不同，對舞蹈的偏好程度來說，從低到高的受訪者都有；另外以距離第一次觀看的時間來 <lb/>看，從 2 年到 30 幾年的資歷都有。通常來說，觀看次數較多並且比較積極在理解舞蹈意涵的 <lb/>受訪者，例如會在部落格上發表觀舞的心得，可以回答出比較多的資料，便提供了相當豐富 <lb/>的訪談資料；但是如果是觀賞經驗較少並且還沒有掌握到欣賞要領的受訪者，可以回答出來 <lb/>的資料就相對地較少。以下將本研究 15 位受訪者的背景資料列表呈現： <lb/>表 受訪者背景資料表 <lb/>受訪者編號 <lb/>年齡 <lb/>職業別 <lb/>觀看雲門經歷 <lb/>次數 <lb/>歷時 <lb/>01Ma <lb/>28 <lb/>烘培業 <lb/>2 <lb/>6 年 <lb/>02Sk <lb/>39 <lb/>航空內勤 <lb/>6 <lb/>14 年 <lb/>03Ca <lb/>28 <lb/>公關公司 <lb/>4 <lb/>7 年 <lb/>04As <lb/>36 <lb/>文創產業 <lb/>8 <lb/>18 年 <lb/>05Ju <lb/>43 <lb/>網路企劃 <lb/>2 <lb/>6 年 <lb/>06Sh <lb/>33 <lb/>資訊工程師 <lb/>3 <lb/>4 年 <lb/>07Er <lb/>42 <lb/>資訊工程師 <lb/>2 <lb/>9 年 <lb/>08Je <lb/>29 <lb/>資訊工程師 <lb/>4 <lb/>12 年 <lb/>09Ye <lb/>36 <lb/>雜誌編輯 <lb/>7 <lb/>5 年 <lb/>10Ue <lb/>38 <lb/>學校秘書 <lb/>5 <lb/>6 年 <lb/>11Fe <lb/>46 <lb/>公職人員 <lb/>3 <lb/>16 年 <lb/>12Fa <lb/>25 <lb/>文職職員 <lb/>2 <lb/>5 年 <lb/>13Li <lb/>48 <lb/>基金會財務 <lb/>5 <lb/>30 餘年 <lb/>14Br <lb/>32 <lb/>專案規劃 <lb/>4 <lb/>3 年 <lb/>15Ch <lb/>34 <lb/>文教教師 <lb/>5 <lb/>2 年 <lb/>訪談錄音內容均逐字謄錄，並且以開放性譯碼進行資料分析。為了歸納研究結果時能夠 <lb/>方便地引用，所有訪談資料都存成同一份訪談文字稿(電子檔) ，其中再依據受訪者不同而分 <lb/>頁標註。引用的標註方式是以訪談者、文件的頁碼來呈現，例如(03Ca，13)是表示引用的 <lb/></body>

			<page>90 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<body>內容是出自 03Ca 訪談者，並且該段文字是在訪談文字稿的第 13 頁中。 <lb/>研究發現 <lb/>由於隱性知識是一種存在於個人心智，很難與他人分享的經驗，因此本研究從個人經驗 <lb/>的面向來了解舞蹈欣賞的隱性知識。研究發現，事實上觀眾在每次觀賞雲門舞集的演出都可 <lb/>視為一獨立的事件，欣賞的歷程由此可分成看演出前、看演出當下、和看完演出後等三個階 <lb/>段，觀眾便藉此累積舞蹈欣賞的相關經驗。 <lb/>看演出之前：涵養舞蹈欣賞能力 <lb/>觀眾在觀看舞蹈表演前，事實上可能已經在進行許多與藝術或舞蹈有關的活動，這些活 <lb/>動可視為觀眾在日常生活中涵養自己的舞蹈與藝術的欣賞能力。例如為了要多了解舞蹈，觀 <lb/>眾會事先留意並接觸演出的相關資訊，或是參與人際間的討論。此外，還有與舞蹈不直接相 <lb/>關的藝術欣賞活動，也會形成個人的欣賞經驗。以下就觀眾所接觸的相關資訊與藝術的欣賞 <lb/>經驗來說明： <lb/>一、雲門舞集演出之相關訊息 <lb/>雲門舞集在公演前會釋出相關的新聞報導、文宣廣告或是網路推播訊息等等。受訪者大 <lb/>多表示在看表演前會從網路上查看簡介，或是留意相關新聞報導，這類相關資訊可以讓觀眾 <lb/>對舞作有初步的認識。如受訪者 08Je 提到上網查看簡介的經驗。 <lb/>通常我去看舞的事前準備我都是先上網去看一下，比如說我有訂雲門的電子報 <lb/>嘛，他都會有一些簡單的敍述，就是有一些圖旁邊有一些簡單的文字，但是我不會去 <lb/>看評論的部分，..所以我通常是看之前先大概知道是講這個故事。 (08Je，46) <lb/>簡介或新聞報導通常是幾張圖片搭配簡單的文字描述，觀眾只能從中獲得對於舞蹈的一 <lb/>種意象式的了解。如受訪者 15Ch 以雲門舞集的宣傳海報為例： <lb/>我覺得他們通常不會寫得很清楚他們要演什麼，所以你通常只看到海報的 image， <lb/>就是海報是什麼樣子然後可能只有一兩句 slogan，所以你其實也不能知道它到底要跟 <lb/>你說什麼，那也許從畫面上你知道說，喔～大概是跟什麼什麼有關係吧，像之前雲門 <lb/>那個《稻禾》 ， 《稻禾》應該是跟農作物有關係吧，就只是這樣很簡單的。 (15Ch，88-89) <lb/>二、相關的講解或賞析節目 <lb/>觀眾在演出前要接觸到舞蹈講解的機會不多，除了在公演期間舉辦的座談會，或者是 <lb/>雲門 2 會安排編舞家在每段演出前大致解說之外，觀眾只能接觸其他形式的講解，例如在 <lb/>電視上有關雲門舞集的賞析節目，或是關於雲門舞集經典舞作的專書，像是蔣勳的《九歌： <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note> 
			
			<page>91 <lb/></page>
			
			<body>諸神復活》 、 《舞動紅樓》 。透過這些形式的解說，受訪者覺得對於自己在欣賞舞蹈時的幫 <lb/>助是直接的，並且有助於掌握觀看的方向和重點，例如受訪者 04As 就認為事前的解說很有 <lb/>幫助。 <lb/>其實我覺得如果可以事先聽座談會是最好的，……尤其像蔣勳他口才很好，所以 <lb/>他就會很引人入勝，你會很期待看到那個作品，……所以如果說是先聽過導讀或者是 <lb/>事後分享心得，我覺得是對那個作品本身的了解是佷有幫助的。 (04As，20) <lb/>受訪者 05Ju 則是在電視上看到舞門舞集的賞析節目，透過節目介紹和解說之後，更能感 <lb/>受到舞蹈的肢體動作想要傳達的精神。 <lb/>公視之前有個節目叫藝想世界，就會片段的解釋，……他們講的就是說為什麼會有這 <lb/>齣劇的產生，然後他們的肢體動作想要表現就是一個行雲流水的感覺或是什麼這樣，…… <lb/>所以我覺得看舞者那樣在動的時候，一舉一動中就是有那樣的感覺……(05Ju，30) <lb/>雲門舞集有的經典舞作會推出相關書籍，受訪者 02Sk 提到在觀看《九歌》的演出前有特 <lb/>別去閱讀相關書籍，並且有助於理解舞蹈欣賞的方向。 <lb/>看《九歌》之前我特別有去買那個蔣勳的那一本《九歌諸神》 ，……然後看才知道 <lb/>說，嗯，裡面可能會有我會想要看的東西。 (02Sk，9) <lb/>三、人際間的討論和分享 <lb/>在生活中若有機會跟別人談到到雲門舞集或現代舞，這些討論也會影響受訪者的想法。 <lb/>比方說受訪者 10Ue 身邊就有喜歡藝術與舞蹈的朋友，他們彼此間會交換訊息和心得，因而 <lb/>影響到觀看演出時的切入點。 <lb/>我對這些藝術，舞蹈資訊的來源，還有一個很重要的是同儕，比如說我的朋友，…… <lb/>然後會交換一下訊息，同樣他也會跟我分享好看的地方。……等於是說他也提供給我 <lb/>看的一些線索跟重點，比如說他覺那一幕精采的啊，……我在進劇院的話會特別注意 <lb/>這個動作。 (10Ue，61-62) <lb/>四、舞者或編舞家的人物特寫報導 <lb/>與演出的簡介或報導不同，人物特寫或專訪是讓編舞家或舞者有更多機會表達出個人的 <lb/>想法和價值觀。觀眾透過文字敍述或是的影片看到的是他們更深入、更個人化的想法，因此 <lb/>能夠更深入地認同他們的觀念；除此之外，編舞家或舞者也有可能只是做了某個表演，觀眾 <lb/>也能從表演中認同他們的個人特質，這些都會影響到觀眾後來欣賞舞蹈的認知或情感。身為 <lb/>雲門舞集最重要的精神人物和編舞家，林懷民每次推出作品時都會接受媒體採訪，受訪者 05Ju <lb/>在閱讀完林懷民的雜誌專訪後覺得更能認同《稻禾》這個舞作的精神。 <lb/></body>

			<page>92 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<body>報導裡面還有講到林懷民老師他為什麼要做這齣戲，他不是說想要謝謝台灣嗎還 <lb/>是怎樣，……就是感覺上他跟這個土地有連結，我就覺得喔，那他也蠻用心的，所以 <lb/>他可能稻禾的感覺就有點像農夫們種東西然後回饋了這個大地。 (05Ju，29) <lb/>許芳宜是一個在訪談過程中被好幾個受訪者提及的傑出舞者。受訪者或許不是都清楚她 <lb/>跟雲門舞集的淵源，但是在談到現代舞時，都有留意到她的相關報導，甚至是她在電影《逆 <lb/>光飛翔》中的客串演出。簡單來說，許芳宜投入現代舞並且成為世界頂尖舞者的努力過程感 <lb/>動了許多人，例如受訪者 10Ue 就談到因為事先知道她的努力而對她的演出有了更多的感動。 <lb/>當我知道許芳宜非常努力，……我就會把她奮鬥的故事投射到她跳的舞碼裡面， <lb/>所以就增加了我對她舞碼的感動。 (10Ue，61) <lb/>人物專訪也會帶給觀眾在觀賞時的新思惟，例如受訪者 01Ma 提到看了許芳宜在專訪中 <lb/>的說明，因而覺得比較有信心去觀賞現代舞，也影響了觀舞的切入點。 <lb/>她就有介紹說其實舞者在每一個動作都是有他想要表達的情緒，……看過她的專 <lb/>訪之後對於現代舞就會沒有那麼害怕，然後再去看這個雲門，就會比較仔細去看他們 <lb/>的動作……好像，可以有一點蛛絲馬跡可以去理解他們要表達的肢體語言。 (01Ma，7) <lb/>五、其他藝術欣賞活動 <lb/>生活中充滿許多藝術欣賞的機會，隨著欣賞經驗的累積，會影響我們日後觀賞舞蹈時的 <lb/>情感和認知。這些影響也許是培養出欣賞的心得，例如受訪者 015Ch 談到觀賞過多種形式的 <lb/>表演後，認為一個好的表演能夠感動人，能夠讓人想要更深入去了解它，這一點舞蹈和其他 <lb/>表演都是一樣的。 <lb/>我以前對表演藝術最愛的就是舞台劇、歌舞劇，……因為我覺得它非常地容易讓 <lb/>你進去它的世界，……就是我接觸到很多表演的東西。……如果說特別這齣舞，然後 <lb/>對你特別有感覺，我覺得那種感覺跟看不一樣的表演都一樣，你覺得你有被觸動到的 <lb/>東西你就會想更加了解。 (15Ch，88-89) <lb/>受訪者 14Br 談到從大量的戲劇和舞蹈欣賞活動中，在認知層面可以刺激自己對於情節和 <lb/>故事的想像力，把一場戲或是舞蹈想要表達的意義給拼湊出來；另一方面，透過將自己的生 <lb/>活經驗投射在表演中，也能讓自己在情感面得到抒發。 <lb/>這是我最大的興趣啦，看戲看舞，然後它會讓我看到很多東西，不管是想像力的 <lb/>延展，因為劇場的東西不管是舞或戲，..它會刺激想像力..，然後再來就是它會讓我 <lb/>mapping 到一些生活的片段，……我永遠記得有一檔的戲，……看那一檔戲的前一兩個 <lb/>禮拜我過得非常地不順遂，……然後看完那一場我有覺得豁然開朗的感覺，所以劇場 <lb/>一方面是提升自己的想像力，一方面我覺得它有療癒的效果。 (14Br，82) <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note> 
			
			<page>93 <lb/></page>
			
			<body>看演出當下：展現舞蹈欣賞之隱性知識 <lb/>在欣賞舞蹈的歷程中，要強調的是個人經驗的延續性，我們會如何進行舞蹈欣賞都是跟 <lb/>以往的經驗有關；換句話說，我們所有的理解、情感共鳴等行為都是在個人經驗的基礎上進 <lb/>行的。本研究指的個人經驗可以歸納成兩個部分，一個是人生的歷練，即個人的成長、工作、 <lb/>人際交往……等等經歷，第二個部分是藝術欣賞的經驗，即以往接觸過、欣賞過藝術作品的 <lb/>經驗，我們便是在這兩個的基礎上進行舞蹈欣賞活動。 <lb/>依據訪談結果，觀眾在觀看演出的當下會在個人經驗的基礎上進行三個主要的活動，即 <lb/>解讀、情感和串連。解讀活動是為了理解舞蹈所呈現出來的意義，情感的活動指的是對於整 <lb/>體感受所產生的喜愛或感動，串連的活動則是跟個人以往的經驗密切相關，包含串連生活或 <lb/>工作上的經驗、藝術的知識或欣賞經驗等。當觀眾進行這三個活動時，即在實踐舞蹈欣賞的 <lb/>活動，進而體會舞蹈作品的內涵。以下依據意義的解讀、情感的共鳴和經驗的串連三個部分 <lb/>來說明： <lb/>一、意義的解讀 <lb/>在理解舞蹈的過程中，受訪者會講出許多解讀的線索，不過在進行解讀之前，有些受訪 <lb/>者會提到看不懂的問題，針對這個問題的探討，即看不懂的念頭要如何處理，本研究發現可 <lb/>以用隱性知識中的焦點覺知和附帶覺知的關係來回答。 <lb/>■ 焦點覺知和附帶覺知的問題：看不懂的念頭 <lb/>有些受訪者提到在觀賞雲門舞集的演出時會出現看不懂的念頭，並且會被這種念頭所困 <lb/>擾，導致更覺得看不懂，例如受訪者 01Ma 談到在看《稻禾》時出現那種看不懂的念頭。 <lb/>比如說稻禾，他們在甩棍子的時候，我會想說那棍子到是什麼意思，只有一兩根 <lb/>啊，那有人拿著棍子然後後面跟著一群人這又是什麼意思，……然後就會想說完了不 <lb/>知道耶，那等一下看完再說好了。 (01Ma，4) <lb/>受訪者 14Br 談到早期看舞時會出現看不懂的念頭，是因為習慣要找出一個正確的答案， <lb/>這個行為就會導致卡在看不懂的念頭上。 <lb/>應該說台灣的教育方式他會希望我們有一個正確答案，但看舞沒有正確答案，... <lb/>這是為什麼看戲會跟你說我現在很開心，我現在在幹什麼，對，但看舞沒有，所以我 <lb/>一直，我覺得看不懂是卡在這個地方。 (14Br，79) <lb/>Polanyi(許澤民譯，2000)曾經指出附帶覺知和焦點覺知是相互排斥的，如果鋼琴家把 <lb/>注意力從原本的樂曲移轉到觀察他正在彈奏的手指上，就會發生混亂而不得不停止演奏。本 <lb/>研究也發現類似的現象，當受訪者在解讀過程中出現看不懂的念頭，如果把注意力放在看不 <lb/></body>

			<page>94 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<body>懂的念頭上，對於解讀活動是沒有幫助的；反之如果不把注意力放在看不懂的念頭上，解讀 <lb/>活動就變得比較順利。例如受訪者 08Je 談到先不去想看不懂的念頭，反而在後來的欣賞中想 <lb/>通了舞蹈的意義。 <lb/>通常我在前半段會有看不懂，我會先停一下，先不要想這件事情，就先繼續先看 <lb/>下去，就算心裡面可能會有疑問，想說這一段要講什麼，可是我會繼續等，然後繼續 <lb/>往下看，就先不要停在這裡，那有時候會整個看完還是一樣，想說到底在講什麼，可 <lb/>是有時候可能到後面就突然驚覺啊，剛剛就是在講什麼，……有時候是看到一半就突 <lb/>然就想通了，有時候會這樣。 (08Je，45) <lb/>Polanyi(許澤民譯，2000)認為焦點覺知必定是有意識的，而附帶覺知則可以有各種不 <lb/>同的意識深度，所以觀眾針對看不懂的念頭，最好的處理方式就是把它當成附帶覺知，也就 <lb/>是不要放太多注意力這個念頭上。就像 14Br 談到後來因為看的經驗變多，並且漸漸掌握到欣 <lb/>賞的要領之後，就不會再去思考看不懂這件事。 <lb/>一開始看不懂，會，但我覺得那個是自己在思考的那個邏輯還沒有被打通，等到 <lb/>後來看得比較多，那有可能是接觸劇場作品多，所以我會去看一些舞評或什麼的，大 <lb/>概知道從那些方面下手，…我不會去，我不會再去思考看不懂這件事情。 (14Br，79) <lb/>■ 焦點覺知：解讀的線索 <lb/>觀看舞蹈表演時，除了舞者的肢體動作，連同舞台上的布景、道具、服裝、燈光，以及 <lb/>音樂或其他聲音等等，這些都是構成演出的部分，也是受訪者進行解讀的線索。當觀眾注意 <lb/>到其中一個線索，解讀出的意義就會有助於理解舞作想要傳達的意涵。相對於解讀時觀眾要 <lb/>把「看不懂的念頭」放到附帶覺知而不去注意它，那麼焦點覺知的注意力就是要放在這些解 <lb/>讀的線索上。 <lb/>歸納本研究受訪者提到的解讀線索，大致上可以分成三類，分別是事先的概念、音樂或 <lb/>舞台設計、舞者的肢體與表現。事先的概念指的是觀眾在演出前看了簡介而對舞作有了事先 <lb/>的概念，包含舞作的名稱、故事、角色等等，這些概念都是觀眾看表演時最初的線索，如受 <lb/>訪者 09Ye 提到會比對舞作的名稱與關連性。 <lb/>它可能有一些簡單的解釋比如說《屋渥痕》就是漏水從屋頂漏下來，那我就看這 <lb/>樣那他就有表達，他的舞台設計有沒有呼應他要表達的名字……你有讓我知道說你的 <lb/>主題是符合那個的，……帶領我進入這個故事。 (09Ye，52) <lb/>《薪傳》是雲門舞集其中一個故事性明確的作品，因為題材和服裝都為台灣人所熟悉， <lb/>觀眾比較容易掌握舞作的意義。受訪者 11Fe 因為事先了解《薪傳》的故事，在觀賞過程便能 <lb/>更加投入。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note> 
			
			<page>95 <lb/></page>
			
			<body>《薪傳》是從一開始就知道在演什麼，事實上開演前也已經知道大概的故事，所 <lb/>以那個音樂一下，你看著會愈來愈投入，到最後會整個投入，這個就是在講我們台灣 <lb/>人的故事，祖先過黑海來台，他們怎麼辛苦，然後乞求上天，讓他們平安的渡過就是 <lb/>你可以解讀出很多意義的。 (11Fe，67) <lb/>受訪者 14Br 事先看了介紹，甚至會預先抓出幾個關鍵的概念，作為真正觀看時要注意的 <lb/>線索。 <lb/>看舞的話事前準備工作..我可能會去看它的創作過程，就是它怎麼樣發想的，..然 <lb/>後看了一下稍微有個印象，然後我自己會去設定一個，也不是目標，就是我大概要看 <lb/>什麼東西。對，我會預期，比如說《流浪者之歌》我知道，OK 它有稻子，然後它會在 <lb/>講苦行，然後還有就是它會有一個和尚，好，這就是比如我會設幾個關鍵字在那邊我 <lb/>要看什麼，對，這就是我事前做的功課。 (14Br，80) <lb/>觀眾進到劇場會看到舞台的設計，包含布景、燈光、道具等，也會聽到音樂或音效的呈 <lb/>現，這些都是用來輔助舞蹈表演。受訪者 08Je 和受訪者 09Ye 都會先看舞台的布景設定的風 <lb/>格是什麼，以及是否呼應演出的主題。 <lb/>第一個最容易被看到的是舞台的設計嘛，然後它想要呈現什麼樣的風格，比如說 <lb/>今天它想要呈現的是冷調，然後全部背景都是黑的……(08Je，46) <lb/>他的舞台設計有沒有呼應他要表達的名字，例如說《稻禾》一開始就有稻田。 <lb/>(09Ye，52) <lb/>音樂或音效也是演出的一環，觀眾在聲音線索的引導下，有助於了解舞蹈表演，例如受 <lb/>訪者 08Je 提到聲音會引導觀眾的情緒。 <lb/>聲音是什麼樣的風格，因為那會牽你的情緒，我覺得聲音是舞台上的重要元素。 <lb/>(08Je，46) <lb/>燈光常用來呈現舞台的氣氛或是引導觀眾去看到想要強調的地方，受訪者 07Er 就提到燈 <lb/>光呈現出一種出現希望的感覺。 <lb/>那個光可以表示他的那種感覺，..比如說困難啊或是怎麼樣，他出現了希望就是你 <lb/>看那個亮光會照在他身上類似這種。 (07Er，41) <lb/>道具可以用來呈現某種情境，許多受訪者包含受訪者 11Fe 都提到在《薪傳》舞作中，舞 <lb/>者透過布幔來代表海浪，呈現祖先渡海的困苦情境。 <lb/>用那個布當作是海浪，他有設計過，所以他用那個布去表示那種精神啊，我就覺 <lb/>得很貼切。 (07Er，41) <lb/></body>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<body>舞者是演出的主角，所以舞者形於外的表情、肢體動作、服裝就很容易被觀眾注意到， <lb/>甚至是舞者表現出來無形的情緒，也會被觀眾當成解讀的線索。例如受訪者 15Ch 在觀看《斷 <lb/>章》時特別留意到舞者的表情，作為解讀的線索。 <lb/>我覺得他們的表情是非常地明顯，在那個舞劇裡面非常地明顯，他痛苦他掙扎， <lb/>然後他那個音樂配合他那個動作和肢體，我覺得非常地有感覺。 (15Ch，85) <lb/>肢體動作是舞者最重要的表現形式，受訪者 03Ca 覺得舞者的肢體語言其實就可以表達 <lb/>出某些情緒，而受訪者 09Ye 則是談到舞者在《斷章》中透過很用力的肢體動作來表現情緒。 <lb/>有些情緒啊也是可以透過舞者的一些肢體語言來表達，也許他想要表達很快樂的 <lb/>情緒是可能他跳的舞動作可能變很輕快的..，但是很生氣的時候也許現在踏出去的腳步 <lb/>是變很沈重的。 (03Ca，14) <lb/>因為那支舞它很費體力，所以從頭到尾都跳得很用力，可是就是跳很用力之間它 <lb/>的喜怒哀樂你可以感覺得到。 (09Ye，51) <lb/>舞者的服裝也會透露某些訊息，例如受訪者 08Je 認為在《斷章》的演出中，舞者從裸露 <lb/>到把衣服穿回去，代表的是做出改變或調整。 <lb/>畢竟是成長的過程，你有一部分是要社會化的，那他加了一件外衣上去，他們本 <lb/>來是裸體，那你加了一件外衣之後就是讓自己再做一些改變，你也可以說是調整。 <lb/>(08Je，48) <lb/>二、情感的共鳴 <lb/>觀賞舞蹈的過程除了解讀活動，在情感上也會受到所見、所聽和所感的影響，此時觀眾 <lb/>在意的不是理解了多少舞蹈的意義，而是有多麼地感動，這就是情感的共鳴。歸納本研究受 <lb/>訪者提到的情感，大致上可以分成三類，分別是跟舞台相關、跟舞者相關、跟整體演出相關。 <lb/>跟舞台相關指的是觀眾受到舞台設計包含布景、道具、燈光..等畫面營造出來的情境或氣氛所 <lb/>感動，像是受訪者 02Sk 雖然說不出明確的想法，但就是喜歡《九歌》最後一幕在舞台上放蠟 <lb/>燭的氣氛。 <lb/>喜歡最後一段是不是有放蠟燭，對，那個最後謝幕前的這個有點凝重然後有點， <lb/>那個氣氛。 (02Sk，10) <lb/>美的事物或畫面往往不需要理由就足以令人感動，就像受訪者 04As 記得《敦煌》的舞 <lb/>台設計所呈現出來的那種美到令人震撼的畫面，不需要解釋就讓人有深刻的感動。 <lb/>《敦煌》的部分讓我很驚訝是他讓我第一次看到他用一種手法是，他在舞台前用 <lb/>一種好像是薄紗，薄紗在他的舞台上，然後投影那個敦煌的壁畫上去，然後舞者是在 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note> 
			
			<page>97 <lb/></page>
			
			<body>那個壁畫的後面跳舞這樣子，那我那時候覺得非常地震驚，...我沒有辦法講出什麼理論 <lb/>啊，或者是說它是代表什麼含意，可是我覺得我看表演就純粹是當下覺得很感動這樣 <lb/>子…因為我不敢相信可以看到這麼美的事物……(04As，20) <lb/>當舞者在台上演出，有時觀眾感動的不是舞蹈的內容，而是舞者本身那種投入的精神。 <lb/>例如受訪者 12Fe 和受訪者 05Ju 都提到舞者在台上那種盡力投入在一段演出時的感覺特別讓 <lb/>人感動。 <lb/>我覺得看雲門的表演都會有一種，舞者是用他的生命在做這一段演出，就是每一 <lb/>個片段他都是用了他最大的努力然後去做，那對我來說我會覺得他是用他的生命來完 <lb/>成這支舞。 (12Fa，69) <lb/>有點就是說他把這個表演當作是他的精神，好像就是他的理念，所以他已經把它 <lb/>融入他身體裡頭，所以你就可以感受到出來他就是這個舞好像他想要嘗試表現傳達給 <lb/>觀眾。 (05Ju，27) <lb/>跟整體相關指的是受訪者對於整個舞蹈的呈現，包含舞者、舞台、燈光、音樂..等等所產 <lb/>生的共鳴。受訪者 14Br 提到《流浪者之歌》中最後稻米灑下那一幕的感動是來自於整個畫面 <lb/>搭配聲音的衝擊；受訪者 08Je 則喜歡 《浮動的房間》 表現出來那種屬自己的輕鬆自在的感覺。 <lb/>那個稻子一下來我就哭了，就一下來就哭了，……當後面的那一幕下來的時候， <lb/>我發現其實不用去思考，那個眼淚是這樣爆出來的，然後我完全沒有預期到我在那個 <lb/>時候會爆淚，…可是當現場那個聲音還有那個影像一出來的時候那個是很震撼，那個 <lb/>所以他不需要情節，他也不需要什麼，他就是那一個美的畫面，就直接砰，往我身上 <lb/>衝擊過來，所以我會很感動。 (14Br，77) <lb/>《浮動的房間》我還蠻喜歡的是它前面房間會跟著人而改變的這一段，…就是你 <lb/>可以決定房間要什麼樣子，我覺得這個人除了要他房間要什麼樣子之外，我覺得還有 <lb/>一種自在，就是這是我的房間啊，..我還蠻喜歡那種輕鬆的感覺。 (08Je，45 <lb/>三、經驗的串連 <lb/>觀賞舞蹈的過程不管是解讀或是情感的共鳴，觀眾都是在不斷地把感受到的跟自己的經 <lb/>驗串連，於是有的意義更被理解了、有的感動更深刻了，觀眾就是透過這樣串連個人的經驗 <lb/>而有助於欣賞活動。在本研究中，個人經驗可以歸納成兩個部分，包含人生的歷練和藝術欣 <lb/>賞的經驗，我們是在這兩個基礎上進行舞蹈欣賞活動。 <lb/>生活上的經驗會直接影響觀舞時的切入點，例如受訪者 03Ca 有上瑜珈課，所以會注意 <lb/>到舞者動作的平衡，而受訪者 12Fa 則是學過音樂以及戲劇表演，觀看雲門 2 演出時就會思考 <lb/>舞者如何知道 cue 點，這些切入點都跟生活的經驗有關。 <lb/></body>

			<page>98 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<body>因為我自己學瑜珈，他有很多的肢體動作是比較跟我們可以有共鳴的，就像為什 <lb/>麼他們可以..做一個單腳平衡的動作然後可以做這麼優雅，可以停留的這麼久。 (03Ca， <lb/>17) <lb/>我看的時候會好奇啊，會好奇到底他們的 cue 點是怎麼做的，舞蹈動作一定會有 cue <lb/>點就跟演戲一樣，我覺得他一定有所謂的拍子或 cue 點，他才會知道他什麼時候要做 <lb/>什麼。 (12Fa，69) <lb/>串連生活上的歷練，可以幫助我們更深刻地體會舞蹈的內涵，例如受訪者 15Ch 連結自 <lb/>身的經驗當成觀舞的切入點；受訪者 03Ca 則談到工作壓力結合到舞蹈的畫面，於是更懂得 <lb/>舞蹈要表達的情緒。 <lb/>就是跟回憶跟經驗跟體會做結合，…我是比較會跟自己的感受做連結的人，…應 <lb/>該是說看現代舞你比較需要更多的聯想，你要花更多的心思去做一些連結，然後我覺 <lb/>得你一旦找到那個連結的部分，你就進去了，因為接下來你連結到某一個片段，你就 <lb/>開始跟著那一個舞者在說故事。 (15Ch，89) <lb/>我覺得生活的一些歷練，可能你踫到的工作壓力也好，踫到生活一些起起伏伏也 <lb/>好，有的時候你的情緒出口是可以在他們的舞蹈的一些，就是我腦海裡的畫面是可以 <lb/>做結合的，也許他那個我說看不懂的動作，他就是想表達一個很懊悔的一個情緒。 <lb/>(03Ca，16) <lb/>串連藝術欣賞的經驗指對比現代舞與其他藝術，透過這樣來幫助理解，例如受訪者 05Ju <lb/>用觀賞芭蕾舞的經驗來看雲門舞者在台上的角色的配合。 <lb/>看舞者之間他們就是可以互相搭配，好像就是說很多個人在跳舞，他好像有應該 <lb/>有很多不同的角色，感覺得起來如果我們把他定義跟芭蕾舞的話，他們好像也有不同 <lb/>的角色，可是每個好像可以把角色配合得天衣無縫吧，就是好像很各司其職這樣。 <lb/>(05Ju，27) <lb/>串連藝術欣賞的經驗，可以幫助個人建立觀賞舞蹈的方式，例如受訪者 14Br 經由套用多 <lb/>年看劇場表演的經驗，慢慢建立自己看舞的脈絡。 <lb/>建立自己一個看舞的脈絡....我倒沒有特別去思考這個脈絡怎麼構成的，就是我平 <lb/>常看戲的習慣是怎樣，我看舞的習慣就怎樣。……如果說戲跟舞是分開的話，我看戲 <lb/>的經驗有點像是看舞的前導車，我大概知道我要幹什麼了，所以我看舞的就是跟著他 <lb/>的那種感覺。 (14Br，81&amp;84) <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note> 
			
			<page>99 <lb/></page>
			
			<body>看完演出後：回饋和累積舞蹈欣賞能力 <lb/>看完雲門舞集演出後，由於受到感動，觀眾可能會繼續進行與舞蹈相關的活動，包含搜 <lb/>尋該表演的評論、心得、編舞家介紹等資訊，或是跟朋友討論觀舞的心得，甚至會加入自己 <lb/>的想法去衍申舞蹈的故事。這些因為看舞引發興趣而去做的活動，除了會延續在看舞時得到 <lb/>的感動，也有助於更加深入地理解和體會舞蹈的涵義。最後，這些活動都會回饋到個人的經 <lb/>驗，涵養成個人的舞蹈及藝術欣賞能力。以下將看完演出後的活動分成資訊搜尋、人際討論 <lb/>和分享、個人衍生等三個部分來說明： <lb/>一、資訊搜尋 <lb/>觀眾在看完演出之後會搜尋的資訊內容大致上可分成創作相關資訊以及評論或心得。搜 <lb/>尋與創作相關的資訊是指觀眾事後會去搜尋編舞家、創作背景等，進一步去了解編舞家的想 <lb/>法，例如受訪者 09Ye 就談到看完之後會想要了解編舞家的想法跟自己的感受是不是相同。 <lb/>今天我看這一個舞我很喜歡，我回去可能就會 google，例如說他編舞有沒有什麼 <lb/>原因，然後他是編舞家受到什麼東西的影響，你就會去 google 那個東西，然後去想他 <lb/>的東西跟我感受是不是一樣，興趣對，也會延續下去。 (09Ye，51) <lb/>觀眾事後會搜尋別人寫的評論或心得，主要是想跟自己的觀後感做比較，從不同人的觀 <lb/>點中常常可以再發現舞作的其他意涵。例如受訪者 08Je 談到從這些心得可以看到別人的不同 <lb/>想法。 <lb/>那回家做功課就是先自己當下會想一些東西，然後再去看一下別人的評論，就網 <lb/>友的評論，然後就專家的評論這樣，去對照大家感覺是不是都一樣，當然是沒有標準 <lb/>答案，就是原來也有這種想像。 (08Je，46) <lb/>心得或評論有一個很重要的功用，是可以幫助觀眾去反思自己的觀點，並且透過吸收別 <lb/>人的經驗來讓自己更進步，例如受訪者 08Je 接著說到會參考別人的解讀模式。 <lb/>就像剛剛講的每個人看的深度不一樣，就像有些人寫的我可能不懂，下次看就可以用 <lb/>別人的方式去延伸，或是用這樣模式去想，去解讀，這樣是不是就會比較懂。 (08Je，47) <lb/>評論與心得不同，撰寫舞評的人大多採用專業的切入點進行評析，而心得則是一般觀眾分 <lb/>享出自己的觀後感。受訪者 14Br 從經驗上區分出這兩種內容的差別，提到評論可以提供自己 <lb/>解讀的切入點，心得則是一般人比較容易吸取的經驗，兩者都有助於培養自己的舞蹈欣賞能力。 <lb/>從看評論你會知道這一支舞我大概可以從那些方面下手，…所以評論是一個，他 <lb/>會告訴你方向，那第二個就是可以看一般觀眾的心得，因為那個觀眾的心得就是會比 <lb/>較接近我們就是普通人，…就是慢慢去協助初心者去建立他自己的一個看舞的一個方 <lb/></body>

			<page>100 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<body>式。…我覺得這兩個是事後我可以再去回想，然後幫自己去整理下一次，就是幫自己 <lb/>做下一次的準備。 (14Br，83) <lb/>二、人際討論和分享 <lb/>看完舞蹈表演跟別人討論，可以得到意見交流的機會。例如受訪者 14Br 談到自己喜歡在 <lb/>看完之後與人分享，並且希望從分享過程中獲得意見回饋。 <lb/>我都覺得我分享，就我講出來我的想法，你可能會講什麼是我沒有想到的，這個 <lb/>會刺激我去看其他的演出的時候會有更多的 idea 出來，所以我很愛跟人家分享，...另 <lb/>外一個是我希望有一些 feedback 回來。 (14Br，82) <lb/>就算跟沒有接觸舞蹈的朋友交流觀舞心得，也可以獲得不同的想法，例如 09Ye 提到跟沒 <lb/>有一起看舞的朋友分享心得，可以從其他經驗獲得回饋。 <lb/>這個人如果他是沒有接觸舞蹈的，可能他會有不一樣的感想，或是說他自己經歷 <lb/>的其他東西他覺得有呼應的，他可能會跟我聊，我那天看了一個畫展裡面有個東西有 <lb/>點像，或是他聽那個配樂他覺得跟他聽過的歌或是舞台劇用的配樂很像，就還是可以 <lb/>有討論。 (09Ye，57) <lb/>三、個人衍生 <lb/>觀眾在看完舞蹈得到感動之後，除了資料搜尋、與人討論的活動之外，還有一個現象是 <lb/>觀眾會在事後回想舞蹈的內容，並且投射個人的經驗，來延續先前看舞的感動，甚至也有受 <lb/>訪者談到自己會接續舞蹈的故事，進而衍生出更多的意義。至此，觀眾從原有的感動中，衍 <lb/>生出更多個人的體會或是更多的詮釋，本研究把這個部分統稱為個人的衍生。 <lb/>受訪者 08Je 談到事後回想《斷章》的內容，在投射自身的經驗後，覺得更能夠體會編舞 <lb/>家安排的三個層次，那三個層次的轉變也呼應著自己成長所做的一些調整和改變。 <lb/>因為他有三個層次，後來我才懂說喔，他是從最一開始到中間的轉變，然後到最 <lb/>後變成這樣子，我覺得那是像以前的我，我就是一個想很多的人，……有些時候有些 <lb/>事是你不敢做的，因為你會擔心事後人家後續的眼光，……其實心裡面很想，所以會 <lb/>像他裡面的人這樣一直在看別人，但是卻不敢做動作，……現在就是覺得還好了，可 <lb/>能也長大了，……也像他罩一層外衣，你也做了一些改變，……所以想到說以前自己 <lb/>就是這樣…所以那是我在看這部戲的過程，就慢慢就會聯想到自己的轉變。 (08Je，48) <lb/>受訪者 14Br 會在部落格發表看戲和看舞的心得，在談到事後去整合自己的想法時，很重 <lb/>要的一點，是自己會幫那個舞蹈說故事，所以在事後衍生出來的故事中，就會加入很多個人 <lb/>的想法。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note> 
			
			<page>101 <lb/></page>
			
			<body>因為看戲就是他說什麼就是什麼，他就是有一個很完整的故事大綱，但看舞的話 <lb/>我會覺得那個想像力是很重要的，所以我會允許我自己幫它說故事，對，我會讓我自 <lb/>已參與更多，我自己去猜想更多，…我會允許我自己去腦補更多東西在裡面，然後去 <lb/>完成我一整個看舞的體驗。 (14Br，81) <lb/>受訪者 15Ch 的解讀方式，是從一開始就加入自己的想法來詮釋，一旦將某個片段結合 <lb/>到個人的經驗後，就可以開始用自己的想法來編排舞蹈的故事。 <lb/>就是跟回憶跟經驗跟體會做結合，我不管看任何東西，我都會想一些表面之外的 <lb/>另一面的感覺，…對我而言，然後就變成我自己在編故事，也許跟編舞者一點關係都 <lb/>沒有，他沒有要跟我說這個故事，可是我自己就編出另外一個故事，然後我自己覺得 <lb/>這個舞者在跟我說什麼。 (15Ch，89) <lb/>小結：雲門舞集觀眾的隱性知識模式 <lb/>本研究提出以舞蹈欣賞的歷程為架構，將欣賞的歷程分成看演出之前、看演出的當下、 <lb/>看完演出之後等三個階段。觀眾在看演出之前會進行與藝術或舞蹈有關的活動，包含接觸相 <lb/>關資訊、講解或賞析、人際討論和分享、人物特寫報導或是進行其他藝術欣賞活動，這些相 <lb/>關的活動都會交織到個人經驗，涵養成舞蹈與藝術欣賞力。當觀眾在看演出的當下，舞蹈欣 <lb/>賞會在個人經驗的基礎上進行三個主要的活動，即意義的解讀、情感的共鳴和經驗的串連， <lb/>這三個活動正是隱性知識的展現。觀眾在看完演出之後會繼續進行與舞蹈相關的活動，包含 <lb/>搜尋與表演相關的資訊、人際討論和分享或是加入個人想法再去衍生，其中個人衍生活動也 <lb/>是隱性知識的展現，這三個活動都會交織到個人經驗，最後再回饋並涵養成個人的舞蹈與藝 <lb/>術欣賞力。 <lb/>總結來說，雲門舞集觀眾在日常生活中就已經在涵養舞蹈的欣賞能力，這些與藝術或舞 <lb/>蹈相關的活動都會累積在個人經驗中，等到真正看演出時就有助於三種隱性知識的展現，看 <lb/>完演出之後觀眾再進行相關的活動或是展現衍生的隱性知識，最後這些經驗再回饋到個人身 <lb/>上，關於舞蹈欣賞的隱性知識於是又再加深一層。因此，隱性知識的模式包含了經驗、事件、 <lb/>活動與隱性知識的展現四大要素，下面是「隱性知識」 、 「事件」 、 「經驗」與「活動」的關係， <lb/>詳見圖 1。 <lb/></body>

			<page>102 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<body>圖 1 雲門舞集觀眾之隱性知識模式圖 <lb/>結論與建議 <lb/>本研究在探究雲門舞集觀眾舞蹈欣賞與隱性知識的關係，以便了解舞蹈欣賞能力的培 <lb/>養。以下歸納本研究的分析結果並回答提出的三個問題： <lb/>一、觀眾在理解舞作時所展現的隱性知識 <lb/>本研究提出以舞蹈欣賞的歷程為架構，研究發現觀眾在理解舞作時展現出的隱性知識是 <lb/>在「看演出的當下」與「看完演出之後」兩個階段，並且都是在個人經驗的基礎上展現的。 <lb/>在看演出的當下，觀眾展現了意義的解讀、情感的共鳴和經驗的串連等三個類型的隱性知識。 <lb/>在看完演出之後，觀眾則是展現出個人衍申的隱性知識。 <lb/>二、觀眾在理解過程中所接觸的相關資訊 <lb/>觀眾在理解過程中會去接觸資訊的階段是在「看演出之前」與「看完演出之後」 。在看演 <lb/>出之前所接觸的相關資訊分別是雲門舞集演出介紹、相關的講解或賞析節目、人際間的討論 <lb/>和分享、舞者或編舞家的人物特寫報導等等。在看完演出之後，觀眾則是接觸了與創作相關 <lb/>的、評論或心得、人際間的討論和分享等資訊。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note>
			
			<page>103 <lb/></page>

			<body>三、舞蹈欣賞之隱性知識的養成方法 <lb/>從本研究提出的舞蹈欣賞之隱性知識模式(見圖 1)來看，隱性知識的養成建立在經驗 <lb/>的累積上，當舞蹈欣賞事件的次數愈多，觀眾就有更多的機會來進行欣賞歷程中資訊接觸、 <lb/>人際間的討論、欣賞其他藝術等活動，這些活動都是可以幫助在實際觀看舞蹈時讓隱性知識 <lb/>發揮出來，當然最重要的，是要多多練習在理解舞作時展現的隱性知識。個人的經驗會隨著 <lb/>事件和活動的增加而增加，這一點正符合隱性知識做中學的概念。 <lb/>另外在舞蹈欣賞歷程中，研究者也發現幾個因素有助於觀眾進行更多與欣賞相關的活 <lb/>動，透過加強這些因素也會有助於隱性知識的培養。 <lb/>1. 興趣的支撐 <lb/>人們通常會願意花更多的心力在有興趣的事物上，興趣也會隨著投入更多的心力而加 <lb/>深。受訪者 09Ye 提到因為覺得演出很好看，事後就會再去進行相關的活動，而受訪者 14Br <lb/>則提到因為投入更多，興趣也會更加濃厚。 <lb/>2. 盲點的突破 <lb/>事實上觀眾覺得看不懂舞蹈的盲點，是有可能在看演出前及看完演出後的那些活動中突 <lb/>破，例如很多受訪者都覺得看評論或是心得，這種參考別人的想法對於理解舞蹈來說是最直 <lb/>接的幫助，如同受訪者 14Br 閱讀評論的經驗。 <lb/>3. 觀察力的訓練 <lb/>好的觀察力不論在藝術欣賞或是生活中都有助於打開眼界，讓我們能夠留心去看見更多 <lb/>東西。就像受訪者 08Je 談到從生活中觀察到的事物，剛好可以用來解釋《斷章》中特定的肢 <lb/>體動作。 <lb/>4. 想像力的訓練 <lb/>欣賞藝術或是舞蹈作品可以加入多一點的想像力，讓自己從中得出更多的意義和體會。 <lb/>就像看完演出之後，想像力可以幫助個人衍生出更多的故事，如受訪者 14B 提到看戲或看舞 <lb/>可以引發想像力。 <lb/>研究心得與反思 <lb/>從隱性知識的角度切入研究，說明了一般民眾是如何領略舞蹈欣賞的經驗歷程。比方說 <lb/>在舞蹈欣賞的文獻中提到，觀眾可以在欣賞過程中聯繫到自己的生活經歷，引起情感上的共 <lb/>鳴，從中體會到更為寛廣的生活內容和深刻的思想含義，研究者一開始無法體會觀眾是怎麼 <lb/>聯繫到自己的生活經歷、要怎麼引起共鳴，更想像不到什麼是深刻的含義。在歸納研究結果 <lb/></body>

			<page>104 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<body>之後，包含觀眾在日常生活中所進行的活動，以及在觀看舞蹈時展現的隱性知識內涵，再回 <lb/>頭去看舞蹈欣賞的文獻，對於欣賞能力要如何培養的歷程才更覺得清晰。 <lb/>總結來看，本研究尚有許多不足之處，例如在研究結果提出在日常生活的脈絡下，以舞 <lb/>蹈欣賞的歷程為分析架構，雖然受訪者在生活中會進行包含上網查資訊，或是觀賞其他的表 <lb/>演來累積不同的相關經驗，但是其他在生活脈絡中的影響因素，包含教育、工作、年齡、人 <lb/>際交流..等都尚未再進一步探究。另外本研究以訪談為主，受訪者的回答受屬於近年來的事後 <lb/>回憶，受限於研究實行的時間，無法針對某個特定的演出前進行抽樣調查，以及演出後進行 <lb/>訪談，因此較無法比對研究架構所提的觀眾觀看前、中、後的差異。最後，本研究也發現透 <lb/>過網路來閱讀評論或分享的文章，對於培養隱性知識具有很大的重要性，除了網路上的知識 <lb/>分享活動之外，本研究較少探究知識社群像是討論、共同創造知識等等的互動過程，研究者 <lb/>認為這個也是未來研究可以繼續進行的方向。 <lb/></body>
			
			<listBibl>參考文獻 <lb/>平珩(主編)(1996)。舞蹈欣賞。台北市：三民書局。 <lb/>【Ping-Heng (ed.) (1996). Wudao xinshang. Taipei City: SanMin Book Co., Ltd.】 <lb/>伍曼麗(主編)(1999)。舞蹈欣賞。台北市：五南書局。 <lb/>【Wu, Man-Li (ed.) (1999). Wudao xinshang. Taipei City: Wu-Nan Book Inc.】 <lb/>吳育美(2009 年 4 月 24 日)。從實踐社群的觀點論圖書館服務。全國高中職圖書館電子報。取自 <lb/>http://shslc.ltsh.ilc.edu.tw/epaper/epaper63/epaper63.htm <lb/>【Wu, Yu-Mei (2009 April 24). Cong shijian shequn de guandian lun tushuguan fuwu. Quanguo gaozhongzhi <lb/>tushuguan dianzibao. Retrieved from: http://shslc.ltsh.ilc.edu.tw/epaper/epaper63/epaper63.htm.】 <lb/>周佩儀(1995)。艾斯納教育批評理論之研究(未出版之碩士論文)。國立臺灣師範大學，台北市。 <lb/>【Zhou, Pei-Yi (1995). Aisina jiaoyu piping lilun zhi yanjiu (Unpublished master&apos;s thesis). National Taiwan <lb/>Normal University, Taipei City.】 <lb/>洪漢鼎(譯)(2007)。詮釋學：真理與方法(原作者：Gadamer, Hans-Georg)。北京：商務印書館。 <lb/>【Hong, Han-Ding (yi) (2007). Quanshixue : Zhenli yu fangfa (yuanzuozhe：Gadamer, Hans-Georg). Beijing: <lb/>The Commercial Press, Ltd.】 <lb/>郁振華 (2000) 。走向知識的默會維度。取自：http://www.360doc.com/content/05/1213/19/2563_43775.shtml <lb/>【Yu, Zhen-Hua (2000). Zouxiang zhishi de mohui weidu. Retrieved from: http://www.360doc.com/content/ <lb/>05/1213/19/2563_43775.shtml】 <lb/>戚廷貴(1987)。藝術美與欣賞。台北市：丹青圖書有限公司。 <lb/>【Qi, Ting-Gui (1987). Yishumei yu xinshang. Taipei City: Danqing tushu youxian gongsi.】 <lb/>許惠茹(2013)。學校實踐社群學習經驗之探究─以一所西拉雅特色國小為個案(未出版之博士論 <lb/>文)。國立中正大學，嘉義縣。 <lb/>【Xu, Hui-Ru (2013). The Learning Experiences of School Communities of Practice --A Case Study of a <lb/>Feature Elementary School with Siraya Culture (Unpublished doctor&apos;s thesis). National Chung Cheng <lb/>University, Chiayi County】 <lb/></listBibl>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note> 
			
			<page>105 <lb/></page>
			
			<listBibl>許澤民(譯)(2000)。個人知識：邁向後批判哲學(原作者：Michael Polanyi)。貴陽：貴州人民出 <lb/>版社。 <lb/>【Xu, Ze-Min (yi) (2000). Geren zhishi : Maixiang houpipan zhexue (yuanzuozhe : Michael Polanyi). <lb/>Guiyang: Guizhou renmin chubanshe.】 <lb/>陳永隆(2001 年 2 月)。知識管理下的企業組織和知識社群。網際先鋒，81，24。 <lb/>【Chen, Yong-Long (2001nian 2yue). Zhishi guanli xia de qiye zuzhi he zhishi shequn. Wangjixianfeng, 81, <lb/>24.】 <lb/>陳瓊花(1995)。藝術概論。台北市：三民書局。 <lb/>【Chen, Qiong-Hua (1995). Yishugailun. Taipei City: SanMin Book Co., Ltd.】 <lb/>陶馥蘭(1994)。舞書：陶馥蘭話舞。台北市：萬象出版社。 <lb/>【Tao, Fu-Lan (1994). Wushu: taofulan huawu. Taipei City: Wanxiang chubanshe.】 <lb/>雪天、心天(1989)。舞蹈欣賞。北京：人民音樂出版社。 <lb/>【T., Hsueh, T., Hsin (1989). Wutao Hsinshang. Pei-Ching: Jenmin yinle ch&apos;upanshe.】 <lb/>隆蔭培、徐爾充(1984)。舞蹈概論。上海：文藝出版社。 <lb/>【Long, Yin-Pei., Xu, Er-Chong (1984). Wudao gailun. Shanghai: Wenyi chubanshe.】 <lb/>雲門舞集。(n.d.)。雲門舞集官網。取自：http://www.cloudgate.org.tw/cg/about/index.php <lb/>【Yunmen Wuji (n.d.). Yunmen wuji guanwang. Retrieved from: http://www.cloudgate.org.tw/cg/about/index.php】 <lb/>黃永和(2009)。情境學習與教學研究。台北市：國立編譯館。 <lb/>【Huang, Yung-Ho (2009). Ch&apos;ingching hsuehhsi yu chiaohsueh yenchiu. Taipei City: Kuoli pienikuan.】 <lb/>黃維 (譯) (2000) 。實踐社群：推動學習型組織之輪 (原作者：Etinne Wenger, Richard McDermott &amp;William <lb/>M. Snyder)。台北市：天下遠見。 <lb/>【Huang, Wei (trans.) (2000). Shijian shequn: Tuidong xuexixin gzuzhi zhilun (yuanzuozhe: Etinne Wenger, <lb/>Richard McDermott &amp; William M. Snyder). Taipei City: Tianxia yuanjian.】 <lb/>楊子江、王美音(譯)(1997)。創新求勝：智價企業論(原作者：Nonaka, I. &amp; Takeuchi, H.)。台北 <lb/>市：遠流。 <lb/>【Yang, Tzu-Chiang, Wang, Mei-Yin (trans.) (1997). Chuangxin qiusheng: Zhijia qiyelun. (yuanzuozhe: Nonaka, <lb/>I. &amp; Takeuchi, H.). Taipei City: Yuanliu.】 <lb/>楊孟瑜(1998)。飆舞：林懷民與雲門傳奇。台北市：天下文化。 <lb/>【Yang, Meng-Yu (1998). Biaowu: Linhuaimin yu yunmen chuanqi. Taipei City: Tianxia wenhua.】 <lb/>葉乃靜(2001)。論知識管理中的默會知識。資訊傳播與圖書館學，7(3)，83-92。 <lb/>【Yeh, Nai-Jing (2001). Lun zhishi guanli zhong de mohui zhishi. Zixun Chuanbo yu Tushuguanxue, 7(3), 83-92.】 <lb/>葉乃靜(2007)。從亞里斯多德的實踐智慧到默會知識：默會知識的概念來源。載於賴鼎銘(主編)， <lb/>默會知識研究(15-24 頁)。台北市：文華圖書。 <lb/>【Yeh, Nai-Ching (2007). Ts&apos;ung yalissutote te shihchien chihhui tao mohui chihshih: Mohui chihshih te <lb/>kainien laiyuan. Tsaiyu Lai, Ting-Ming (Chupien), Mohui chihshih yenchiu (15-24yeh). Taipei City: <lb/>Wenhua t&apos;ushu.】 <lb/>賴鼎銘、葉乃靜(2002)。由人骨拼圖電影看犯罪現場辯識專家的知識應用。資訊傳播與圖書館學，9 <lb/>(2)，51-58。 <lb/>【Lai, Ding-Ming, Yeh, Nei-Chang (2002). Yourengu pintu dianying kanfan zuixian changbian shizhuan jiade <lb/>zhi shiyingyong. Zixunchuanbo yu tushuguanxue,9(2), 51-58.】 <lb/></listBibl>

			<page>106 <lb/></page>

			<listBibl>Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/>Choo, C.W. (1999). The Structure of Organizational Knowledge. (Unpublished doctoral dissertation or <lb/>master&apos;s thesis) Universiteit van Amsterdam, Nederland. <lb/>Howells, J. (1996). Tacit Knowledge, Innovation and Technology Transfer. Technology Analysis &amp; Strategic <lb/>Management, 8(2), 91. <lb/>Koskinen, K. U., Pihlanto, P., &amp; Vanharanta, H. (2003). Tacit knowledge acquisition and sharing in a project <lb/>work context. International journal of project management, 21(4), 281-290. <lb/>Myers, C. &amp; Davids, K. (1992). &quot;Knowledge and doing: tacit skill at work&quot;. Personal Management, 24(2), <lb/>45-60. <lb/>Organization for Economic Co-operation and Development (2000). Knowledge management in the learning <lb/>society: Education and skills. France: OECD. <lb/>Polanyi, M. (1983). The tacit dimension. Gloucester, Mass: Peter Smith. <lb/>Sternberg, R. J., Forsyth, G. B., Hedlund, J., Horvath, J. A., Wagner, R. K.,Williams, W. M.,Snook, S. A., <lb/>Grigorenko, E. L. et al.(2000). Practical intelligence in everyday life. Cambridge, UK: Cambridge <lb/>University. <lb/>Wong, W. P., &amp; Radcliffe, D. F. (2000). The Tacit Nature of Design Knowledge. Technology Analysis &amp; <lb/>Strategic Management, 12(4), 493-512. doi:10.1080/09537320020004203 <lb/></listBibl>
			
			<note place="headnote">圖書館學與資訊科學 42(2) ：83 -108(民一○五年十月) </note> 
			
			<page>107 <lb/></page>

			<div type="annex">A Study of Tacit Knowledge of Cloud Gate <lb/>Audience&apos;s Dance Appreciation <lb/>Jia-He Liau <lb/>Marketing Manager, Sugarbabe International Company, Taiwan (R.O.C.) <lb/>E-mail: liao75@gmail.com <lb/>Ting-Ming Lai <lb/>Professor, Department of Information and Communications, <lb/>Shih Hsin University, Taiwan (R.O.C.) <lb/>E-mail: tmlai@cc.shu.edu.tw <lb/>Nei-Chang Yeh <lb/>Professor, Department of Information and Communications, <lb/>Shih Hsin University, Taiwan (R.O.C.) <lb/>E-mail: ncyeh@cc.shu.edu.tw <lb/>Keywords: Dance Appreciation; Tacit Knowledge <lb/>【Abstract】 <lb/></div>

			<div type="annex">How do people appreciate the things they don&apos;t know or even don&apos;t understand? The way to <lb/>solve this is to get the knowledge about the things. This is what usually happens when people try <lb/>to appreciate modern arts. Like most forms of the modern art, people who want to watch modern <lb/>dance will face the situation like this. They may need to take dance courses or get the knowledge <lb/>via all kinds of relative information or actual dance watching experience in life. Polanyi indicates <lb/>there are two kinds of knowledge: &quot;explicit knowledge&quot; and &quot;tacit knowledge&quot;. Since most of the <lb/>books about how to appreciate modern are introducing &quot;explicit knowledge&quot; of dance to the <lb/>readers/ audience. I try to explore how the Cloud Gate audience understanding dance with &quot;tacit <lb/>knowledge&quot; in my research. <lb/>I use the qualitative approach to interview 15 Cloud Gate audience who didn&apos;t learn about <lb/>dance courses before. After that, my research raises a structure of dance appreciating progress <lb/>including three stages: before, being, and after watching the dance performance. This research <lb/>also concludes that the tacit knowledge of understanding dance are: &quot;decoding&quot;, &quot;emotion&quot;, <lb/></div>

			<page>108 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Science 42(2) ：83 -108(October, 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">&quot;articulating&quot; and &quot;extending&quot;. The Cloud Gate audiences have been doing so many relative <lb/>activities to cultivate the dance appreciating ability in their daily life. All these activities would <lb/>become their personal experiences. When the audiences watch the dance performance, their <lb/>relative experience would help the three kinds or tacit knowledge emerge. After watching the <lb/>dance performance, the audience would also do some relative activities to &quot;extend&quot; the <lb/>knowledge of dance. Finally, all the experiences of relative activities and practicing of tacit <lb/>knowledge would have feedback to themselves. And the tacit knowledge of dance appreciate <lb/>would also increase. </div>


	</text>
</tei>
