<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>151 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學刊 第14卷第1期 (2016.6) 頁151-179 <lb/></front>
			
			<front>doi:10.6182/jlis.2016.14(1).151 <lb/></front>

			<front>圖書資訊學領域開放近用期刊之學術傳播速度： <lb/>以論文初次被引用時間來衡量 <lb/>The Scholarly Communication Speed of Library and Information <lb/>Science Open Access Journals as Measured by First-Citation <lb/>尤玳琦 1 林雯瑤 2 <lb/>Tai-Chi Yu 1 , Wen-Yau Cathy Lin 2 <lb/>摘 要 <lb/>本研究從期刊論文初次被引用的觀點，利用引用文獻分析法探討圖書資訊學領域開放 <lb/>近用(OA)期刊在Scopus與WoS的初次被引用，以探討OA期刊的學術傳播速度。研究範 <lb/>圍為收錄於2010至2013年版JCR之8種完全OA期刊與13種複合式OA期刊，在2010至2014年 <lb/>間出版的期刊論文。在完全OA期刊中，Scopus有639篇期刊論文被引用，平均初次被引用 <lb/>時間為1.17年，WoS則有434篇期刊論文被引用，平均初次被引用時間為1.37年。在Scopus <lb/>與WoS中，完全OA期刊論文的初次被引用分別有68.24%與60.13%發生在出版當年及出版 <lb/>後一年。而在複合式OA期刊中，屬於OA機制的期刊論文其平均初次被引用較非OA的文 <lb/>章快。相較於WoS，收錄於Scopus中的期刊論文平均被引用速度較快。本研究建議未來亦 <lb/>可利用Altmetrics的概念，擴大初次被引用的定義範圍，從正式與非正式的傳播管道了解 <lb/>OA期刊的初次被使用速度。 <lb/>關鍵字： 初次被引用速度、開放近用期刊、圖書資訊學、Scopus、WoS <lb/></front>

			<front>Abstract <lb/>Based on the time of journal article first-citation appearance, this study analyzed the citation <lb/>speeds of Open Access (OA) journals within Library and Information Science (LIS) field indexed in <lb/>Scopus and WoS database. Articles published between 2010 and 2014 by a total of 8 Full-OA journals <lb/>and 13 Hybrid-OA journals indexed by 2010-2013 edition of JCR were collected and analyzed in <lb/>June 2015. Results showed that there were 639 articles being cited in Scopus and the average first-<lb/>citation speed was 1.17 year. On the other hand, there were 434 articles being cited in WoS with a <lb/>slightly higher first-time citation rate of 1.37 year. Most of the articles studied were cited for the first <lb/>time in the same year or the year after of its publication. There were some articles being cited even <lb/>1,2 淡江大學資訊與圖書館學系 <lb/>Department of Information &amp; Library Science, Tamkang University, New Taipei, Taiwan <lb/></front>

			<front>* 通訊作者Corresponding Author: 林雯瑤Wen-Yau Cathy Lin, E-mail: wylin@mail.tku.edu.tw <lb/></front>

			<page>152 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 14:1 (June 2016) <lb/></note>
			
			<front>before its official publication. Within the Hybrid-OA journals, articles belong to the OA mechanism <lb/>did have shorter speed citation time than non-OA ones. This study suggested that further studies could <lb/>adopt the concept of Altmetrics to investigate the first-usage speeds through the formal and informal <lb/>communication channels. <lb/>Keywords: First-citation Speed; Open Access Journal; LIS; Scopus; WoS <lb/></front>
			
			<note place="footnote">Note. This extended English abstract is supplied by the JLIS editors and approved by the authors. <lb/>To cite this article in APA format: Yu, T.-C., &amp; Lin, W.-Y. C. (2016). The scholarly communication <lb/>speed of the library and information science open access journals as measured by first-citation. <lb/>Journal of Library and Information Studies, 14(1), 151-179. doi: 10.6182/jlis.2016.14(1).151 [Text <lb/>in Chinese]. <lb/>To cite this article in Chicago format: Tai-Chi Yu and Wen-Yau Cathy Lin. &quot;The scholarly commu-<lb/>nication speed of the library and information science open access journals as measured by first-ci-<lb/>tation.&quot; Journal of Library and Information Studies 14, no. 1 (2016): 151-179. doi: 10.6182/ <lb/>jlis.2016.14(1).151 [Text in Chinese]. <lb/></note>
			
			<div type="annex">Extended Abstract <lb/>1. Introduction <lb/>Open access (OA) journals are now a popular <lb/>mode of scholarly publishing. Supporters of this <lb/>emergent model as opposed to the traditional <lb/>toll access (TA) journals have considered OA to <lb/>have better citation advantages due to its greater <lb/>visibility and exposure on the Web (Eysenbach, <lb/>2006; Wang, Liu, Mao, &amp; Fang, 2015). In other <lb/>words, the scholarly communication speed is one <lb/>of OA journals&apos; distinguishing advantages. Egghe <lb/>(2000) has pointed out that the first-citation speed <lb/>can also be viewed as an indicator of a paper&apos;s <lb/>quality. That is, the shorter the first-citation time, <lb/>the more important and prominent of the paper in <lb/>the scientific community. <lb/>Few researches have studied the first-citation <lb/>speed of journals in various specific subject <lb/>domains; even fewer have studied open access <lb/>journals&apos; first citation speed. This study thus <lb/>examined the library and information science <lb/>(LIS) OA journals indexed in WoS and Scopus <lb/>and compared the first-citation speed of the OA <lb/>and non-OA articles in hybrid OA journals, i.e., <lb/>journals allowing for both OA and TA publishing <lb/>models, to understand if OA papers have better <lb/>citation advantage. This study adopted Egghe, <lb/>Bornmann, and Guns&apos;s (2011) method to calculate <lb/>the first citation speed: <lb/>t 1 = t c -t p <lb/>whereas t 1 is the first citation speed, t c is the <lb/>first-citation year, and t p is the publication year. <lb/>This research investigated on the following <lb/>research questions, <lb/>• What were the first-citation speeds of the LIS <lb/>OA papers in Scopus and WoS? <lb/>• How were the OA papers distributed in Scopus <lb/>and WoS in regards to their first citations? <lb/>• How different were the OA and non-OA <lb/>papers in the hybrid OA journals in their <lb/>first citation? <lb/></div>

			<page>153 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">2. Methodology <lb/>The subject for this study is the LIS OA <lb/>journals published between 2010 and 2014. The <lb/>researchers first collected all the journal titles <lb/>listed in the category of Information Science <lb/>&amp; Library Science (IS &amp; LS) in the 2010-2013 <lb/>Journals Citation Report (JCR) (see Table 1). <lb/>Second, the researchers searched the UlrichsWeb <lb/>and Directory of Open Access Journals (DOAJ) to <lb/>identify if the titles that were OA journals. For the <lb/>traditional TA journals, the researchers consulted <lb/>their Web sites to see if they adopted hybrid OA <lb/>model within the studied time frame. Following <lb/>that, bibliographic records of the OA and hybrid <lb/>OA journals&apos; papers in Scopus and WoS, if <lb/>indexed, were collected for subsequent analyses. <lb/>In order to avoid the update delay of citation <lb/>data, this study collected data in June 2015. In <lb/>data analysis, this study only analyzed papers <lb/>whose first citation was located within the <lb/>citation window of 2010-2014. If the first citation <lb/>happened after 2014, it was treated as uncited. <lb/>In calculating the first citation speed, the t 1 value <lb/>can range from zero to four years. The lower the <lb/>number, the faster it got cited. <lb/>3. Findings <lb/>3.1 The first citation of the full OA journal papers <lb/>Of the eight full OA journals, Scopus has <lb/>indexed 1,429 papers published in 2010-2014; <lb/>among which 639 (44.72%) were cited. WoS <lb/>indexed 1,401 papers; 434 (30.98%) were cited. <lb/>Figure 1 shows the yearly ratios of the uncited <lb/>papers in the two databases. The year of 2014 <lb/>was not included because the data was not <lb/>comprehensive at the time of the study. Aside <lb/>from that, a reasonable length of citation window <lb/>is required for the 2014 papers to get first cited. <lb/>As such, that year was dropped from the analysis. <lb/>Table 3 shows that, as recorded in both Scopus <lb/>and WoS, more than half of the full OA papers <lb/>got cited within zero to one year. A rather large <lb/>portion of the papers (over 40% in both databases) <lb/>got their first citation one year after their <lb/>publication. Further, in Scopus, each of the eight <lb/>full OA journals had papers that got first cited <lb/>with citation speed of zero. In WoS, only six ones <lb/>had the same situation. <lb/>Figure 2 shows the first citation years of <lb/>the papers by their publishing year. The largest <lb/>proportion of the first citations occurred one year <lb/>after their publishing, with an only exception of <lb/>the 2011 papers in WoS. The figure also shows <lb/>that, in both databases, the yearly percentages of <lb/>first citations dropped as the papers aged. <lb/>The averaged first citation speed of the eight <lb/>full OA journals, excluding the uncited papers, was <lb/>1.17 years for Scopus and 1.37 for WoS (Table 4). <lb/>For each journal, the averaged first citation speed <lb/>ranged between 0.7-0.79 and 2-2.09 years for <lb/>Scopus; 1.1-1.19 and 2.2-2.29 years for WoS. In <lb/>Scopus, the journal with the fastest first citation <lb/>speed was the College &amp; Research Libraries (0.76 <lb/>year), followed by the Journal of the Medical <lb/>Library Association (0.95 year). In WoS, the <lb/>fastest was the Journal of the Medical Library <lb/>Association (1.13 years), and the second being <lb/>the College &amp; Research Libraries (1.2 years). In <lb/>contrast, the Investigacion Bibliotecologica was <lb/>the slowest in both databases. <lb/>Because the averaged first citation year of <lb/>the journals exceeded one year, this study further <lb/>discarded the 2014 papers and re-examined <lb/></div>

			<page>154 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 14:1 (June 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">Table 1. OA and Hybrid OA LIS Journals in JCR, 2010-2013 <lb/>Journal titles <lb/>2010 2011 2012 2013 <lb/>Publisher <lb/>country <lb/>OA type <lb/>OA starting <lb/>year <lb/>Publishers&apos; hybrid <lb/>OA plan <lb/>College &amp; <lb/>Research Libraries <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P U.S. <lb/>Full <lb/>1939 <lb/>Ethics and <lb/>Information Technology <lb/>P <lb/>P <lb/>P Netherlands Hybrid <lb/>--<lb/>Open Choice <lb/>Government <lb/>Information Quarterly <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P U.K. <lb/>Hybrid <lb/>--<lb/>Open Access Options <lb/>Informacao &amp; <lb/>Sociedade-Estudos <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P Brazil <lb/>Full <lb/>1991 <lb/>Information <lb/>&amp; Management <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P Netherlands Hybrid <lb/>--<lb/>Open Access Options <lb/>Information Processing &amp; <lb/>Management <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P U.K. <lb/>Hybrid <lb/>--<lb/>Open Access Options <lb/>Information Research-<lb/>an International <lb/>Electronic Journal <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P U.K. <lb/>Full <lb/>1995 <lb/>Information Technology <lb/>&amp; Management <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P U.S. <lb/>Hybrid <lb/>--<lb/>Open Choice <lb/>Information Technology <lb/>and Libraries <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>U.S. <lb/>Full <lb/>2011 <lb/>International Journal of <lb/>Computer-Supported <lb/>Collaborative Learning <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P U.S. <lb/>Hybrid <lb/>--<lb/>Open Choice <lb/>International Journal of <lb/>Information Management <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P U.K. <lb/>Hybrid <lb/>--<lb/>Open Access Options <lb/>Investigacion <lb/>Bibliotecologica <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P Mexico <lb/>Full <lb/>2005 <lb/>Journal of <lb/>Academic Librarianship <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P U.K. <lb/>Hybrid <lb/>--<lb/>Open Access Options <lb/>Journal of Informetrics <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P Netherlands Hybrid <lb/>--<lb/>Open Access Options <lb/>Journal of Strategic <lb/>Information Systems <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P Netherlands Hybrid <lb/>--<lb/>Open Access Options <lb/>Journal of the Medical <lb/>Library Association <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P U.S. <lb/>Full <lb/>2002 <lb/>Library &amp; Information <lb/>Science Research <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P U.K. <lb/>Hybrid <lb/>--<lb/>Open Access Options <lb/>Perspectivas em Ciencia <lb/>da Informacao <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>Brazil <lb/>Full <lb/>1996 <lb/>Revista Espanola de <lb/>Documentacion Cientifica <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P Spain <lb/>Full <lb/>1996 <lb/>Scientometrics <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P Hungary <lb/>Hybrid <lb/>--<lb/>Open Choice <lb/>Telecommunications Policy <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P U.K. <lb/>Hybrid <lb/>--<lb/>Open Access Options <lb/>Note. &quot;Full&quot; denotes standard OA journals; &quot;Hybrid&quot; means journals containing partially OA papers. <lb/></div>

			<page>155 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">Table 2. Numbers of the JCR IS &amp; LS OA Journal Titles, 2010-2014 <lb/>Publishing year <lb/>OA type <lb/>2010 <lb/>2011 <lb/>2012 <lb/>2013 <lb/>2014 <lb/>Full OA <lb/>8 <lb/>8 <lb/>8 <lb/>6 <lb/>6 <lb/>Hybrid OA <lb/>12 <lb/>13 <lb/>13 <lb/>13 <lb/>13 <lb/>Total <lb/>20 <lb/>21 <lb/>21 <lb/>19 <lb/>19 <lb/>Figure 1. The Yearly Percentages of the Uncited Papers in the Full OA Journals <lb/>Table 3. The First Citation Speeds of the Full OA Papers <lb/>Scopus (%) <lb/>WoS (%) <lb/>t1=0 <lb/>158 ( 24.73) <lb/>82 ( 18.89) <lb/>t1=1 <lb/>278 ( 43.51) <lb/>179 ( 41.24) <lb/>t1=2 <lb/>149 ( 23.32) <lb/>116 ( 26.73) <lb/>t1=3 <lb/>45 ( 7.04) <lb/>44 ( 10.14) <lb/>t1=4 <lb/>9 ( 1.41) <lb/>13 ( 3.00) <lb/>Total <lb/>639 (100.00) <lb/>434 (100.00) <lb/>the individual journals&apos; first citation years. As <lb/>Figure 4 shows, now the averaged first citation <lb/>year in Scopus ranged from 0.8-0.89 year to 2.0-<lb/>2.09 years in Scopus. But the year range for WoS <lb/>remained unchanged, from 1.1-1.9 to 2.2-2.29. <lb/>And for each individual journal, the first citation <lb/>year was slightly prolonged for 0.1 year. This <lb/>suggests that the 2014 papers did not significantly <lb/>distort the previous result. <lb/></div>

			<page>156 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 14:1 (June 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">Figure 2. The Percentile Distribution of the First Citation Years <lb/>Table 4. The Citations of the Full OA Papers in Scopus and WoS <lb/>Number of <lb/>papers <lb/>Cited papers <lb/>Uncited papers <lb/>Avg. first <lb/>citation year <lb/>SD, first <lb/>citation year <lb/>Scopus <lb/>1,429 <lb/>639 <lb/>790 <lb/>1.17 <lb/>0.93 <lb/>WoS <lb/>1,401 <lb/>434 <lb/>967 <lb/>1.37 <lb/>1.00 <lb/>Figure 3. The Averaged First Citation Year of the Individual Full OA Journals <lb/></div>

			<page>157 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">3.2 The first citation of the OA and non-OA <lb/>papers in hybrid OA journal <lb/>Of the 13 hybrid OA journals, Scopus had <lb/>indexed 4,639 papers published within 2010-<lb/>2014; among which 3,223 had been cited. WoS <lb/>had indexed 4,464 papers and 2,882 of them were <lb/>cited. As Table 5 shows, in both Scopus and WoS, <lb/>the OA papers had got cited faster than the non-<lb/>OA counterparts. The OA papers in WoS were <lb/>even 0.25 year faster than the non-OA papers. <lb/>However, it should also be noted that huge gaps <lb/>existed in the numbers of OA and non-OA papers <lb/>in those journals. Five journals had even published <lb/>only one OA paper within the studied time frame, <lb/>even though they all claimed to be OA journals. <lb/>The first citation years of the OA and non-OA <lb/>papers for each individual title are shown in Table 6. <lb/>4. Conclusion &amp; Suggestions <lb/>This study found that the Scopus had usually <lb/>captured faster first citation speeds of LIS OA <lb/>journals than those in WoS. This is perhaps due <lb/>to the wider coverage and more diverse document <lb/>types of Scopus so that its indexed papers had <lb/>got cited more than those of WoS. Further, a <lb/>large proportion of the papers from the full OA <lb/>journals had got cited within less than one year or <lb/>one year after its publication (68.24% for Scopus <lb/>and 60.13% for WoS). This suggests the rather <lb/>rapidity of LIS OA journals&apos; influence. In both <lb/>databases, the Mexican OA journal, Investigacion <lb/>Bibliotecologica, had seen the longest first citation <lb/>years, which is more than 2 years. This is perhaps <lb/>due to its publishing language so that the speeds <lb/>were relatively slower than its English-language <lb/>Figure 4. The Averaged First Citation Year of the Individual Full OA Journals <lb/>(Discarding the 2014 Papers) <lb/></div>

			<page>158 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 14:1 (June 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">Table 5. The Citation of the OA and Non-OA Papers in the Hybrid OA Journals <lb/>OA papers <lb/>Non-OA papers <lb/>Number of <lb/>cited papers <lb/>Avg. first <lb/>citation year <lb/>SD, first <lb/>citation year <lb/>Number of <lb/>cited papers <lb/>Avg. first <lb/>citation year <lb/>SD, first <lb/>citation year <lb/>Scopus <lb/>83 <lb/>0.66 <lb/>0.72 <lb/>3,140 <lb/>0.75 <lb/>0.74 <lb/>WoS <lb/>81 <lb/>0.74 <lb/>0.77 <lb/>2,801 <lb/>0.99 <lb/>0.81 <lb/>Table 6. The First-citation Years of the OA and Non-OA Papers in the Hybrid OA Journals <lb/>Journal title <lb/>Scopus <lb/>WoS <lb/>OA papers <lb/>Non-OA papers <lb/>OA papers <lb/>Non-OA papers <lb/>Number of <lb/>papers <lb/>Avg. first <lb/>citation <lb/>year <lb/>Number of <lb/>papers <lb/>Avg. first <lb/>citation <lb/>year <lb/>Number of <lb/>papers <lb/>Avg. first <lb/>citation <lb/>year <lb/>Number of <lb/>papers <lb/>Avg. first <lb/>citation <lb/>year <lb/>Ethics and Information <lb/>Technology <lb/>16 <lb/>0.79 <lb/>85 <lb/>0.83 <lb/>16 <lb/>1.23 <lb/>86 <lb/>1.42 <lb/>Government Information <lb/>Quarterly <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>308 <lb/>0.64 <lb/>1 <lb/>--<lb/>305 <lb/>1.12 <lb/>Information &amp; <lb/>Management <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>282 <lb/>0.78 <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>271 <lb/>1.02 <lb/>Information Processing &amp; <lb/>Management <lb/>1 <lb/>--<lb/>349 <lb/>0.64 <lb/>1 <lb/>--<lb/>334 <lb/>1.14 <lb/>Information Technology &amp; <lb/>Management <lb/>2 <lb/>2.00 <lb/>136 <lb/>0.69 <lb/>2 <lb/>2.00 <lb/>122 <lb/>1.17 <lb/>International Journal of <lb/>Computer-Supported <lb/>Collaborative Learning <lb/>6 <lb/>1.00 <lb/>115 <lb/>0.67 <lb/>6 <lb/>1.00 <lb/>115 <lb/>0.96 <lb/>International Journal <lb/>of Information <lb/>Management <lb/>2 <lb/>0.00 <lb/>371 <lb/>0.64 <lb/>2 <lb/>0.00 <lb/>367 <lb/>0.97 <lb/>Journal of Academic <lb/>Librarianship <lb/>5 <lb/>--<lb/>404 <lb/>1.11 <lb/>5 <lb/>--<lb/>385 <lb/>1.47 <lb/>Journal of Informetrics <lb/>3 <lb/>0.33 <lb/>400 <lb/>0.54 <lb/>3 <lb/>0.33 <lb/>399 <lb/>0.64 <lb/>Journal of Strategic <lb/>Information Systems <lb/>0 <lb/>--<lb/>126 <lb/>0.70 <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>126 <lb/>0.89 <lb/>Library &amp; Information <lb/>Science Research <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>185 <lb/>0.86 <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>184 <lb/>1.10 <lb/>Scientometrics <lb/>61 <lb/>0.63 <lb/>1,335 <lb/>0.77 <lb/>60 <lb/>0.65 <lb/>1,262 <lb/>0.85 <lb/>Telecommunications <lb/>Policy <lb/>3 <lb/>1.00 <lb/>441 <lb/>0.97 <lb/>3 <lb/>1.00 <lb/>406 <lb/>1.22 <lb/>Total <lb/>102 <lb/>4,537 <lb/>102 <lb/>4,362 <lb/>Note. &quot;--&quot; means no citation in that database. <lb/></div>

			<page>159 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學領域開放近用期刊之學術傳播速度：以論文初次被引用時間來衡量 <lb/></note>

			<div type="annex">counterparts. Finally, in the hybrid journals, OA <lb/>papers in average got cited faster than the non-<lb/>OA papers in the same journal. But the hybrid <lb/>journals in LIS had published relatively few <lb/>OA papers. As the numbers of OA and non-OA <lb/>papers were rather disproportionate, the effect <lb/>of OA model on the first citation speed requires <lb/>further observations. <lb/>It is recommended that the future scholarly <lb/>evaluation programs take into account the first <lb/>citation speeds of papers as well as the uncited <lb/>status of papers to better assess scholarly impact. <lb/>For the academic authors, OA is recommended <lb/>when it is feasible and affordable as it had a <lb/>positive influence on the visibility and first <lb/>citation speed of the work. And for the future <lb/>research, it is recommended to include more <lb/>sources of citations such as Google Scholar, <lb/>prolong the citation window for a more extensive <lb/>observation, as well as expand the subject scope <lb/>for cross-disciplinary comparisons. On the other <lb/>hand, it should be emphasized that the uncited <lb/>status of a paper does not necessarily denote a lack <lb/>of impact. Therefore, future scholarly evaluation <lb/>programs may consider Altmetrics indicators to <lb/>better appraise research impact in different modes. <lb/></div>
			
			<body>壹、 前言 <lb/>自1990年代起，由於電腦與網際網路的 <lb/>進步，電子期刊逐漸興起，且因為電子期刊在 <lb/>全文下載及檢索等功能便利性，不僅改變了學 <lb/>術社群成員使用期刊的行為，也深受使用者的 <lb/>歡迎。然而，多數商業性期刊出版社為確保資 <lb/>訊開發及獲利，因此調整期刊訂購價格，造成 <lb/>期刊價格不斷上漲。對圖書館而言，期刊訂購 <lb/>預算也愈發緊縮，導致學術傳播出現危機。在 <lb/>2002年初，美國研究圖書館協會(Association <lb/>of Research Libraries, ARL)提出對開放近用期 <lb/>刊(Open Access，以下簡稱OA)發展見解， <lb/>並認為其可做為解決學術傳播困境的選項(王 <lb/>梅玲，2003；邱炯友、蔣欣樺，2005)。邱炯 <lb/>友(2006)曾指出OA文獻特性為：「允許使 <lb/>用者閱讀、下載、複印、傳播、列印、搜尋， <lb/>或連結到其他全文資料，並替這些OA文獻製 <lb/>作索引，使大眾合法使用，同時無經濟、法律 <lb/>或技術層面之使用問題，但其限制在於重製與 <lb/>散布過程中，必須賦予作者對其作品完整的控 <lb/>制權，確保被他人正確引述。」OA機制強調 <lb/>文獻要即時、快速、永久及不受價格限制，甚 <lb/>至積極開放讓大眾使用。 <lb/>Wang、Liu、Mao與Fang(2015)從使用 <lb/>計量(usage metrics)角度探討OA文章的引用 <lb/>優勢(citation advantage)、文章使用以及在 <lb/>社群媒體上的影響力，研究發現OA文章確實 <lb/>有引用優勢，且OA文章隨出版時間越長，其 <lb/>累積的優勢也隨之增加。Eysenbach(2006) <lb/>也指出，OA文章與非OA文章在出版後最初的 <lb/>4至16個月內，OA文章被引用的時間較早，被 <lb/>引用的次數也較非OA文章高。由此可知，除 <lb/>了價格的因素外，OA期刊最為人稱道的優勢 <lb/>之一，即是比傳統出版形式的期刊有更快的傳 <lb/>播速度。先前與期刊被引用相關的研究，主要 <lb/>集中於探討期刊論文被引用次數高低以解釋其 <lb/>影響力或品質等議題，並普遍從期刊影響係數 <lb/>(Impact Factor，以下簡稱IF)分析特定期刊 <lb/>的品質，而較少研究探討特定期刊或領域之學 <lb/></body>

			<page>160 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第1期 (2016.6) <lb/></note>

			<body>術傳播速度快慢。Egghe(2000)也指出， <lb/>沒有太多的研究探討文獻初次被引用(first-<lb/>citation)之分布，而現今對於採用OA機制 <lb/>之文獻的初次被引用速度之研究更為罕見。 <lb/>在學術傳播上，定義期刊論文的「使用」包 <lb/>含檢索、瀏覽、下載及引用等行為，然而檢 <lb/>索、瀏覽、下載等數據通常掌握在資料庫廠 <lb/>商、出版社或個別圖書館內部，研究者難以 <lb/>取得廣泛的資料。因此，本研究將文章的第 <lb/>一次「被引用」之證據視同第一次被使用， <lb/>並以Scopus資料庫與WoS(Web of Science， <lb/>以下簡稱WoS)資料庫中特定文章最早的被 <lb/>引用時間點稱之為「初次被引用」。 <lb/>近來以Scopus資料庫與Wo S資料庫做 <lb/>為分析資料來源，並比較兩個資料庫系統之 <lb/>間差異的研究有增加的趨勢(Archambault, <lb/>Campbell, Gingras, &amp; Larivière, 2009; Bar-Ilan, <lb/>2008; Levine-Clark &amp; Gil, 2009)，主要是因 <lb/>為兩者均為綜合性引文索引資料庫，但由於 <lb/>收錄期刊數量與資料類型的差異，且資料庫 <lb/>記錄每一篇文獻之引用文獻時，僅計算該資 <lb/>料庫所收錄之期刊論文，因此兩個資料庫所 <lb/>呈現的被引用數據並不一致。本研究同時蒐 <lb/>集Scopus與WoS的數據，希望能透過比較分 <lb/>析呈現在兩個資料庫之間的初次被引用速度 <lb/>差異。 <lb/>本研究旨在探討2010年至2014年間，圖 <lb/>書資訊學領域OA期刊在Scopus資料庫與WoS <lb/>資料庫之初次被引用速度差異，藉以了解 <lb/>圖書資訊學領域OA期刊的學術傳播速度， <lb/>並探討複合式OA期刊中，OA期刊論文與非 <lb/>OA期刊論文之初次被引用速度差異。本研 <lb/>究欲探討下列問題，包括：(1)完全OA期刊 <lb/>論文於Scopus資料庫與WoS資料庫的初次被 <lb/>引用速度為何？(2)完全OA期刊於Scopus資 <lb/>料庫與WoS資料庫之初次被引用速度分布概 <lb/>況為何？(3)複合式OA期刊中OA與非OA論 <lb/>文之初次被引用速度差異？因此選擇2010年 <lb/>至2014年圖書資訊學OA期刊為研究對象， <lb/>從期刊論文出版至初次被引用的角度，分析 <lb/>圖書資訊學領域OA期刊傳播特性。由於國 <lb/>內外圖書資訊學領域之期刊眾多，囿於人力 <lb/>與時間的限制，本研究將範圍限縮為被收錄 <lb/>於期刊引用報告(Journals Citation Report， <lb/>以下簡稱JCR)2010年至2013年版資訊科 <lb/>學與圖書館學領域(Information Science &amp; <lb/>Library Science，以下簡稱IS &amp; LS)之OA期 <lb/>刊，以兼顧研究對象之期刊品質與代表性。 <lb/>本研究資料收集時間至2015年6月，由於在 <lb/>資料收集過程中，JCR 2014年版的報告尚未 <lb/>出版，故參考JCR 2013年版收錄之IS &amp; LS <lb/>領域之期刊清單做為分析2014年資訊科學與 <lb/>圖書館學的資料。由於各期刊出刊頻率不一 <lb/>致，也偶有出版延遲之脫刊狀況，因此本研 <lb/>究僅分析各期刊論文之出版年，及第一次被 <lb/>引用之年份。再者，為了瞭解圖書資訊學領 <lb/>域OA期刊在不同資料庫的學術傳播情況， <lb/>本研究以Elsevier之引文索引資料庫Scopus與 <lb/>Thomson Reuters之引文索引資料庫WoS為資 <lb/>料來源，亦僅分析均收錄於Scopus與WoS之 <lb/>OA期刊，並比較不同資料庫在期刊被引用 <lb/>速度之差異。由於各個引文索引資料庫收錄 <lb/></body>

			<page>161 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學領域開放近用期刊之學術傳播速度：以論文初次被引用時間來衡量 <lb/></note>

			<body>文獻不同，若原始資料有誤，或任一卷期、 <lb/>特定期刊論文未被收錄在資料庫內，則不構 <lb/>成可比較的基礎，因此研究資料蒐集僅限於 <lb/>在Scopus與WoS的範疇內。 <lb/>貳、 文獻探討 <lb/>一、 期刊文獻初次被引用 <lb/>「引用」一般用於評估科學出版品的 <lb/>品質，主要概念乃是將引用視為文獻被使用 <lb/>的證據，再將文獻的被引用次數與其品質 <lb/>連結，多數指標以引用文獻為基礎，例如期 <lb/>刊影響係數以及h指數(h-index)(Finardi, <lb/>2 0 1 4)。亦有研究利用引用文獻分析探索 <lb/>跨學科領域間的知識擴散，此類研究主要 <lb/>的論點是將期刊文獻及其被引用文獻間的 <lb/>關係視為跨學科領域間的連結(Schoolman, <lb/>Guest, Bush, &amp; Bell, 2012)，或將期刊文獻 <lb/>的引用與被引用關係視為期刊網絡間的知識 <lb/>傳播行為(Pieters &amp; Baumgartner, 2002)。 <lb/>Oermann、Shaw-Kokot、Knafl與Dowell <lb/>(2010)以5種護理學研究型期刊為研究對 <lb/>象，利用引用文獻分析法研究這些期刊的 <lb/>被引用狀況。研究結果顯示，護理學研究 <lb/>型期刊初次被護理學臨床型期刊引用速度 <lb/>從0到6年，中位數則為1.5年。Oermann等人 <lb/>(2010)認為，這個結果可證明新的研究結 <lb/>果透過期刊快速傳播給臨床醫護人員。無論 <lb/>是跨領域的連結或是知識傳播行為，或是同 <lb/>一領域中不同特質期刊間的引用，均將引用 <lb/>視為使用的表現，同時也是將引用當成學術 <lb/>傳播的重要證據。 <lb/>除了以引用次數作為指標外，另有學 <lb/>者提出以「時間」作為評估期刊學術傳播速 <lb/>度指標。例如Egghe(2000)曾指出，初次 <lb/>被引用是研究某一學科之「回應時間」的重 <lb/>要指標，文章在這一段時間中轉移地位，狀 <lb/>態從「未被使用」變成「被使用」，這一 <lb/>段時間愈短，表示該文獻在科學世界中是 <lb/>一篇重要且能見度較早的研究。Bornmann <lb/>與Daniel(2010)利用h指數的設計概念計 <lb/>算重要的化學領域期刊Angewandte Chemie <lb/>International Edition之初次被引用速度，並 <lb/>以月做為分析單位；研究結果顯示，該期 <lb/>刊2 0 0 0年出版的文章初次被引用速度指數 <lb/>為7 5，表示該年出版的文章中，至少有7 5 <lb/>篇文章的初次被引用時間發生於7 5個月之 <lb/>前，當數值越大，表示初次被引用發生得越 <lb/>早，換言之就是初次被引用的速度越快。而 <lb/>Egghe、Bornmann與Guns(2011)進一步提 <lb/>出計算文獻初次被引用速度之公式，定義每 <lb/>一篇文獻出版時間為t p ，文獻第一次被引用 <lb/>時間為t c ，其中t c 會大於或等於t p ，兩者之間 <lb/>的時間差為t 1 ，計算公式為：t 1 = t c -t p ，若t 1 <lb/>愈小，表示該篇文獻自「未被使用」到「被 <lb/>使用」的速度愈快。除計算t 1 外，Egghe等人 <lb/>(2011)也設計「首次被引用速度(First-<lb/>Citation-Speed-Index, FCSI)」公式，並視其 <lb/>為評估學術傳播的指標之一。FCSI的邏輯是 <lb/>先將特定期刊所有文章的出版時間與第一次 <lb/>被引用時間差t 1 依照升冪排序，並將其最大 <lb/>值設為t m 。由於t 1 的數值越小表示文章初次 <lb/>被引用速度越快，參考計算h指數的概念， <lb/></body>

			<page>162 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第1期 (2016.6) <lb/></note>

			<body>再以t m -t 1 +1的算式計算各篇文章的t 1 與最大值 <lb/>之間的差異並將其以降冪排序，如此可得到類 <lb/>似h指數之h值，最後得出FCSI的公式如下： <lb/>F = <lb/>1 <lb/>t m − h +1 <lb/>武 群 芳 、 唐 曉 莉 、 劉 芳 與 王 繼 民 <lb/>(2014)對Egghe等人(2011)的FCSI公式 <lb/>則有不同見解，他們認為在期刊出版大量文 <lb/>章情況下，會產生h指數區分度小的缺點， <lb/>也因此首次被引用速度的區分度也較小。此 <lb/>外，van Dalen與Henkens(2005)對未被引 <lb/>用文章的看法則是，若文章未被引用的時間 <lb/>越長，表示其初次被引用機會隨之下降，亦 <lb/>是一種預期文章品質的象徵；因此武群芳等 <lb/>人(2014)指出，應將影響初次被引用速度 <lb/>之未被引用率因素納入計算公式中，目的在 <lb/>於使期刊初次被引用速度指數更為完善。 <lb/>Schubert與Glӓnzel(1986)則發展出 <lb/>以平均回應時間(Mean Respond Time)做 <lb/>為衡量期刊文獻被引用速度的指標，該指 <lb/>標主要建構於回應時間(respond time)之 <lb/>上，計算文獻出版後至第一次被引用之間的 <lb/>時間。雖然Egghe等人(2011)也是利用此 <lb/>觀點計算文章初次被引用時間(t 1 )，然而 <lb/>Schubert與Glӓnzel強調文獻回應的重要性， <lb/>數值越小表示被引用速度越快；Egghe等人 <lb/>提出之F C S I指標則是數值越大，表示文章 <lb/>被引用速度越快，這也是兩項指標間最大的 <lb/>差異。Schubert與Glӓnzel認為在提出平均回 <lb/>應時間指標之前，評估文獻被引用速度的 <lb/>指標為Garfield提出之立即指數(Immediacy <lb/>Index, II)，但II只能計算當年出版之所有文 <lb/>獻在當年所有被引用次數，是為設計上的缺 <lb/>陷。Schubert 與 Glӓnzel以109種物理學期刊 <lb/>為研究對象，選擇1979年出版之文章，將引 <lb/>用區間設定為1979年至1983年，並說明平均 <lb/>時間低於1年表示被引用速度較快，而高於1 <lb/>年者為被引用速度較慢，結果顯示平均回應 <lb/>時間介於0.4至6年之間；據此，Schubert與 <lb/>Glӓnzel認為，平均回應時間能彌補立即指數 <lb/>僅能計算當年出版之所有文獻在當年所有被 <lb/>引用次數的不足。Glänzel(1992)再以先前 <lb/>的研究為基礎，並以停時(stopping time) <lb/>的方法，提出調和平均回應時間(Harmonic <lb/>Mean Response Times)的概念，主要是衡 <lb/>量連續速度，以做為反映文章或期刊第幾次 <lb/>被引用的指標。Glänzel也再指出，由於未 <lb/>被引用的文章其回應時間可以視為無限大的 <lb/>區間，因此平均回應時間可以定義為初次 <lb/>被引用時間的指數平均數。而後，Rousseau <lb/>(1994)利用模型理論觀點，探討期刊文獻 <lb/>初次被引用或回應時間的分布，並且利用平 <lb/>均回應時間說明文獻初次被引用情況。根 <lb/>據該研究結果，後人才開始從文獻初次被 <lb/>引用的觀點，研究文獻從未被引用的問題 <lb/>(朱夢皎、武夷山，2013)。 <lb/>黃慕萱、黃玫溱(2008)的研究顯示， <lb/>1996年至2006年間電腦科學領域之高被引文 <lb/>章平均被引用時間為1.69年，文章最遲於出 <lb/>版後第4年首次被引用，其中約有91%之文 <lb/>章在出版後的前兩年出現初次被引用，而一 <lb/>般文章平均首次被引用時間為3.23年，但被 <lb/></body>

			<page>163 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學領域開放近用期刊之學術傳播速度：以論文初次被引用時間來衡量 <lb/></note>

			<body>引用時間較為分散。而高被引文章初次被引 <lb/>用時間早於一般文章，且多數集中在出版後 <lb/>的前幾年，相對於一般文章可能出版後多年 <lb/>才第一次被引用，或根本不曾被引用。 <lb/>然而，部分期刊之文章於出版當年立即 <lb/>被其他研究引用，在引用文獻分析中，文獻 <lb/>被引用時間「同時」與出版時間一致，將時 <lb/>間視為t=0(Burrell, 2001)。JCR之立即指 <lb/>數，為計算特定期刊於出版當年所出版之文 <lb/>章數與出版當年即被引用的次數；該指數不 <lb/>僅可以了解特定期刊被引用的速度，若進一 <lb/>步比較特定學科領域的期刊之立即指數，則 <lb/>可以顯示期刊在學科領域中被引用的速度差 <lb/>異。然而，立即指數會受期刊刊期的影響， <lb/>越早出版的文章被引用機會較高，因此其立 <lb/>即指數也較高(Thomson Reuters, 2012)。 <lb/>蔡明月(2011)也認為立即指數可以了解一 <lb/>期刊「即時」的影響力，評估某一期刊平均 <lb/>每篇文章多快被引用，除此之外，也可了解 <lb/>何種期刊於當年出版較熱門之文章。但從文 <lb/>章的角度來看卻有不同的解釋，Glänzel、 <lb/>Rousseau與Zhang(2012)的研究就認為一 <lb/>篇文獻的回應速度或初次被引用速度快， <lb/>並不表示該研究具有重大影響；相對地， <lb/>影響力高的研究，不會總是擁有最快的回 <lb/>應速度。 <lb/>初次被引用，代表文章出版後被接受 <lb/>的速度和強度；顯示愈慢被引用之文章，被 <lb/>引用之機會愈降低，同樣也不易成為高被引 <lb/>文獻(Wang, Yu, &amp; Yu, 2011)。然而，文獻 <lb/>自出版後至今未被引用，並非表示該研究絕 <lb/>無學術價值，可能在於該研究成果在當時不 <lb/>被同領域之研究者接受而被忽視，或許在多 <lb/>年後，這一項研究的重要性會重新被發現 <lb/>(朱夢皎、武夷山，2013)；此現象亦為一 <lb/>種文獻初次被引用概念。最早提出此現象者 <lb/>為van Raan(2004)，在其研究中指出，若 <lb/>一篇文章長時間不被注意，但突然在同一時 <lb/>間內引發大量關注，此一現象稱作「睡美人 <lb/>現象(Sleeping Beauties)」。產生睡美人現 <lb/>象的原因，除生不逢時外，另一個原因則是 <lb/>早熟的科學發現。生不逢時的研究在形式上 <lb/>是出版時間過早的錯位，其本質卻是早熟的 <lb/>科學發現與同時期的科學理論及範式不同， <lb/>所以不被科學研究同儕所理解與認同，進而 <lb/>引用(梁立明、林曉錦、鐘鎮、薛曉舟， <lb/>2009)。 <lb/>二、 OA機制之學術價值 <lb/>電子形式的出版品在傳播上有許多優 <lb/>勢，林雯瑤(2003)曾指出，這些優勢包括 <lb/>可以用更迅速且低廉的方式傳播，透過網際 <lb/>網路讓使用者得以免費取得部分電子資源， <lb/>也因此在學術傳播管道上出現電子預印本機 <lb/>制。該研究也提到學科特質是影響接受電子 <lb/>預印本的因素之一，由於電子期刊的使用受 <lb/>到重視，因此對電子預印本的接受度也提 <lb/>高。由於電子期刊在網際網路上傳播日益普 <lb/>及，OA期刊的出現，也逐漸受到學術界的 <lb/>重視。科學文獻的OA機制被視為解決學術 <lb/>傳播障礙，尤其是價格問題方面的有效方 <lb/>法。OA共有兩種傳播管道，一為OA期刊， <lb/></body>

			<page>164 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第1期 (2016.6) <lb/></note>

			<body>另一種為自我典藏，而OA期刊的特色在於 <lb/>立即且永久在網路上公開全文，供使用者免 <lb/>費在網路上取用(Asemi, 2010; Eysenbach, <lb/>2006)。 <lb/>O A的目的在於提供使用者在網路上 <lb/>免 費 取 用 、 下 載 、 閱 讀 資 源 ， 不 過 依 據 <lb/>OA的性質可再區分為金色(gold)和綠色 <lb/>(green)的OA期刊，其中金色OA期刊指 <lb/>文章主要由作者或贊助者支付出版相關費 <lb/>用，而綠色OA指文章典藏於機構、學科領 <lb/>域或個人典藏資料庫內，但兩者皆免費提供 <lb/>讀者使用(吳紹群、吳明德，2 0 0 7)。此 <lb/>外，Walker(1996)提出若作者欲將電子版 <lb/>文章提供使用者於網路上取用，需由作者付 <lb/>費的想法，一方面電子形式出版品可以降低 <lb/>紙本印刷的成本以及檢索的不便，另一方面 <lb/>期望透過網路增加文章的能見度，因而逐漸 <lb/>形成複合式開放近用(Hybrid Open Access, <lb/>Hybrid OA)的概念。此種形式的OA期刊主 <lb/>要是以非OA出版機制的期刊為基礎，雖然 <lb/>使用者一樣能免費取得，但是作者需額外 <lb/>支付費用作為文章開放的條件，使個別文 <lb/>章得以在非OA的資料庫或期刊中單獨開放 <lb/>取用，目前少部分著名的營利性電子期刊 <lb/>出版社，例如Springer、Taylor &amp; Francis、 <lb/>Elsevier、SAGE等均採取此機制，允許作者 <lb/>選擇在作者付費的前提下，讓其文章以OA <lb/>的機制出版(林奇秀、賴璟毅，2014)。 <lb/>Mukherjee(2009)指出OA期刊一直 <lb/>有其爭議，各學科領域大部分的O A期刊 <lb/>沒有收錄在ISI(Institute for the Scientific <lb/>Information)(今已被Thomson Reuters <lb/>購)資料庫，這也發展出替代工具，用以衡 <lb/>量OA期刊的影響，像是1998年Ingwersen提 <lb/>出的Web IF，此一指標透過商業性搜尋引擎 <lb/>做為計算網頁IF值替代工具。但不容否認的 <lb/>是，OA期刊具有高能見度、易於發現、在 <lb/>網路上公開傳播等優勢，對作者而言，可 <lb/>以藉由出版合約，保留作者對其文章的版 <lb/>權；對期刊出版者而言，藉此從OA的商業 <lb/>模式獲益，以提升期刊聲望並增加影響力 <lb/>(Koler-Povh, Južnič, &amp; Turk, 2014)。 <lb/>三、 OA文獻被引用之研究 <lb/>近年來由於O A期刊的成長快速，關 <lb/>於OA期刊品質的議題也受到學術界關注。 <lb/>黃明居、黃瑞娟與賴姿伶(2 0 1 2)研究某 <lb/>大學圖書館期刊館藏於2001至2005年出版之 <lb/>理工類期刊的引用情況，在抽樣的600篇研 <lb/>究樣本中，扣除未被WoS資料庫收錄的文章 <lb/>後，剩餘的571篇文章中共被引用7,672次， <lb/>其中有48篇未曾被引用。分析OA與付費近 <lb/>用(Toll Access, TA)文章的平均被引用次 <lb/>數後發現，各年度OA文章平均被引用次數 <lb/>高於TA文章。然而，陳淑貞(2011)研究圖 <lb/>書資訊學領域OA期刊，彙整圖書資訊學領 <lb/>域中關注OA議題之主要作者，其文章屬OA <lb/>機制與非OA機制文章之被引用次數研究。 <lb/>研究結果顯示，OA文章最少被引用次數為 <lb/>2.02次，最多為26.41次，而非OA文章有未 <lb/>被引用的文章，引用最多為10.04次，13位研 <lb/>究對象中有3位的非OA文章平均被引用次數 <lb/></body>

			<page>165 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學領域開放近用期刊之學術傳播速度：以論文初次被引用時間來衡量 <lb/></note>

			<body>較OA文章多，其餘則是OA文章被引用次數 <lb/>多於非OA文章。 <lb/>Koler-Povh等人(2014)研究收錄於 <lb/>2007年JCR土木工程領域14種期刊之OA文 <lb/>章與非OA文章的引用影響力，此外，將該 <lb/>14種期刊以四分位方式作為期刊排序，共計 <lb/>2,026篇文章，其中422篇為OA文章，1,584 <lb/>篇為非O A文章，並使用S c o p u s、Wo S與 <lb/>Google Scholar作為資料收錄工具。結果顯 <lb/>示O A文章平均被引用次數為4 3次，非O A <lb/>文章平均則為29次；出版在同一期刊的OA <lb/>文章與非OA文章，也是OA文章被引用次數 <lb/>較多。 <lb/>Wang等人(2015)探討OA引用優勢、 <lb/>文章使用和在社群媒體的注意力，其研究以 <lb/>Nature Communications為對象，由於該期刊 <lb/>僅有線上版，且在成為完全OA期刊前，不 <lb/>只有非OA文章，也有大量的OA文章，再加 <lb/>上該期刊提供每一篇文章計量指標，以及每 <lb/>天更新等特性，藉此研究該期刊2012年1月 <lb/>1日至2013年8月31日期間之OA文章與非OA <lb/>文章的差異。該研究不僅從引用文獻的角度 <lb/>比較OA文章與非OA文章引用差異，也利用 <lb/>Altmetrics的方式，分析OA文章及非OA文章 <lb/>被閱讀的次數差異，以及在社群媒體上的影 <lb/>響力。研究結果顯示，OA文章較非OA文章 <lb/>而這些OA文章的優勢不僅表現於被引用次 <lb/>數之上，也包含文章的被使用次數。 <lb/>上述研究皆顯示OA文章平均被引用次 <lb/>數高於一般文獻，主要由於使用者能在網路 <lb/>上免費取得全文，且OA強調即時、快速、 <lb/>永久使用的特性，因此使用者能夠方便取 <lb/>用OA資源。然而，對於OA期刊被引用時間 <lb/>之研究卻相對罕見，因此本研究從OA期刊 <lb/>平均初次被引用時間，探討OA期刊傳播速 <lb/>度，是否達到OA的目的。 <lb/>參、 研究設計與實施 <lb/>一、 研究方法與設計 <lb/>本研究利用書目計量學中的引用文獻 <lb/>分析法，探討圖書資訊學領域期刊論文初次 <lb/>被引用時間，並以2010年至2014年出版OA <lb/>期刊做為研究對象，希望能透過對期刊論文 <lb/>初次被引用速度，進而了解圖書資訊學領域 <lb/>OA期刊的學術傳播速度。 <lb/>在期刊選擇方面，本研究以J C R為基 <lb/>礎，選擇2010年版至2013年版中被收錄於 <lb/>J C R的I S &amp; L S類別之期刊，以S c o p u s資料 <lb/>庫與Wo S資料庫為蒐集相關研究資料的來 <lb/>源，同時使用Ulrichsweb與Directory of Open <lb/>Access Journals(DOAJ)，做為辨識OA期 <lb/>刊工具。此外，也利用各個期刊之官方網站 <lb/>確認特定期刊屬於完全OA期刊或複合式OA <lb/>期刊。由於部分出版商針對複合式OA期刊 <lb/>提供一些機制，如：Springer的Open Choice <lb/>讓作者自行決定文章是否要以OA的形式出 <lb/>版；而Elsevier則是提供Open Access Option <lb/>免費公開使大眾皆可取得(Elsevier, 2015; <lb/>Springer, 2015)，這些機制皆是將包含OA <lb/>論文的期刊歸類為複合式OA期刊。本研究 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第1期 (2016.6) <lb/></note>

			<body>將複合式OA期刊定義為：特定期刊於2010 <lb/>年至2014年間有出版OA論文，即為本研究 <lb/>對象之一。經篩選後共計有21種JCR IS &amp; LS <lb/>的期刊屬於OA期刊，各期刊資訊如表一所 <lb/>示。其中包含8種完全OA期刊與13種複合式 <lb/>OA期刊，由於JCR每年收錄之期刊有所差 <lb/>異，因此在後續分析時，若某期刊未被特定 <lb/>年份的JCR收錄，則不分析該期刊於特定年 <lb/>份出版的文章。2010年至2014年各年OA期 <lb/>刊收錄情形見表二。 <lb/>本研究以Scopus資料庫與WoS資料庫作 <lb/>為資料收集來源，Scopus資料庫為2004年11 <lb/>月Elsevier公司推出之索引摘要暨引用文獻資 <lb/>料庫，該資料庫除基本的文獻檢索功能外， <lb/>也提供查詢預印本伺服器(preprint servers) <lb/>的服務。而WoS則不收錄「紙本期刊出版前 <lb/>的電子版(epub ahead of print)」、接受刊 <lb/>登但「尚未正式出版(accepted)」及「正 <lb/>在出版中的論文(in press article)」等類型 <lb/>的文章。由於未收錄此類出版中論文，自然 <lb/>無法取得其被引用次數，而出版中論文若被 <lb/>引用，其被引用時間極有可能早於原始論文 <lb/>的出版時間，經本研究檢索分析後，確認 <lb/>WoS中並無完全OA期刊之論文於出版前被 <lb/>引用，而Scopus也僅有4篇完全OA期刊論文 <lb/>出現此現象，為使兩個資料庫系統之比較具 <lb/>備合理的共同基礎，這4篇文章不列入分析 <lb/>材料。此外，由於兩個資料庫收錄之論文不 <lb/>盡相同，且由於資料庫記錄每一篇文獻之引 <lb/>用文獻時，僅計算該資料庫收錄之文章，因 <lb/>此本研究比較Scopus與WoS所收錄之OA期刊 <lb/>平均初次被引用資料，藉以了解圖書資訊學 <lb/>領域OA期刊於Scopus與WoS之被引用速度 <lb/>差異。 <lb/>自 S c o p u s與 Wo S收集到的資料，以 <lb/>Microsoft Excel形式匯出，並分析各期刊平 <lb/>均初次被引用速度。本研究將期刊論文初次 <lb/>被引用區間(citation window)設定為2010 <lb/>至2014年，並使用Egghe等人(2011)提出 <lb/>計算文獻初次被引用速度之公式：「初次被 <lb/>引用時間減去該期期刊出版年」，做為計算 <lb/>每一篇期刊論文初次被引用速度之數據，再 <lb/>計算各個期刊平均初次被引用速度，各期刊 <lb/>平均初次被引用時間四捨五入計算至小數點 <lb/>以下第二位。以下本研究將初次被引用速度 <lb/>稱之為t1，其中t1可能等於0、1、2、3、4。 <lb/>以個別文章為例，當t1為0時，表示該期刊論 <lb/>文在出版當年即被引用；當t1為4時，意指該 <lb/>期刊論文在出版後第四年才初次被引用。 <lb/>二、 研究實施 <lb/>本研究所設定的期刊論文初次被引用 <lb/>時間區間雖為2010年至2014年，但為避免出 <lb/>資料的漏失，因此檢索期刊論文初次被引用 <lb/>的時間訂為2015年6月，以提高資料的完整 <lb/>性。首先將自Scopus與WoS匯出之資料分為 <lb/>已被引用文獻與未被引用文獻，再至這兩個 <lb/>資料庫系統以期刊刊名檢索2010至2014年所 <lb/>有研究範圍內的已被引用文獻，並依據文章 <lb/>篇名、出版年、卷期、起迄頁碼、文獻類型 <lb/>等書目資料，對應自資料庫匯出之檔案，再 <lb/></body>

			<page>167 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學領域開放近用期刊之學術傳播速度：以論文初次被引用時間來衡量 <lb/></note>

			<body>表一 各期刊資訊及JCR收錄概況 <lb/>期刊刊名 <lb/>2010 <lb/>年版 <lb/>2011 <lb/>年版 <lb/>2012 <lb/>年版 <lb/>2013 <lb/>年版 <lb/>出版 <lb/>國別 <lb/>OA <lb/>類型 <lb/>OA <lb/>開始時間 <lb/>複合式OA機制 <lb/>College &amp; Research Libraries P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 美國 Full <lb/>1939 <lb/>Ethics and <lb/>Information Technology <lb/>P <lb/>P <lb/>P 荷蘭 Hybrid --<lb/>Open Choice <lb/>Government <lb/>Information Quarterly <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 英國 Hybrid --<lb/>Open Access Options <lb/>Informacao &amp; <lb/>Sociedade-Estudos <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 巴西 Full <lb/>1991 <lb/>Information &amp; Management <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 荷蘭 Hybrid --<lb/>Open Access Options <lb/>Information Processing <lb/>&amp; Management <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 英國 Hybrid --<lb/>Open Access Options <lb/>Information Research-<lb/>an International <lb/>Electronic Journal <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 英國 Full <lb/>1995 <lb/>Information Technology <lb/>&amp; Management <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 美國 Hybrid --<lb/>Open Choice <lb/>Information Technology <lb/>and Libraries <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>美國 Full <lb/>2011 <lb/>International Journal of <lb/>Computer-Supported <lb/>Collaborative Learning <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 美國 Hybrid --<lb/>Open Choice <lb/>International Journal of <lb/>Information Management <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 英國 Hybrid --<lb/>Open Access Options <lb/>Investigacion Bibliotecologica P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 墨西哥 Full <lb/>2005 <lb/>Journal of <lb/>Academic Librarianship <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 英國 Hybrid --<lb/>Open Access Options <lb/>Journal of Informetrics <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 荷蘭 Hybrid --<lb/>Open Access Options <lb/>Journal of Strategic <lb/>Information Systems <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 荷蘭 Hybrid --<lb/>Open Access Options <lb/>Journal of the Medical <lb/>Library Association <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 美國 Full <lb/>2002 <lb/>Library &amp; Information <lb/>Science Research <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 英國 Hybrid --<lb/>Open Access Options <lb/>Perspectivas em Ciencia <lb/>da Informacao <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>巴西 Full <lb/>1996 <lb/>Revista Espanola de <lb/>Documentacion Cientifica <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 西班牙 Full <lb/>1996 <lb/>Scientometrics <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 匈牙利 Hybrid --<lb/>Open Choice <lb/>Telecommunications Policy <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P 英國 Hybrid --<lb/>Open Access Options <lb/>註：Full為完全OA期刊；Hybrid為複合式OA期刊 <lb/></body>

			<page>168 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第1期 (2016.6) <lb/></note>

			<body>記錄文章之初次被引用時間。由於本研究設 <lb/>定之文獻被引用區間為2010至2014年，因 <lb/>此若有文獻初次被引用時間為2 0 1 4年之後 <lb/>者，本研究將不列入分析，而將其視為未 <lb/>被引用文獻。 <lb/>肆、研究結果與分析 <lb/>截至2 0 1 5年6月為止，針對各期刊於 <lb/>JCR 2010年版至2013年版被收錄的情況分 <lb/>析，研究發現這8種完全O A期刊於2 0 1 0至 <lb/>2014年共被Scopus收錄1,429篇論文，其中 <lb/>639篇(44.72%)已被引用；WoS收錄1,401 <lb/>篇論文，其中有4 3 4篇(3 0 . 9 8 %)已被引 <lb/>用。圖一呈現Scopus與WoS中各年完全OA <lb/>期刊論文未被引用的比率，雖然本研究設定 <lb/>初次被引用區間為2010至2014年，但為了強 <lb/>調被引用延遲的合理性，且2014年資料在資 <lb/>料庫中尚未完全更新，因此在圖一中不呈現 <lb/>2014年出版之論文被引用狀況。一般而言， <lb/>文章隨著出版時間愈長，累積可被引用的機 <lb/>會愈大。舉例而言，在本研究中2010年出版 <lb/>之文章，其可被引用的時間為2010至2014 <lb/>年；依此邏輯，出版時間越早的年份未被引 <lb/>表二 JCR IS&amp;LS之OA期刊 <lb/>2010 <lb/>2011 <lb/>2012 <lb/>2013 <lb/>2014 <lb/>完全OA <lb/>8 <lb/>8 <lb/>8 <lb/>6 <lb/>6 <lb/>複合式OA <lb/>12 <lb/>13 <lb/>13 <lb/>13 <lb/>13 <lb/>總計 <lb/>20 <lb/>21 <lb/>21 <lb/>19 <lb/>19 <lb/>註：單位為種 <lb/>圖一 2010至2013年完全OA期刊之未被引用論文比率 <lb/></body>

			<page>169 <lb/></page>

			<body>用期刊論文的比率應最低。從圖一可以發現 <lb/>兩個資料庫系統在前三年的未被引用期刊論 <lb/>文比率確實呈現逐年升高的趨勢，但2013年 <lb/>反而皆較2012年低，這個現象是單一個案或 <lb/>由其他原因所造成，值得未來持續觀察。 <lb/>一、 完全OA期刊之初次被引用 <lb/>1. 完全OA期刊論文之初次被引用速度 <lb/>由於期刊論文自作者投稿到期刊出版 <lb/>需經過一段時間，因此從期刊論文出版到產 <lb/>生可能的被引用，會有其延遲。除此之外， <lb/>後人的論文從引用他人期刊論文至投稿、出 <lb/>必須順利出版，才得以形成被引用的事實， <lb/>並進而可計算該文章的初次被引用速度。這 <lb/>兩段延遲的時間對於引用行為而言，均具備 <lb/>其合理性，因此本研究首先分析兩個資料庫 <lb/>系統完全OA期刊已被引用論文之初次被引 <lb/>用速度分布，由表三的數據可知，無論在 <lb/>Scopus或WoS中，完全OA期刊論文的初次被 <lb/>引用速度合計，有超過半數均發生在出版當 <lb/>年與出版後第一年，其中又以出版後第一年 <lb/>的比率較高，均超過40%。 <lb/>也有期刊論文於出版當年立即被引用， <lb/>從表三所呈現的數據可看出，在Scopus中有 <lb/>158篇期刊論文(24.73%)，而在WoS中有 <lb/>82篇期刊論文(18.89%)於出版當年立即 <lb/>被引用。期刊論文於出版當年立即被引用， <lb/>除該論文需被後來的研究引用外，後來引 <lb/>用的研究也需於同一年出版。本研究結果 <lb/>顯示，在Scopus中8種完全OA期刊皆有期刊 <lb/>論文於出版當年立即被引用情形，而WoS資 <lb/>料庫中則有兩種完全OA期刊未有此狀況， <lb/>分別為Information Research-an International <lb/>Electronic Journal及Informacao &amp; Sociedade-<lb/>E s t u d o s；另外，在兩個資料庫系統中， <lb/>Investigacion Bibliotecologica皆僅有一篇期刊 <lb/>論文於出版當年立即被引用。 <lb/>進一步分析所有已被引用期刊論文之初 <lb/>次被引用年份時可發現，從年份的觀點來比 <lb/>較，各年出版的論文大多於出版後一年發生 <lb/>初次被引用，其次為出版後第二年，然而值 <lb/>得注意的是，WoS資料庫中2011年出版的期 <lb/>刊論文，於2013年發生初次被引用的比率最 <lb/>高，甚至比2012年高出1.38%。各年期刊論 <lb/>文初次被引用時間速度比率詳見圖二。一般 <lb/>表三 完全OA期刊論文自出版至初次被引用速度分布 <lb/>WoS(%) <lb/>t1=0 <lb/>158 ( 24.73) <lb/>82 ( 18.89) <lb/>t1=1 <lb/>278 ( 43.51) <lb/>179 ( 41.24) <lb/>t1=2 <lb/>149 ( 23.32) <lb/>116 ( 26.73) <lb/>t1=3 <lb/>45 ( 7.04) <lb/>44 ( 10.14) <lb/>t1=4 <lb/>9 ( 1.41) <lb/>13 ( 3.00) <lb/>總計 <lb/>639 (100.00) <lb/>434 (100.00) <lb/>註：單位為篇 <lb/></body>

			<page>170 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第1期 (2016.6) <lb/></note>

			<body>認知期刊論文出版時間愈長，其可能被引用 <lb/>的機會愈大，由圖二可以發現，在兩個資料 <lb/>庫系統中，期刊論文會隨著出版時間愈長， <lb/>發生初次被引用比率隨之降低，然而就期刊 <lb/>論文初次被引用的時間而言，越早出版的論 <lb/>文，若越晚發生初次被引用，計算該期刊初 <lb/>次被引用的速度時，數值當然亦隨期刊論文 <lb/>出版時間越長而上升。 <lb/>2. 完全OA期刊之初次被引用速度 <lb/>本研究再分析8種完全O A期刊平均初 <lb/>次被引用速度，為了避免計算偏差，首先排 <lb/>除未被引用的期刊論文，僅計算所有已被引 <lb/>用期刊論文之初次被引用速度。研究結果顯 <lb/>示，在Scopus中符合研究條件的論文平均初 <lb/>次被引用速度為1.17年，而WoS達1.37年。 <lb/>其他詳細數據如表四所示。 <lb/>以期刊平均初次被引用速度區間觀察， <lb/>可以發現在Scopus資料庫中平均初次被引用 <lb/>速度區間介於0.7-0.79年與2-2.09年，其中有 <lb/>兩種期刊分布於1.2至1.29年區間；而WoS資 <lb/>料庫平均初次被引用速度區間介於1.1-1.19 <lb/>至1.39年區間，兩個資料庫系統的詳細平均 <lb/>初次被引用速度分布狀況如圖三所示。進一 <lb/>步從個別期刊的角度來看，在Scopus資料庫 <lb/>中初次被引用速度最快的期刊為College &amp; <lb/>註：數值為百分比 <lb/>表四 Scopus與WoS中完全OA期刊之論文被引用狀況 <lb/>總篇數 <lb/>(篇) <lb/>已被引用 <lb/>論文數 <lb/>(篇) <lb/>未被引用 <lb/>論文數 <lb/>(篇) <lb/>初次被引用 <lb/>速度平均數 <lb/>(年) <lb/>初次被引用 <lb/>速度標準差 <lb/>(年) <lb/>Scopus <lb/>1,429 <lb/>639 <lb/>790 <lb/>1.17 <lb/>0.93 <lb/>WoS <lb/>1,401 <lb/>434 <lb/>967 <lb/>1.37 <lb/>1.00 <lb/></body>

			<page>171 <lb/></page>

			<body>圖三 2010至2014年各期刊平均初次被引用速度區間分布 <lb/>Research Libraries(0.76年)，排名第二的 <lb/>是Journal of the Library Association <lb/>0 9 5 年 ) 。 而 在 Wo S 資 料 庫 中 初 次 被 <lb/>引用速度最快者為Journal of the Medical <lb/>Library Association(1.13年)，排名第二的 <lb/>是College &amp; Research Libraries(1.2年)。 <lb/>在Scopus與WoS中最慢者均為Investigacion <lb/>Bibliotecologica，分別是Scopus的2.05年與 <lb/>WoS的2.26年。 <lb/>從表三的數據也可以觀察到，大多數 <lb/>期刊論文於出版當年及出版後第一年發生初 <lb/>次被引用。本研究所設定的引用區間為2010 <lb/>至2014年，研究對象亦包含2014年出版之期 <lb/>刊論文；由於被引用延遲具備其合理性，為 <lb/>間發生初次被引用，可能因而造成在統計上 <lb/>的影響，本研究在扣除2 0 4年出版的文章 <lb/>後，重新分析2010至2013年各期刊初次被引 <lb/>用速度分布。比對圖三與圖四可觀察到，在 <lb/>Scopus方面，2010至2014年出版之期刊平均 <lb/>初次被引用速度分布在0.7至2.09年間，而 <lb/>2010至2013年出版之期刊平均初次被引用 <lb/>速度則是分布在0.8至2.09年間。至於WoS方 <lb/>面，2010至2014年出版之期刊平均初次被引 <lb/>用速度分布於1.1至2.29年間，2010至2013年 <lb/>出版之期刊平均初次被引用速度一樣分布於 <lb/>1.1至2.29年之間。雖然圖三與圖四的差異不 <lb/>大，但扣除2014年之文章，兩個資料庫系統 <lb/>皆有期刊的平均初次被引用速度區間延遲 <lb/>0.1年，Scopus資料庫中College &amp; Research <lb/></body>

			<page>172 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第1期 (2016.6) <lb/></note>

			<body>圖四 2010至2013年各期刊平均初次被引用速度區間分布 <lb/>L i b r a r i e s由0 . 7至0 . 7 9年的區間變成0 . <lb/>0.89年區間，Journal of the Medical Library <lb/>年區間；而WoS資料庫則為Revista Espanola <lb/>de Documentacion Cientifica從原先1.3至1.39 <lb/>年區間變成1.4至1.49年區間。此結果顯示， <lb/>各期刊於2014年出版之論文相對較少於2014 <lb/>年被引用，即t1為零的期刊論文較少，因此 <lb/>對各期刊平均初次被引用速度影響不明顯。 <lb/>二、 複合式OA期刊之OA與非OA論文初次 <lb/>被引用 <lb/>本研究之研究對象共有13種OA期刊屬 <lb/>於複合式OA機制，此部分針對複合式OA期 <lb/>刊中已被引用的期刊論文深入分析，根據各 <lb/>期刊於JCR 2010年版至2013年版被收錄的情 <lb/>形分析，研究發現複合式OA期刊在Scopus <lb/>中共有4,639篇期刊論文，其中3,223篇已被 <lb/>引用；WoS則有4,464篇期刊論文，其中有 <lb/>2,882篇已被引用。整體而言，在Scopus與 <lb/>WoS中皆是OA期刊論文的初次被引用速度 <lb/>較非OA期刊論文快，甚至在WoS中兩者相 <lb/>差有0.25年之久，其他詳細數據請見表五。 <lb/>由於複合式OA期刊自稱為OA期刊，因 <lb/>此進一步個別分析13種複合式OA期刊，結 <lb/>果顯示實際上OA與非OA期刊論文比例極為 <lb/>懸殊，有5種皆僅有一篇期刊論文真正以OA <lb/>的機制出版。Scopus與Wos的複合式OA期刊 <lb/>之OA與非OA期刊論文數，以及各期刊OA <lb/>初次被引用速度如表六所示。 <lb/></body>

			<page>173 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學領域開放近用期刊之學術傳播速度：以論文初次被引用時間來衡量 <lb/></note>

			<body>由 表 呈 現 的 數 據 可 知 ， 雖 然 這 1 3 <lb/>種 期 刊 都 宣 稱 為 複 合 式 O A 期 刊 ， 但 其 <lb/>中Information Processing &amp; Management <lb/>只有一篇O A論文，J o u r n a l o f A c a d e m i c <lb/>L i b r a r i a n s h i p只有5篇論文，而這些期刊 <lb/>論文在S c o p u s與 Wo S中均尚未被引用。 <lb/>Information Quarterly也僅有一 <lb/>篇OA期刊論文，且在WoS資料庫內亦未被 <lb/>引用。部份期刊之OA文章平均初次被引用 <lb/>速度為0年，顯示該期刊之OA期刊論文於出 <lb/>版當年立即被引用，故平均初次被引速度為 <lb/>0年。另外，Journal of Strategic Information <lb/>Systems於表六中顯示Scopus內無OA期刊論 <lb/>文，但於WoS已有一篇OA期刊論文，原因 <lb/>是該篇期刊論文於Scopus之初次被引用速度 <lb/>在正式出版前，而本研究於研究實施說明將 <lb/>此現象之論文排除，因此表六顯示該期刊於 <lb/>Scopus資料庫中無OA期刊論文。 <lb/>伍、 結論與建議 <lb/>本研究以J C R之I S &amp; L S類別的期刊 <lb/>清單為基礎，蒐集2010年至2014年Scopus <lb/>與Wo S中屬於O A機制期刊之論文，並分 <lb/>析期刊論文初次被引用時間，以了解圖書 <lb/>表五 複合式OA期刊之OA與非OA論文被引用狀況 <lb/>非OA論文 <lb/>已被引用 <lb/>論文數 <lb/>(篇) <lb/>初次被引用 <lb/>速度平均數 <lb/>(年) <lb/>初次被引用 <lb/>速度標準差 <lb/>(年) <lb/>已被引用 <lb/>論文數 <lb/>(篇) <lb/>初次被引用 <lb/>速度平均數 <lb/>(年) <lb/>初次被引用 <lb/>速度標準差 <lb/>(年) <lb/>Scopus <lb/>83 <lb/>0.66 <lb/>0.72 <lb/>3,140 <lb/>0.75 <lb/>0.74 <lb/>WoS <lb/>81 <lb/>0.74 <lb/>0.77 <lb/>2,801 <lb/>0.99 <lb/>0.81 <lb/>資訊學領域O A期刊被引用速度。研究結 <lb/>果顯示，Scopus共有44.72%期刊論文已被 <lb/>引用，其平均初次被引用速度為1 . 1 7年， <lb/>平均初次最快被引用的期刊為C o l l e g e &amp; <lb/>Libraries，時間為0.76年，最慢者 <lb/>是Investigacion Bibliotecologica的2.05年。 <lb/>在Wo S方面，有3 0 . 9 8 %期刊論文已被引 <lb/>用，平均初次被引用速度為1.37年，平均初 <lb/>次被引用速度最快的期刊為Journal of The <lb/>Medical Library Association，時間為1.13年， <lb/>最慢者同樣是Investigacion Bibliotecologica <lb/>的 2 . 2 6 年 。 本 研 究 中 ， 有 三 種 非 英 語 系 <lb/>國 家 出 版 之 期 刊 ， 分 別 為 巴 西 出 版 之 <lb/>Informacao &amp; Sociedade-Estudos、墨西哥出 <lb/>版之Investigacion Bibliotecologica和西班牙 <lb/>出版之Revista Espanola de Documentacion <lb/>Cientifica，且此三種期刊為完全OA期刊， <lb/>其中Investigacion Bibliotecologica，在Scopus <lb/>與WoS中皆為平均初次被引用最慢者，平均 <lb/>皆在兩年以上。由於該期刊出版非英語系 <lb/>論文，可能因此引用該期刊論文之研究者 <lb/>較少，導致平均初次被引用速度較長。在 <lb/>Scopus中，期刊的平均初次被引用速度皆較 <lb/>WoS快，主要原因可能在於Scopus所收錄的 <lb/></body>

			<page>174 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第1期 (2016.6) <lb/></note>

			<body>表六 複合式OA期刊之OA與非OA期刊論文比率與初次被引用 <lb/>期刊名稱 <lb/>Scopus <lb/>WoS <lb/>OA論文 <lb/>非OA論文 <lb/>OA論文 <lb/>非OA論文 <lb/>所有論 <lb/>文數 <lb/>(篇) <lb/>初次被 <lb/>引用速 <lb/>度平 <lb/>均數 <lb/>(年) <lb/>初次被 <lb/>引用速 <lb/>度平 <lb/>均數 <lb/>(年) <lb/>所有論 <lb/>文數 <lb/>(篇) <lb/>初次被 <lb/>引用速 <lb/>度平 <lb/>均數 <lb/>(年) <lb/>所有論 <lb/>文數 <lb/>(篇) <lb/>初次被 <lb/>引用速 <lb/>度平 <lb/>均數 <lb/>(年) <lb/>Ethics and <lb/>Information Technology <lb/>16 <lb/>0.79 <lb/>85 <lb/>0.83 <lb/>16 <lb/>1.23 <lb/>86 <lb/>1.42 <lb/>Government <lb/>Information Quarterly <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>308 <lb/>0.64 <lb/>1 <lb/>--<lb/>305 <lb/>1.12 <lb/>Information &amp; Management <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>282 <lb/>0.78 <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>271 <lb/>1.02 <lb/>Information Processing <lb/>&amp; Management <lb/>1 <lb/>--<lb/>349 <lb/>0.64 <lb/>1 <lb/>--<lb/>334 <lb/>1.14 <lb/>Information Technology <lb/>&amp; Management <lb/>2 <lb/>2.00 <lb/>136 <lb/>0.69 <lb/>2 <lb/>2.00 <lb/>122 <lb/>1.17 <lb/>International Journal of <lb/>Computer-Supported <lb/>Collaborative Learning <lb/>6 <lb/>1.00 <lb/>115 <lb/>0.67 <lb/>6 <lb/>1.00 <lb/>115 <lb/>0.96 <lb/>International Journal of <lb/>Information Management <lb/>0.00 <lb/>371 <lb/>0.64 <lb/>2 <lb/>0.00 <lb/>367 <lb/>0.97 <lb/>Journal of <lb/>Academic Librarianship <lb/>5 <lb/>--<lb/>404 <lb/>1.11 <lb/>5 <lb/>--<lb/>385 <lb/>1.47 <lb/>Journal of Informetrics <lb/>3 <lb/>0.33 <lb/>400 <lb/>0.54 <lb/>3 <lb/>0.33 <lb/>399 <lb/>0.64 <lb/>Journal of Strategic <lb/>Information Systems <lb/>0 <lb/>--<lb/>126 <lb/>0.70 <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>126 <lb/>0.89 <lb/>Library &amp; Information <lb/>Science Research <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>185 <lb/>0.86 <lb/>1 <lb/>0.00 <lb/>184 <lb/>1.10 <lb/>Scientometrics <lb/>61 <lb/>0.63 1,335 <lb/>0.77 <lb/>60 <lb/>0.65 1,262 <lb/>0.85 <lb/>Telecommunications Policy <lb/>3 <lb/>1.00 <lb/>441 <lb/>0.97 <lb/>3 <lb/>1.00 <lb/>406 <lb/>1.22 <lb/>總計 <lb/>102 <lb/>4,537 <lb/>102 <lb/>4,362 <lb/>註：--指特定期刊於資料庫中尚無文章被引用 <lb/>期刊種類較WoS多，文獻類型也較多元，因 <lb/>此形成引用的可能性較高。 <lb/>期 刊 論 文 於 出 版 當 年 立 即 被 引 用 的 <lb/>現 ， 可 顯 示 該 文 章 學 術 傳 播 的 迅 速 程 <lb/>度。本研究結果中，收錄於Wo S的O A期 <lb/>刊 論 文 當 年 立 即 被 引 用 的 比 率 較 低 ， 傳 <lb/>播速度較S c o p u s慢；而在S c o p u s與Wo S <lb/>中，完全O A期刊論文的初次被引用分別 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學領域開放近用期刊之學術傳播速度：以論文初次被引用時間來衡量 <lb/></note>

			<body>有6 8 . 2 4 %與6 0 . 1 3 %發生在出版當年以及 <lb/>出版後一年。 <lb/>本研究探討圖書資訊學領域複合式OA <lb/>期刊初次被引用速度，雖然研究結果與先 <lb/>前的研究結果相似，皆顯示在複合式OA期 <lb/>刊中，採用OA機制的期刊論文平均初次被 <lb/>引用速度較非OA機制論文快，然而由於I S <lb/>&amp; L S之複合式OA期刊中，採用OA機制的 <lb/>論文數量相對極少，因此尚無法在圖書資訊 <lb/>學領域中對個別期刊的現象做出真正有力的 <lb/>推論。然而從本研究結果得知，整體而言， <lb/>在複合式OA機制下，OA期刊論文初次被引 <lb/>用速度較非OA期刊論文快，建議日後投稿 <lb/>者投稿至複合式OA期刊時，在經費、與授 <lb/>權機制等客觀條件許可的狀況之下，盡可能 <lb/>選用OA機制出版，供讀者於網路上免費取 <lb/>用，以增加研究結果被閱讀的機會，亦可能 <lb/>加快被引用的速度。 <lb/>O <lb/>危機的轉機，但是多數先前的相關研究仍 <lb/>從文獻引用的角度探討OA對學術傳播的影 <lb/>響力。因此本研究建議亦可從期刊平均初 <lb/>次被引用速度，了解O A學術傳播速度與 <lb/>效果。此外，由於Scopus與WoS分別以SJR <lb/>(SCImago Journal Rank)與IF做為評鑑期 <lb/>刊的工具，這兩項指標均著重期刊被引用次 <lb/>數。然而若評估期刊或論文品質，僅以被引 <lb/>用次數多寡為評估標準稍嫌不足，因為可能 <lb/>受期刊內特定幾篇文章之高被引所影響。而 <lb/>能同時考量初次被引用速度，一方面可了解 <lb/>期刊傳播速度，另一方面也可計算未被引用 <lb/>期刊論文對傳播速度的影響，及其整體的影 <lb/>響力。 <lb/>本研究僅以Scopus與Wo S所收錄之期 <lb/>刊論文為分析對象，然而這兩個資料庫系統 <lb/>可能有個別文章或卷期收錄不完全的狀況。 <lb/>建議日後亦可使用免費的學術資源G o o g l e <lb/>S c h o l a r作為資料收集工具。由於G o o g l e <lb/>Scholar資料收錄範圍更廣泛，因此其所提供 <lb/>引用文獻次數與期刊論文初次被引用速度皆 <lb/>可能不同，對圖書資訊學領域OA期刊論文 <lb/>初次被引用速度有更完整的研究。再者，本 <lb/>研究僅探討圖書資訊學領域期刊，未來可做 <lb/>跨領域之研究，比較圖書資訊學與其他相關 <lb/>領域OA期刊論文初次被引用速度。 <lb/>由於本研究僅針對已被引用之期刊論 <lb/>文分析其平均初次被引用速度，藉此探討圖 <lb/>書資訊學領域OA期刊學術傳播速度，然而 <lb/>在本研究中，Scopus與WoS各有高達55.28% <lb/>和69.02%之OA期刊論文尚未被引用，但若 <lb/>將引用區間的設定拉長，這些期刊論文未來 <lb/>仍有可能被觀察到其被後人研究所引用的狀 <lb/>況，因此期刊平均初次被引用時間的可能也 <lb/>因此變長(黃慕萱、黃玫溱，2008)。未被 <lb/>引用文獻並非全無學術價值，加以近年社群 <lb/>媒體興起，學術社群成員更體認到學術期刊 <lb/>論文被引用也不再只是展現其影響力的唯 <lb/>一。因此建議日後亦可透過Altmetrics的角 <lb/>度，了解期刊論文在各種正式或非正式管道 <lb/>的被使用狀況，以深入探討特定期刊或領域 <lb/>之學術傳播速度。 <lb/></body>

			<page>176 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第1期 (2016.6) <lb/></note>

			<div type="acknowledgement">誌謝 <lb/>本文作者感謝兩位匿名審查者詳細的審 <lb/>閱，並提供寶貴的修改意見。 <lb/></div>

			<listBibl>參考文獻 References <lb/>王梅玲(2003)。電子期刊興起及其對學術 <lb/>傳播影響的探討。中華民國圖書館學 <lb/>會會報，71，61-78。【Wang, Mei-Ling <lb/>(2003). Electronic journals and scholarly <lb/>communication. [Zhong Hua Min Guo Tu <lb/>Shu Guan Xue Hui Hui Bao], 71, 61-78. (in <lb/>Chinese)】 <lb/>朱夢皎、武夷山(2 0 1 3)。零被引現象： <lb/>文獻綜述。情報理論與實踐， 8，111-<lb/>116。【Zhu, Mengjiao, &amp; Wu, Yishan <lb/>(2013). Zero cited phenomenon: Literature <lb/>review. Information Studies: Theory &amp; <lb/>Application, 8, 111-116. (in Chinese)】 <lb/>吳 紹 群 、 吳 明 德 ( 2 0 0 7) 。 開 放 資 訊 取 <lb/>用 期 刊 對 學 術 傳 播 系 統 之 影 響 。圖 <lb/>書資訊學研究， 2 (1)，21-54。【Wu , <lb/>Shao-Chun, &amp; Wu, Min-Der (2007). <lb/>Open access journal and scholarly <lb/>communication system. Journal of Library <lb/>and Information Science Research, 2(1), <lb/>21-54. (in Chinese)】 <lb/>林奇秀、賴璟毅(2 0 1 4)。開放近用的陰 <lb/>暗面：掠奪型出版商及其問題。圖書 <lb/>與資訊學刊，6(2)，1-21。doi: 10.6575/ <lb/>JoLIS.2014.85.01【Lin, Chi-Shiou, &amp; <lb/>Lai, Ching-Yi (2014). The shady side of <lb/>open access: The emergence of predatory <lb/>publishers and its problems. Bulletin of <lb/>Library and Information Science, 6(2), <lb/>1-21. doi: 10.6575/JoLIS.2014.85.01 (in <lb/>Chinese)】 <lb/>林 雯 瑤 ( 2 0 0 3) 。 電 子 預 行 本 與 學 術 傳 <lb/>播。圖書資訊學刊，1(2)，59-80。doi: <lb/>10.6182/jlis.2003.1(2).059【Lin, Wen-Yau <lb/>Cathy (2003). E-preprint and scholarly <lb/>communication. Journal of Library and <lb/>Information Studies, 1(2), 59-80. doi: <lb/>10.6182/jlis.2003.1(2).059 (in Chinese)】 <lb/>武 群 芳 、 唐 曉 莉 、 劉 芳 、 王 繼 民 <lb/>( 2 0 1 4 ) 。 期 刊 首 次 被 引 速 度 指 數 <lb/>的 改 進 及 其 實 證 研 究 。圖 書 情 報 工 <lb/>作， 58(24)，86-90。doi: 10.13266/ <lb/>j.issn.0252-3116.2014.24.014【Wu, <lb/>Qunfang, Tang, Xiaoli, Liu, Fang, &amp; Wang, <lb/>Jimin (2014). Improvement and empirical <lb/>research on journal&apos;s First-Citation-<lb/>Speed-Index. Library and Information <lb/>Service, 58(24), 86-90. doi: 10.13266/ <lb/>j.issn.0252-3116.2014.24.014 (in Chinese)】 <lb/>邱炯友(2 0 0 6)。學術出版傳播之發展與 <lb/>整合：Open Access 期刊模式。在學術 <lb/>傳播與期刊出版 (頁221-226)。臺北 <lb/>市：遠流。【Chiu, Jeong-Yeou (2006). <lb/>[Xue shu chu ban chuan bo zhi fa zhan yu <lb/>zheng he: Open Access qi kan mo shi]. <lb/>In Scholarly communication &amp; journal <lb/>publishing (pp. 221-226). Taipei: Yuan-<lb/>(in Chinese)】 <lb/>邱炯友、蔣欣樺(2005)。學術出版傳播之 <lb/>Open Access模式。中華民國圖書館學 <lb/>會會報，74，165-183。【Chiu, Jeong-<lb/>Yeou, &amp; Chiang, Hsin-Hua (2005). Open <lb/>access models for scholarly publishing and <lb/>communication. [Zhong Hua Min Guo Tu <lb/></listBibl>

			<page>177 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學領域開放近用期刊之學術傳播速度：以論文初次被引用時間來衡量 <lb/></note>
			
			<listBibl>Shu Guan Xue Hui Hui Bao], 74, 165-183. <lb/>(in Chinese)】 <lb/>梁立明、林曉錦、鐘鎮、薛曉舟(2009)。 <lb/>遲滯承認：科學中的睡美人現象-以 <lb/>一 篇 被 遲 滯 承 認 的 超 弦 理 論 論 文 為 <lb/>例。自然辯證法通訊，31(1)，39-45。 <lb/>【Liang, Li-Ming, Lin, Xiao-Jin, Zhong, <lb/>Zhen, &amp; Xue, Xiao-Zhou (2009). Delayed <lb/>recognition: Sleeping beauties in science -<lb/>A case study of a superstring theory paper. <lb/>Journal of Dialectics of Nature, 31(1), 39-<lb/>45. (in Chinese)】 <lb/>陳淑貞(2 0 11)。圖書資訊學領域 O p e n <lb/>A c c e s s期刊分析研究 (未出版之碩士 <lb/>論 文 ) 。 國 立 臺 灣 大 學 圖 書 資 訊 學 <lb/>研究所，臺北市。【C h e n , S h u -J e n <lb/>(2011). A study of Open Access journals <lb/>in Library and Information Science field. <lb/>(Unpublished thesis). Department <lb/>and Graduate Institute of Library and <lb/>Information Science, National Taiwan <lb/>University, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>黃明居、黃瑞娟、賴姿伶(2012)。大學圖 <lb/>書館期刊館藏之開放性資源比例與引 <lb/>用優勢之研究。大學圖書館， 16(1)， <lb/>36-52。doi: 10.6146/univj.2012.16-1.03 <lb/>【Hwang, Ming-Jiu, Huang, Jui-Chuan, <lb/>&amp; Lai, Tzu-Ling (2012). A study on <lb/>resources proportion and citation <lb/>advantage of university library journal <lb/>collections. University Library Journal, <lb/>16(1), 36-52. (in Chinese)】 <lb/>黃慕萱、黃玫溱(2008)。電腦科學領域高 <lb/>被引文章與一般文章之書目計量比較 <lb/>分析。圖書資訊學研究，3(1)，27-50。 <lb/>【Huang, Mu-Hsuan, &amp; Huang, Mei-Jhen <lb/>(2008). A bibliometric analysis of highly <lb/>cited and general papers in the computer <lb/>science field. Journal of Library and <lb/>Information Science Research, 3(1), 27-<lb/>50. (in Chinese)】 <lb/>蔡明月(2011)。期刊影響力指標探析。教 <lb/>育資料與圖書館學，49(2)，195-214。 <lb/>【Tsay, Ming-Yueh (2011). An overview <lb/>of the journal impact indicators. Journal <lb/>of Educational Media &amp; Library Sciences, <lb/>49(2), 195-214. (in Chinese)】 <lb/>Archambault, É., Campbell, D., Gingras, <lb/>Y., &amp; Larivière, V. (2009). Comparing <lb/>bibliometric statistics obtained from the <lb/>Web of Science and Scopus. Journal of the <lb/>American Society for Information Science <lb/>and Technology, 60(7), 1320-1326. doi: <lb/>10.1002/asi.21062 <lb/>Asemi, A. (2010). A citation analysis of Iranian <lb/>journals to open access (OA) articles and <lb/>journals. Scientometrics, 82(3), 487-494. <lb/>doi: 10.1007/s11192-010-0184-x <lb/>Bar-Ilan, J. (2008). Which h-index? -A <lb/>comparison of WoS, Scopus and Google <lb/>Scholar. Scientometrics, 74(2), 257-271. <lb/>doi: 10.1007/s11192-008-0216-y <lb/>Bornmann, L., &amp; Daniel, H.-D. (2010). The <lb/>speed index: A useful bibliometric <lb/>indicator to add to the h index. Journal of <lb/>Informetrics, 4(3), 444-446. doi: 10.1016/ <lb/>j.joi.2010.03.007 <lb/>Burrell, Q. L. (2001). Stochastic modelling of the <lb/>first-citation distribution. Scientometrics, <lb/>52(1), 3-12. doi: 10.1023/A:1012751509975 <lb/></listBibl>

			<page>178 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第1期 (2016.6) <lb/></note>

			<listBibl>>Egghe, L. (2000). A heuristic of the <lb/>distribution. Scientometrics, 48(3), 345-<lb/>359. doi: 10.1023/A:1005688404778 <lb/>Egghe, L., Bornmann, L., &amp; Guns, R. (2011). A <lb/>proposal for a First-Citation-Speed-Index. <lb/>Journal of Informetrics, 181-186. <lb/>doi: 10.1016/j.joi.2010.10.006 <lb/>Elsevier. (2015). Open access options. Retrieved <lb/>from http://www.elsevier.com/journals/ <lb/>information-and-management/0378-7206/ <lb/>open-access-options <lb/>Eysenbach, G. (2006). Citation advantage <lb/>of open access articles. PLoS Biology, <lb/>4(5), 692-698. doi: 10.1371/journal. <lb/>pbio.0040157 <lb/>Finardi, U. (2014). On the time evolution of <lb/>received citations, in different scientific <lb/>fields: An empirical study. Journal of <lb/>Informetrics, 8(1), 13-24. doi: 10.1016/ <lb/>j.joi.2013.10.003 <lb/>Glänzel, W. (1992). On some stopping times <lb/>of citation processes. From theory to <lb/>indicators. Information Processing <lb/>&amp; Management, 28(1), 53-60. doi: <lb/>10.1016/0306-4573(92)90092-E <lb/>Glänzel, W., Rousseau, R., &amp; Zhang, L. (2012). A <lb/>visual representation of relative first-citation <lb/>times. Journal of the American Society for <lb/>Science and Technology, 63(7), <lb/>1420-1425. doi: 10.1002/asi.22643 <lb/>Koler-Povh, T., Južnič, P., &amp; Turk, G. (2014). <lb/>Impact of open access on citation of <lb/>scholarly publications in the field of civil <lb/>engineering. Scientometrics, 98(2), 1033-<lb/>1045. doi: 10.1007/s11192-013-1101-x <lb/>Levine-Clark, M., &amp; Gil, E. L. (2009). A <lb/>comparative citation analysis of Web of <lb/>Science, Scopus, and Google Scholar. <lb/>o u r n a l o f B u s i n e s s a n d F i n a n c e <lb/>L i b r a r i a n s h i p , 1 4 ( 1 ) , 3 2 -4 6 . d o i : <lb/>10.1080/08963560802176348 <lb/>Mukherjee, B. (2009). Do open-access journals <lb/>in library and information science have any <lb/>scholarly impact? A bibliometric study of <lb/>selected open-access journals using Google <lb/>Scholar. Journal of the American Society <lb/>for Information Science and Technology, <lb/>60(3), 581-594. doi: 10.1002/asi.21003 <lb/>Oermann, M. H., Shaw-Kokot, J., Knafl, G. <lb/>J., &amp; Dowell, J. (2010). Dissemination of <lb/>research into clinical nursing literature. <lb/>Journal of Clinical Nursing, 19(23/24), <lb/>3 4 3 5 -3 4 4 2 . d o i : 1 0 . 1111 / j . 1 3 6 5 -<lb/>2702.2010.03427.x <lb/>Pieters, R., &amp; Baumgartner, H. (2002). <lb/>W h o t a l k s t o w h o m ? I n t r a -a n d <lb/>interdisciplinary communication of <lb/>economics journals. Journal of Economic <lb/>i t e r a t u re , 4 0 ( 2 ) , 4 8 3 -5 0 9 . d o i : <lb/>10.1257/002205102320161348 <lb/>Rousseau, R. (1994). Double exponential <lb/>models for first-citation processes. <lb/>Scientometrics, 30(1), 213-227. doi: <lb/>10.1007/BF02017224 <lb/>Schoolman, E. D., Guest, J. S., Bush, K. F., &amp; <lb/>Bell, A. R. (2012). How interdisciplinary <lb/>is sustainability research? Analyzing the <lb/>structure of an emerging scientific field. <lb/>Sustainability Science, 7(1), 67-80. doi: <lb/>10.1007/s11625-011-0139-z <lb/></listBibl>

			<page>179 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學領域開放近用期刊之學術傳播速度：以論文初次被引用時間來衡量 <lb/></note>
			
			<listBibl>Schubert, A., &amp; Glӓnzel, W. (1986). Mean <lb/>response time -A new indicator of journal <lb/>citation speed with application to physics <lb/>journals. Czechoslovak Journal of Physics, <lb/>36(1), 121-125. doi: 10.1007/BF01599743 <lb/>Springer. (2015). Open choice: Your research. <lb/>Your choice. Retrieved from http://www. <lb/>springer.com/gp/open-access/springer-<lb/>open-choice?countryChanged=true <lb/>Thomson Reuters. (2012). Journal Citation <lb/>Reports-Immediacy Index. Retrieved from <lb/>http://admin-apps.webofknowledge.com. <lb/>ezproxy.lib.tku.edu.tw:2048/JCR/help/h_ <lb/>immedindex.htm#immed_index <lb/>Van Dalen, H. P., &amp; Henkens, K. (2005). <lb/>Signals in science -On the importance of <lb/>signaling in gaining attention in science. <lb/>Scientometrics, 64(2), 209-233. doi: <lb/>10.1007/s11192-005-0248-5 <lb/>Va n R a a n , A . F. J . ( 2 0 0 4 ) . S l e e p i n g <lb/>beauties in science. Scientometrics, <lb/>5 9 ( 3 ) , 4 6 7 -4 7 2 . d o i : 1 0 . 1 0 2 3 / <lb/>B:SCIE.0000018543.82441.f1 <lb/>W a l k e r , T. J . ( 1 9 9 6 ) . E l e c t r o n i c <lb/>reprints -Segueing into electronic <lb/>publication of biological journals. <lb/>BioScience, 46(3), 171. doi: 10.1093/ <lb/>bioscience/46.3.171 <lb/>Wang, M., Yu, G., &amp; Yu, D. (2011). Mining <lb/>typical features for highly cited papers. <lb/>Scientometrics, 87(3), 695-706. doi: <lb/>10.1007/s11192-011-0366-1 <lb/>Wang, X., Liu, C., Mao, W., &amp; Fang, W. <lb/>(2015). The open access advantage <lb/>considering citation, article usage and <lb/>social media attention. Scientometrics, <lb/>103(2), 555-564. doi: 10.1007/s11192-<lb/>015-1547-0 <lb/>(投稿日期Received: 2015/8/30 接受日期Accepted: 2015/12/23) </listBibl>


	</text>
</tei>
