<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>21 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學刊 第14卷第2期 (2016.12) 頁21-57 <lb/></front>
			
			<front>doi:10.6182/jlis.2016.14(2).021 <lb/></front>
			
			<front>電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/>A Qualitative Study on the Emotional Healing Efficacy of <lb/>Movies for Undergraduates Suffering Breakups <lb/>陳書梅 1 葉瑋妮 2 <lb/>Chen Su-may Sheih 1 , Wei-Ni Yeh 2 <lb/>摘 要 <lb/>失戀係最常困擾大學生的情緒問題之一。大學生在遭遇分手事件時，易衍生負面情 <lb/>緒，以致影響心理健康，嚴重者甚至會引發社會問題。準此，如何協助失戀大學生走出情 <lb/>緒低潮，已成為亟需關注的議題。而觀賞適當的電影有助於舒緩負面情緒，此即為「電影 <lb/>療法」之應用。本研究運用內容分析法，初步挑選劇情與愛情關係結束相關的電影，繼而 <lb/>徵求14位失戀大學生，對其進行兩次半結構式深度訪談，並媒合一部電影供彼等觀賞。訪 <lb/>談目的在於了解受訪者之分手原因與情緒困擾問題，並探討受訪者所觀賞的電影，是否能 <lb/>對其產生認同、淨化、領悟的情緒療癒效用，及其影響因素為何。研究結果顯示，最多受訪 <lb/>大學生因「欲與對方維持關係之依附程度不同」而分手；且遭遇「因分手而感到空虛孤寂」 <lb/>之情緒困擾問題者最多。同時，14部受訪者觀賞的電影，皆能使之產生完整情緒療癒效用。 <lb/>此外，電影讓受訪者達致不同程度情緒療癒效用的影響因素，包括「觀影者個人背景與主角 <lb/>相似」、「角色表達情緒方式外放」以及「角色呈現具體解決問題的方式」等三項。 <lb/>關鍵字： 電影療法、情緒療癒、失戀、大學生、發展性書目療法 <lb/>Abstract <lb/>Breakups with significant others are among the main reasons for emotional disturbance problems <lb/>in Taiwanese undergraduates. Most undergraduates lack emotional regulation; therefore, their negative <lb/>emotions can easily accumulate, influencing their mental health. Exacerbating these effects, the <lb/>accumulation of negative emotions can lead to social problems. Therefore, helping undergraduates <lb/>appropriately cope with negative emotions generated by breakups is a topic worth exploring. <lb/></front>

			<front>1 國立臺灣大學圖書資訊學系 <lb/></front>

			<front>Department of Library and Information Science, National Taiwan University, Taipei, Taiwan <lb/>2 中華民國文化部文化交流司 <lb/>Department of Cultural Exchange, Ministry of Culture, New Taipei, Taiwan <lb/></front>

			<front>* 通訊作者Corresponding Author: 陳書梅Chen Su-may Sheih, E-mail: synn@ntu.edu.tw <lb/></front>

			<page>22 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 14:2 (December 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">Extended Abstract <lb/></div>
			
			<front>Movie therapy involves watching appropriate movies for soothing negative emotions. To <lb/>investigate the emotional healing efficacy of movies, this study employed content analysis to select <lb/>movies about breakups and recruited 14 undergraduates suffering from breakups. Semi-structured <lb/>in-depth interviews were conducted after the subjects viewed one of the movies, and the emotional <lb/>healing efficacy of movies was analyzed based on whether the subjects experienced the processes of <lb/>identification, catharsis, and insight. <lb/>The findings indicated that 14 movies had emotional healing efficacy. The subjects experienced <lb/>emotional healing from movies that contained three critical elements: similarity of backgrounds <lb/>between the viewer and the movie characters, the extroversive expression of the movie characters&apos; <lb/>emotions, and the characters&apos; demonstration of concrete solutions to the problems. <lb/>Keywords: Movie Therapy; Emotional Healing; Breakup; Undergraduate; Developmental Bibliotherapy <lb/></front>
			
			<note place="footnote">Note. This extended English abstract is supplied by the JLIS editors and approved by the author. <lb/>To cite this article in APA format: Sheih, C. S.-M., &amp; Yeh, W.-N. (2016). A qualitative study on the <lb/>emotional healing efficacy of movies for undergraduates suffering breakups. Journal of Library <lb/>and Information Studies, 14(2), 21-57. doi: 10.6182/jlis.2016.14(2).021 [Text in Chinese]. <lb/>To cite this article in Chicago format: Chen Su-may Sheih and Wei-Ni Yeh. &quot;A qualitative study on <lb/>the emotional healing efficacy of movies for undergraduates suffering breakups.&quot; Journal of Library <lb/>and Information Studies 14, no. 2 (2016): 21-57. doi: 10.6182/jlis.2016.14(2).021 [Text in Chinese]. <lb/></note>
			
			<div type="annex">1. Introduction <lb/>Research has shown that love affairs were <lb/>a major cause of emotional disturbance among <lb/>Taiwanese undergraduate students (Sheih &amp; Chang <lb/>Chien, 2013; Tseng, 2007; Wang, 2004). Among <lb/>which, breakups were a frequent problem that <lb/>negatively influence the lives of undergraduates <lb/>([Li], 1996). Movie therapy involves watching <lb/>appropriate movies for soothing negative <lb/>emotions. It is suggested to have emotional <lb/>healing efficacy on people suffering disturbances <lb/>and may shed lights on the viewers&apos; personal real-<lb/>life problems (Hesley &amp; Hesley, 2001; Jones, <lb/>2009; Solomon, 2001; Wolz, 2005). Research also <lb/>shows that many undergraduates watch movies <lb/>to release pressures, relax and gain insights when <lb/>they suffer from negative emotions (Li, 1986; <lb/>[Wang], 1997; Wang, 2004). As such, movies as a <lb/>major library resource type may be considered for <lb/>therapeutic usages. Existing empirical studies have <lb/>explored the effects of movie therapy for children, <lb/>young adults, and adults (Chiu, 2007; Huang, <lb/>2015; [Lai], 2009; Marsick, 2009; Solomon, <lb/>1995; Wooder, 2008). Few research has focused <lb/>on undergraduates suffering breakups. This study, <lb/>therefore, sought to understand what constituted <lb/>undergraduates&apos; breakup experiences and the <lb/>types of emotional disturbances generated from <lb/>that. It goes on to observe the emotional healing <lb/>efficacy of the selected movies on the suffering <lb/>undergraduates. Finally, it discusses on the factors <lb/>that influences each individual&apos;s experiences of <lb/>emotional healing. <lb/></div>

			<page>23 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">2. Methodology <lb/>The researchers first select movies that may <lb/>have emotional healing efficacy on viewers <lb/>suffering breakups. Movie titles were collected <lb/>from various publications and online movie <lb/>review sites. Using content analysis on the <lb/>viewer comments shared on the Internet as <lb/>the basis of selection, the researchers chose <lb/>21 movies that have shown to be capable of <lb/>inducing viewer identification, catharsis, and <lb/>insights (see Appendix). <lb/>Purposive sampling method was used to <lb/>recruit undergraduate students that were suffering <lb/>from breakups. Ads were posted on love affair and <lb/>movie related forums in PTT (Taiwan&apos;s largest <lb/>BBS system), Facebook, and Plurk to recruit study <lb/>participants whose age were between 18 and 24 <lb/>years old, were still under negative emotions for <lb/>breaking up with the loved ones, but the suffering <lb/>hadn&apos;t resulted in the seeking of professional <lb/>help. A total of 14 undergraduates participated in <lb/>this study. <lb/>In the semi-structured in-depth interviews, <lb/>they were asked about their understanding and <lb/>feelings of the movie stories, e.g., what the movie <lb/>characters went through and what their problems <lb/>were, which movie characters impressed the <lb/>viewer most and why, what changes did the viewer <lb/>observe after the movie characters solved the <lb/>problems causing emotional disturbances. They <lb/>were also asked questions such as how they might <lb/>cope with the problems if they were the movie <lb/>characters and what insights they had gained <lb/>after watching the movies. Analysis of emotional <lb/>healing efficacy was conducted based on those <lb/>collected interview narratives. <lb/>3. Study Findings <lb/>The interviews revealed 10 different reasons <lb/>for breakups. The most common reason was that <lb/>the couple had different levels of attachment to <lb/>each other. Other reasons included differences <lb/>in personal values, long distance, having a third <lb/>person in the relationship, incompatibility of <lb/>temperament, different level of engagement in <lb/>the relationship, different expectations and needs, <lb/>disagreement of the parents, lacking sufficient <lb/>time to be with each other. <lb/>The interviewees together reported 18 different <lb/>types of emotional disturbances. The most common <lb/>one was the feeling of emptiness from breakups. <lb/>Other reasons, selectively, included guilt for <lb/>proposing the breakup, anxiety from the inability to <lb/>concentrate, anger and desire for revenge, anxiety <lb/>from the disordered life after breakup, alienation <lb/>from the other sex, pressures from parents, fear <lb/>for the next possible relationship, sadness and <lb/>perplexity for not knowing what caused the <lb/>breakup, low self-esteem, etc. <lb/>The paper offers a detailed analysis about each <lb/>interviewee&apos;s experience of identification, catharsis, <lb/>and insight while he/she viewed the movie. Table <lb/>1 summarizes the emotional disturbances and the <lb/>movies shown to have corresponding emotional <lb/>healing efficacy to the viewers. <lb/>4. Conclusion and Suggestions <lb/>This study showed that the study participants <lb/>who experienced breakups for different reasons all <lb/>experienced a complete emotional healing process <lb/>after viewing the different movies, i.e., going <lb/>through the stages of identification, catharsis, <lb/>and insight. This study also found that the major <lb/>factors influencing those movies&apos; healing capacity <lb/></div>

			<page>24 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 14:2 (December 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">included whether the viewer background is <lb/>similar to that of movie characters, that the movie <lb/>characters express their emotion extroversively, <lb/>and that the character demonstrated concrete <lb/>solutions to the problems. Therefore, the 14 <lb/>movies identified to have emotional healing <lb/>efficacy are recommendable to undergraduates <lb/>suffering breakups. Stakeholders providing <lb/>emotional support and help may also employ those <lb/>movies in their practices so as to help the sufferers <lb/>to gain resilience. University libraries may also <lb/>build a collection of movies for therapeutic uses, <lb/>hopefully including more Chinese movies with <lb/>empirical study evidence from future studies. <lb/>Table 1. Interviewees&apos; Emotional Disturbances and Movies with Emotional Healing Efficacy <lb/>Interviewee <lb/>Reasons for breakup and types of emotional disturbance <lb/>Movie title <lb/>A <lb/>Breakup reason unknown, long distance; perplexity and sadness My Blueberry Nights <lb/>B <lb/>Different levels of attachment, long distance; guilt for <lb/>proposing the breakup <lb/>Before Sunrise <lb/>C <lb/>Disagreement of parents; dejection and sadness <lb/>Le Divorce <lb/>D <lb/>Different levels of attachment and needs, breakup reason <lb/>unknown; perplexity, sadness, emptiness <lb/>High Fidelity <lb/>E <lb/>Different levels of attachment, having a third person in the <lb/>relationship; emptiness, low self-esteem, anxiety, anger, <lb/>restlessness <lb/>The Most Distant Course <lb/>F <lb/>Having a third person in the relationship; anxiety, restlessness, <lb/>worriment, anger <lb/>Under the Tuscan Sun <lb/>G <lb/>Different expectations and personal values; guilt from <lb/>proposing the breakup, alienation from the other sex <lb/>Where the Heart Is <lb/>H <lb/>Different expectations and needs; emptiness, low self-esteem, <lb/>anxiety, anger <lb/>(500) Days of Summer <lb/>I <lb/>Long distance and having a third person in the relationship; <lb/>emptiness, fear, worriment, anxiety, restlessness, anger <lb/>The First Wives Club <lb/>J <lb/>Differences in values, incompatibility of temperament, different <lb/>levels of engagement; emptiness, anxiety, fear, restlessness, <lb/>alienation from the other sex <lb/>Music and Lyrics <lb/>K <lb/>Different levels of attachment and engagement, having a third <lb/>person in the relationship; anxiety, loss, anger, alienation <lb/>from the other sex <lb/>Before Sunset <lb/>L <lb/>Different levels of attachment, incompatibility of temperament; <lb/>sadness, anxiety <lb/>The War of the Roses <lb/>M <lb/>Different levels of attachment, different personal values and <lb/>expectations, incompatibility of temperament, lacking <lb/>sufficient time; guilt for proposing the breakup, restlessness, <lb/>fear for the next possible relationship <lb/>Prime <lb/>N <lb/>Different levels of attachment; guilt for proposing the breakup, <lb/>sadness, anxiety, loss <lb/>Brokeback Mountain <lb/></div>

			<page>25 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<div type="annex">Appendix <lb/>The list of initially selected movies <lb/>English title <lb/>Language <lb/>Length (min.) <lb/>Year of release <lb/>Funny Girl <lb/>English <lb/>155 <lb/>1968 <lb/>The War of the Roses <lb/>English <lb/>116 <lb/>1989 <lb/>Before Sunrise <lb/>English <lb/>105 <lb/>1995 <lb/>The First Wives Club <lb/>English <lb/>104 <lb/>1996 <lb/>Where the Heart Is <lb/>English <lb/>120 <lb/>2000 <lb/>High Fidelity <lb/>English <lb/>113 <lb/>2000 <lb/>Unfaithful <lb/>English <lb/>124 <lb/>2002 <lb/>Under the Tuscan Sun <lb/>English <lb/>113 <lb/>2003 <lb/>Le Divorce <lb/>French/English <lb/>117 <lb/>2003 <lb/>Before Sunset <lb/>English <lb/>80 <lb/>2004 <lb/>Prime <lb/>English <lb/>106 <lb/>2005 <lb/>Brokeback Mountain <lb/>English <lb/>134 <lb/>2005 <lb/>Sad Movie <lb/>Korean <lb/>108 <lb/>2005 <lb/>Elizabethtown <lb/>English <lb/>123 <lb/>2005 <lb/>The Break Up <lb/>English <lb/>113 <lb/>2006 <lb/>The Holiday <lb/>English <lb/>135 <lb/>2006 <lb/>Music and Lyrics <lb/>English <lb/>105 <lb/>2007 <lb/>My Blueberry Nights <lb/>English <lb/>93 <lb/>2007 <lb/>The Most Distant Course <lb/>Chinese <lb/>118 <lb/>2007 <lb/>The Love of Siam <lb/>Thai <lb/>157 <lb/>2007 <lb/>(500) Days of Summer <lb/>English <lb/>95 <lb/>2009 <lb/></div>
			
			<body>壹、 前言 <lb/>感情關係為臺灣大學生主要的情緒困擾來 <lb/>源之一(王春展，2004；陳書梅、張簡碧芬， <lb/>2013；曾文志，2007)，其中，失戀分手係常 <lb/>見的感情問題，亦為影響大學生最長久的失落 <lb/>事件(李佩怡，1996)。部分大學生在感情關 <lb/>係中遭受挫折時，尚未能以適切方式處理，且 <lb/>由於情緒調適能力不足，自尊心亦較強，可能 <lb/>會不願與他人討論因失戀而衍生的情緒困擾問 <lb/>題(林秀姿，2014)，故易造成負面情緒積累 <lb/>(修慧蘭、孫頌賢，2003；羅子琦、賴念華， <lb/>2010)。倘若因失戀而長期處於情緒低潮，則 <lb/>不僅對當事者心理健康產生不良影響，嚴重者 <lb/>甚或引發社會問題(孟祥傑，2013；黃良傑， <lb/></body>

			<page>26 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>2015；溫于德，2014)。基此，如何協助失 <lb/>戀大學生運用適當方式，舒緩個人負面情 <lb/>緒，亟需吾人關注之。 <lb/>相 關 文 獻 指 出 ， 電 影 不 僅 可 提 供 資 <lb/>訊，亦具有舒緩心理的作用(S o l o m o n, <lb/>1995, 2001)。透過觀賞具情緒療癒效用 <lb/>(emotional healing efficacy)的電影，可 <lb/>協助當事者舒緩負面情緒，並使之體悟如 <lb/>何處理生活中遭遇的問題，即為「電影療 <lb/>法」(movie therapy, cinema therapy)之 <lb/>應用(Hesley &amp; Hesley, 2001; Jones, 2009; <lb/>Solomon, 2001; Wolz, 2005)。實證研究結 <lb/>果顯示，電影療法對於改善個體想法與增進 <lb/>正面思考，確實具有功效(Marsick, 2009; <lb/>P o w e l l, 2008)。而在遭遇負面情緒事件 <lb/>時，部分大學生會透過觀看電影協助個人覺 <lb/>醒、放鬆情緒、紓解壓力(王春展，2004； <lb/>王靜蓉，1997；李克珍，1986)。電影是大 <lb/>學圖書館館藏之一，面對龐大的電影資源， <lb/>如何協助大學生選擇適合的電影素材，實是 <lb/>館員在人性關懷時代可思考的議題。 <lb/>目前，已有一些電影療法專書或書目， <lb/>臚列出具情緒療癒效用的電影素材(Minow, <lb/>2004; Solomon, 2005; Sturdevant, 1998)。 <lb/>同時，亦有以兒童、青少年或成年人為對 <lb/>象的電影療法實證研究(邱亮基，2007； <lb/>黃士軒，2015；賴柔君，2009；M a r s i c k, <lb/>2009; Solomon, 1995; Wooder, 2008)，但較 <lb/>少見以失戀大學生為研究對象，探討觀賞電 <lb/>影的情緒療癒功能。爰此，本研究先運用內 <lb/>容分析法，從現有之專書以及網路影評，篩 <lb/>選劇情與愛情關係結束相關的電影，繼而 <lb/>運用半結構式深度訪談法(semi-structured <lb/>in-depth interview)，以14位失戀大學生為 <lb/>研究對象，探討彼等在觀賞電影後，是否 <lb/>產生「認同」(identification)、「淨化」 <lb/>(catharsis)、「領悟」(insight)的情緒 <lb/>療癒效用。藉由本研究結果，期使大學生明 <lb/>瞭，個人能透過觀賞適當的電影，紓解失戀 <lb/>造成的傷痛，並建立正向的感情觀。同時， <lb/>本研究結果亦可供大學圖書館發展電影館藏 <lb/>資源的參考。此外，大學生的親友、教師、 <lb/>心理輔導中心之專業輔導老師，亦可將本研 <lb/>究所篩選具情緒療癒效用的電影，運用於失 <lb/>戀大學生之心理輔導策略中。 <lb/>具體而言，本研究之研究目的，包括以 <lb/>下三項： <lb/>1. 了解失戀大學生之分手經驗及情緒困擾問題 <lb/>2. 探討電影對失戀大學生產生認同、淨化、 <lb/>領悟情緒療癒效用的心理歷程 <lb/>3. 探究電影對失戀大學生達致不同程度情緒 <lb/>療癒效用的影響因素 <lb/>貳、 文獻回顧 <lb/>以下探討大學生的失戀議題以及電影療 <lb/>法相關文獻。 <lb/>一、 失戀與大學生 <lb/>臺 灣 的 大 學 生 年 齡 多 介 於 1 8 至 2 4 歲 <lb/>之間，其感情困擾問題在大學院校的學生 <lb/>輔導工作中十分常見(陳秉華、廖鳳池， <lb/>1993)。陳月靜(2001)指出，約三分之一 <lb/></body>

			<page>27 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>的大學生在經營親密關係過程中，會遭遇失 <lb/>戀分手的挫折。而「失戀」係指尚未進入婚 <lb/>姻關係的情侶結束兩人親密關係的事件，係 <lb/>最常困擾大學生的情緒問題之一(劉弘煌、 <lb/>呂以榮，2001)，亦為影響大學生最長久的 <lb/>失落事件(李佩怡，1996)。 <lb/>倘若大學生無法在失戀後重建正向的 <lb/>態度，培養正確感情觀，則易造成其自信心 <lb/>低落，並對愛情關係產生不信任，甚至會因 <lb/>積怨而對異性存有扭曲印象，如此，對於分 <lb/>手調適及未來的親密關係發展皆有不良影響 <lb/>(吳宣瑩，2008；Levinson, Darrow, Klein, <lb/>Levinson, &amp; Mckee, 1978)。此由近年來不 <lb/>少失戀大學生自殘或傷人的新聞事件，可見一 <lb/>斑(孟祥傑，2013；黃良傑，2015；溫于德， <lb/>2014)。綜上可知，大學生遭遇失戀分手事件 <lb/>乃是常見的，其失戀後的情緒調適問題，值 <lb/>得吾人關注。 <lb/>二、 電影療法與失戀大學生之情緒困擾問題 <lb/>觀賞電影能療癒當事者的心靈，此即所 <lb/>謂的「電影療法」，其係針對個體之情緒困 <lb/>擾問題，提供適合的電影素材，以觀賞電影 <lb/>作為輔助心理治療的工具(周牛莒光，2009； <lb/>胡甜甜、朱建軍，2015；Eğeci, 2010; Gregerson, <lb/>2010; Hesley &amp; Hesley, 2001; Solomon, 2001; <lb/>Wolz, 2005; Wooder, 2008)。現今圖書資 <lb/>訊資源日趨多元化，以電影作為情緒療癒 <lb/>素材，已逐漸蔚為趨勢(P o r t a d i n, 2006; <lb/>Solomon, 1995, 2001)。電影療法係書目療 <lb/>法理論的延伸應用，其對當事者發揮認同、 <lb/>淨化、領悟之情緒療癒效用的原理，與書 <lb/>目療法相同(Gregerson, 2010; Wolz, 2005; <lb/>Wooder, 2008)。 <lb/>詳言之，當事者觀賞電影時，能將電 <lb/>影情節與個人生活中的類似經驗相連結， <lb/>從而覺察到個人原本並未覺知的心理感受 <lb/>及負面情緒，如此，當事者即可透過認同 <lb/>電影中的角色而引發共鳴感(K a r l i n s k y, <lb/>2003; Nikkhah, 2005; Solomon, 1995; Wooder, <lb/>2008)；同時，電影透過感性方式傳達訊 <lb/>息，使觀影者較易敞開心胸，進而得以宣 <lb/>洩負面情緒，使心情恢復平靜，產生淨化 <lb/>作用(Wolz, 2010)。最後，電影透過隱喻 <lb/>(m e t a p h o r)手法傳達解決相關問題的建 <lb/>議，可避免直接討論敏感議題而引發焦慮 <lb/>感，從而得以使當事者效法角色的做法，並 <lb/>領悟到應如何解決自身的困境(Gregerson, <lb/>2010; Hesley &amp; Hesley, 2001; Jones, 2009; <lb/>Madison &amp; Schmidt, 2001)。而若觀影者在 <lb/>觀賞電影後，能由原本沉鬱不安的情緒，達 <lb/>致認同、淨化、領悟的心理狀態，則該電影 <lb/>素材對觀影者即具有完整的情緒療癒效用 <lb/>(Hesley &amp; Hesley, 2001; Jones, 2009)。 <lb/>專 家 學 者 強 調 ， 選 擇 情 緒 療 癒 電 影 <lb/>素材，需同時考量電影特性及觀影者的背 <lb/>景等因素。電影特性包含主題、角色、情 <lb/>節及場景等。其中，電影情節需與觀影者 <lb/>當下所處的情境相關，較易使之產生共鳴 <lb/>(Sturdevant, 1998)。同時，亦需注意影片 <lb/>內容是否能明確表現所欲傳達的主題，及情 <lb/>節鋪陳安排的合宜度，以使當事者能受到影 <lb/></body>

			<page>28 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>響並心生感動(Nugent &amp; Shaunessy, 2003; <lb/>Wolz, 2005)，而內容涉及恐怖、色情、激 <lb/>烈暴力，或含有令人心生不悅感的畫面者， <lb/>則不適合作為電影療法之素材(王靜蓉， <lb/>1997)。至於觀影者的背景因素，則需考 <lb/>量到當事人的年齡、個性、價值觀、情緒 <lb/>困擾問題、所處的生命階段、對影片之偏 <lb/>好等(Hesley &amp; Hesley, 2001; Knickerbocker, <lb/>2009)。相關研究顯示，身為圖像世代的 <lb/>當代大學生，其觀賞電影的意願較書籍高 <lb/>(Peake, 2004)，且將電影視為協助個人覺 <lb/>醒的工具之一(王春展，2004；王靜蓉， <lb/>1997；李克珍，1986)。然而，面對龐大的 <lb/>電影資料量，當事者往往不知有哪些適合的 <lb/>電影素材(Minow, 2004)。故此，如何提 <lb/>供具情緒療癒效用的電影，以協助失戀大學 <lb/>生取得適當素材，藉此舒緩負面情緒，實是 <lb/>值得探究的議題。 <lb/>參、 研究設計 <lb/>以下詳述研究方法、研究對象、研究實 <lb/>施步驟，以及資料分析與處理方式。 <lb/>一、 研究方法 <lb/>本研究採用之研究方法為內容分析法及 <lb/>半結構式深度訪談法，茲敘述如下。 <lb/>(一) 內容分析法 <lb/>內容分析法是以客觀態度，對文本進 <lb/>行系統性分析，以推理出更深層意義，係 <lb/>一種對文件內容做出推論，並將文件內涵 <lb/>歸納為數個內容類別，以簡化資料的研究 <lb/>方法(Weber, 1985 林義男、陳淳文譯， <lb/>1989)，其強調架構，運用外在的理論形成 <lb/>範疇，並依據範疇分析文本(Flick, 2002 <lb/>李政賢、廖志恒、林靜如譯，2007)。本研 <lb/>究旨在探討哪些電影素材能對失戀大學生產 <lb/>生認同、淨化、領悟之情緒療癒效用，因 <lb/>此，研究者運用內容分析法，針對自專書及 <lb/>網路等管道蒐集而得的影片，系統性地分析 <lb/>觀影心得內容，以了解特定電影之劇情、角 <lb/>色愛情關係結束的原因；並且，深入分析此 <lb/>等內容中，觀影者是否對特定電影呈現出認 <lb/>同、淨化、領悟的心理狀態，最終，將觀影 <lb/>心得所顯示，對網友具情緒療癒效用的電 <lb/>影，納入初步的清單中。 <lb/>舉例言之，在分析《我的藍莓夜》是 <lb/>否有認同作用方面，網友愛永(2008)敘 <lb/>述「…藍莓夜…它…很生活，…每個人都 <lb/>可以把自己放進去，自然比較能貼近人心 <lb/>…。」根據電影療法，認同作用係指電影的 <lb/>情節或角色，能讓個人聯想到生活中的類似經 <lb/>驗。由網友愛永所述，本片能貼近一般人的日 <lb/>常生活，依此，研究者初步判斷此影片對觀影 <lb/>者具有認同作用。 <lb/>其次，在分析此電影的淨化作用方面， <lb/>如愛永(2008)提到，觀賞後，其產生諸多 <lb/>心理感受，例如：「…從憂傷開始，在甜 <lb/>蜜中結束，…電影…打動了我的心…。」 <lb/>電影療法理論指出，淨化作用係指素材能引 <lb/>發觀影者的情緒起伏，進而釋放負面情緒。 <lb/>對照愛永的觀影心得可知，此影片能讓其隨 <lb/>劇情進展，不時產生悲傷、溫馨、感動等情 <lb/></body>

			<page>29 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>緒。由此，研究者可認定此電影讓觀影者產 <lb/>生情緒淨化作用。 <lb/>再者，在領悟方面，愛永(2008)表 <lb/>示，「…讓我相信『愛』不見得永遠苦 <lb/>澀，…經歷過傷痛之後，仍然相信愛是一 <lb/>件美好的事…。」電影療法理論提到，領 <lb/>悟作用係指觀影者能由電影獲得新的想法 <lb/>或啟發。基此可知，觀影者由本片獲得領 <lb/>悟效用。 <lb/>如此，研究者透過內容分析法，由網 <lb/>友愛永(2008)於個人部落格發表的觀影心 <lb/>得，可判斷此片能對其產生認同、淨化、領 <lb/>悟效用，故研究者將此片納入本研究初步篩 <lb/>選的療癒系電影清單中。 <lb/>(二) 半結構式深度訪談法 <lb/>從書目療法文獻可知，對於素材情緒 <lb/>療癒效用的評估方式，尚未有一致性的測量 <lb/>指標。根據Rubin(1978)所述，常用於評 <lb/>估情緒療癒效用的方式，包括訪談法、實驗 <lb/>法、及評量表等三種。而Shrodes(1949)則 <lb/>強調，在評估書目療法成效時，可使用研究 <lb/>者所設計的開放性問題，並透過訪談法，深 <lb/>入了解受訪者對於情緒療癒素材的心理感受 <lb/>與想法。 <lb/>而半結構式深度訪談法能深入受訪者的 <lb/>內心，了解其心理感受和觀念，且具有靈活 <lb/>性與意義解釋空間。同時，半結構式訪談亦 <lb/>可控制訪談的結構與進行，並鼓勵受訪者積 <lb/>極參與，透過與受訪者面對面地直接接觸， <lb/>研究者能即時釐清受訪者所述，並於必要時進 <lb/>一步詢問，以確認受訪者的真實思想和情緒反 <lb/>應。而由於本研究欲瞭解的議題，包含受訪者 <lb/>失戀之情緒困擾問題與觀賞影片心得，需深入 <lb/>探討個人經驗與內心想法。因此，本研究採用 <lb/>半結構式深度訪談法，根據研究目的，準備訪 <lb/>談大綱，由訪談者主導，以標準化的程序進行 <lb/>訪談(陳向明，2002)。 <lb/>誠如前述，電影療法產生情緒療癒效 <lb/>用的機制與書目療法相同，故本研究之訪談 <lb/>大綱，參考國內外研究評估書目療法成效 <lb/>所設計的問題(王萬清，1997；Cornett &amp; <lb/>Cornett, 1980; Stephens, 1981)，其係立基 <lb/>於書目療法產生情緒療癒效用的理論基礎， <lb/>依素材產生認同、淨化、領悟之情緒療癒機 <lb/>制而擬訂。透過詢問如「主角遭遇哪些情緒 <lb/>困擾？為什麼？」、「你特別喜歡電影中的 <lb/>哪個角色？為什麼？」；「主角在面對情緒 <lb/>困擾時產生了哪些心理感受？為什麼？」、 <lb/>「 主 角 的 情 緒 困 擾 解 決 後 ， 情 緒 有 何 轉 <lb/>變？」；以及「若你面對與主角類似的情緒 <lb/>困擾時，你會怎麼做？為什麼？」、「觀賞 <lb/>電影後，對你有何啟發？」等開放式問題， <lb/>評量受訪者觀賞電影時是否產生認同、淨 <lb/>化、領悟的心理狀態。 <lb/>二、 研究對象 <lb/>本 研 究 以 立 意 取 樣 ( p u r p o s i v e <lb/>sampling)的方式，尋找年齡介於18歲至24 <lb/>歲的大學生，具失戀經驗且仍因而感受到負 <lb/>面情緒，但尚不需尋求專業協助者；同時， <lb/>受訪者需願意分享個人失戀經驗，且觀賞電 <lb/>影意願高。 <lb/></body>

			<page>30 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>研 究 者 透 過 批 踢 踢 實 業 坊 中 與 電 影 <lb/>及戀愛關係相關的討論看板，如B o y-G i r l <lb/>板、B r o k e n-h e a r t板、m o v i e板等，以及 <lb/>Facebook、Plurk等社群網站，張貼徵求受訪 <lb/>者訊息。此外，研究者亦由人脈關係徵求受 <lb/>訪者。最終，本研究共訪談14位大學生，包 <lb/>含前導研究3位與正式研究之11位。其中， <lb/>依性別區分，共有女性9位、男性5位；依年 <lb/>齡區分，19歲2位、20歲4位、21歲4位、22 <lb/>歲3位及23歲1位；依年級區分，一年級者1 <lb/>位、二年級2位、三年級5位、四年級4位及 <lb/>五年級2位。 <lb/>三、 研究實施 <lb/>研究者首先蒐集與分析相關文獻，以了 <lb/>解大學生分手原因及衍生的情緒困擾問題、 <lb/>電影療法原理與相關研究現況；其次，運用 <lb/>內容分析法，分析電影療法專書上的影片介 <lb/>紹(王靜蓉，1997；Horenstein, Rigby, Flory, <lb/>&amp; Gershwin, 1994; Solomon, 1995, 2001; Wolz, <lb/>2005)及網路之觀影心得，以初步篩選適合 <lb/>失戀者觀賞的療癒系電影。在選擇素材時， <lb/>將文獻所提的電影特性、觀影者背景、電影 <lb/>內容相關性及可取得性等因素列入考量。其 <lb/>中，電影內容相關性係指該電影內容主要在 <lb/>探討失戀分手事件，或是情節觸及失戀時的 <lb/>情緒調適問題等。電影可取得性，係指能購 <lb/>入DVD，或圖書館已有館藏的素材。據此， <lb/>研究者初步挑選出21部電影(參見附錄)， <lb/>並分別為之編製訪談大綱。研究者為確定訪 <lb/>談大綱的問題可讓受訪者理解，且能充分獲 <lb/>得有效資料，乃於2010年8月下旬，徵求3位大 <lb/>學生進行兩次訪談之前導研究。在進行兩次訪 <lb/>談時，研究者徵求受訪者同意後，全程錄音記 <lb/>錄訪談過程，以利後續資料分析與處理。 <lb/>首先，在第一次訪談中，研究者與受訪 <lb/>者進行約30分鐘面對面訪談，藉此了解個人 <lb/>分手原因，以及分手後的情緒困擾等事項。 <lb/>之後，提供劇情與受訪者分手原因相似之一 <lb/>至三部電影，供彼等選擇；倘若受訪者無特 <lb/>定喜好，則由研究者推薦一部與受訪者個人 <lb/>經驗相符者。由於訪談加上觀賞電影，往往 <lb/>需時超過兩小時，考量受訪者體力與專注力 <lb/>因素，每人僅觀賞一部電影，故總共觀賞了 <lb/>14部初步篩選出的電影。觀賞電影前，研究 <lb/>者說明需注意的事項，包含觀影中應注意電 <lb/>影角色與自身的相似性、角色間的關係以及 <lb/>角色面對問題的方式；同時，請受訪者以筆 <lb/>記簡單記錄與自身經驗相似、情緒會隨之起 <lb/>伏以及能獲得啟發的電影場景，以便於第二 <lb/>次訪談時重播討論。至於第二次訪談，時間 <lb/>約為一個半小時至兩小時，主要係探討受訪 <lb/>者觀賞的電影，是否能對其產生情緒療癒效 <lb/>用。訪談時，若受訪者提及電影中特定場景， <lb/>則當場重播確認之，並深入討論該場景的內 <lb/>容。透過面對面訪談，研究者得以深入了解受 <lb/>訪者對個別電影內容和相關情節的反應。 <lb/>根據前導研究結果，研究者確定訪談大 <lb/>綱能達到研究目的，因此沿用該訪談大綱進 <lb/>行正式訪談。而正式訪談則於2010年9月中 <lb/>旬至同年11月中旬進行，其實施步驟與前導 <lb/>研究相同，皆安排受訪者進行兩次訪談，且 <lb/></body>

			<page>31 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>時間均間隔一天以上。由於前導研究的訪談 <lb/>資料豐富，亦具研究分析價值，因此將之列 <lb/>入本研究分析資料中。 <lb/>四、 資料分析與處理 <lb/>訪談結束後，研究者首先將訪談資料 <lb/>謄錄為逐字稿，繼而使用內容分析法，詮釋 <lb/>訪談紀錄。由於本研究已根據文獻回顧及 <lb/>研究目的，整理出失戀經驗暨書目療法情緒 <lb/>療癒效用分類系統，作為分析架構，是故， <lb/>研究者以內容分析法，對受訪大學生提及的 <lb/>失戀經驗及電影觀賞心得，進行概念分析 <lb/>(conceptual analysis)，由此確認受訪之失 <lb/>戀大學生所描述的概念意義，與分析的架構 <lb/>是否有符合之處。之後，研究者再進行詮釋 <lb/>性分析(interpretative analysis)，將相同概 <lb/>念的段落歸納至相同類別中，且進一步分析 <lb/>各概念之間的關聯性，以適當地詮釋受訪者 <lb/>意見。如此，可歸納出受訪者在觀賞電影素 <lb/>材後，是否能產生認同、淨化、領悟等心理 <lb/>狀態。 <lb/>舉例言之，受訪者H指出，《戀夏500 <lb/>日》之男主角Tom的態度與前男友相仿，可 <lb/>見H觀賞此情節時，勾起個人的回憶，其提 <lb/>到：「Tom…跟他朋友談事情的態度，跟 <lb/>我前男友很像…大男人主義…認為…男生 <lb/>都該主動…。」前述受訪者所言與電影療 <lb/>法情緒療癒機制之認同作用相符，故研究者 <lb/>將之編碼為「認同」歷程。 <lb/>此外，如受訪者A觀賞《我的藍莓夜》 <lb/>後，言道：「(我覺得Elizabeth)很生氣 <lb/>啊、難過、震驚…一開始她…很氣她男朋 <lb/>友，很氣她自己…。(後來)她度過了 <lb/>…就只是笑笑，…沒有留戀…。」由此可 <lb/>見，A能體會女主角的種種情緒，並與之一 <lb/>同經歷。此與電影療法情緒淨化的理論一 <lb/>致，故研究者將此段訪談內容，編碼為「淨 <lb/>化」歷程。 <lb/>而受訪者M提到，電影《春心蕩漾》 <lb/>中，「…他們(男女主角)把這段戀情視 <lb/>為一個美好的回憶，…是另一種處理分手 <lb/>的方法，(自己)以前…沒有想到…， <lb/>(分手時)就覺得很痛苦…」由此可知， <lb/>受訪者由劇情檢視及反省自己的失戀經驗， <lb/>此與情緒療癒效用之「領悟」意涵相符，因 <lb/>此研究者將此段敘述，編碼為情緒療癒效用 <lb/>之「領悟」歷程。 <lb/>而為保護受訪者隱私，本研究依照受 <lb/>訪者第一次接受訪談時間的先後順序，分別 <lb/>以大寫英文字母為代號標示之。其中，A至 <lb/>C為前導研究之受訪者，D至N則為正式訪談 <lb/>對象。訪談結束後，研究者將每位受訪者的 <lb/>兩次訪談資料分別謄寫為兩份逐字稿，並將 <lb/>第一次訪談之逐字稿標示為編號1，第二次 <lb/>訪談逐字稿則為編號2。在本文中，研究者 <lb/>將節錄的訪談內容置於引號「」中，以刪 <lb/>節號…標示未節錄的部分段落或文字，並 <lb/>在引號「」節錄內容後面，以括號()標 <lb/>示逐字稿出處，包括受訪者代號及段落編 <lb/>號，例如(H:2, 290-299)，意指引述內容 <lb/>為受訪者H於第二次訪談所述，出處為逐字 <lb/>稿之第290至299行。由於本文僅節錄部分 <lb/></body>

			<page>32 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>訪談內容，在引用逐字稿時不一定能完整表 <lb/>達受訪者意思，故研究者以()補充受訪者 <lb/>略去的詞句，以及標記研究者的補充說明。 <lb/>肆、 研究結果 <lb/>以下詳述受訪者分手原因、因失戀而 <lb/>衍生的情緒困擾問題，電影對受訪者產生認 <lb/>同、淨化、領悟之情緒療癒效用，以及達致 <lb/>不同程度情緒療癒效用的影響因素。 <lb/>一、 受訪大學生的分手原因與因失戀而衍生 <lb/>的情緒困擾問題 <lb/>歸納第一次訪談結果可知，受訪者的 <lb/>分手原因有十種，最常見者乃是依附程度不 <lb/>同，亦即某一方對另一方在感情上較少依 <lb/>附，而導致交往關係結束；其次，按提及各 <lb/>分手因素的受訪者人數多寡，依序為價值觀 <lb/>差異、空間距離、有其他人選、性格不合、 <lb/>投入程度不同、期待落差、需求滿足程度不 <lb/>同、父母反對以及相處時間不足而導致分手 <lb/>等。其中，投入程度不同，係雙方對交往關 <lb/>係之付出及用心程度存在差異，導致交往關 <lb/>係結束；至於需求滿足程度不同，則指某一 <lb/>方在感情關係中獲得較少的回饋，影響其對 <lb/>交往關係之滿意度，導致交往關係結束。 <lb/>此外，受訪者面臨失戀事件後，所產 <lb/>生之情緒困擾問題，共有18種。其中，最多 <lb/>為「因分手而感到空虛孤寂」，其次，按提 <lb/>及各類型情緒困擾的受訪者人數多寡，依序 <lb/>為「因主動提出分手而感到愧疚」、「因分 <lb/>手而精神不集中的煩躁感」、「欲報復對方 <lb/>的憤怒感」、「分手影響正常作息生活之焦 <lb/>慮感」、「分手後對異性產生退縮感」、 <lb/>「對父母的關心或責難感到擔憂」、「對發 <lb/>展新感情關係感到恐懼」、「因對方未明言 <lb/>分手原因而迷惘或難過」、「分手後感到自 <lb/>卑」、「對與分手對象有關的夢境感到恐懼 <lb/>與不安」、「無法挽回對方的失落感」、 <lb/>「因分手事件的回憶感到難過」、「需繼續 <lb/>與對方相處的不安感」、「向朋友解釋分手 <lb/>事件的不安感」、「失去生活目標而衍生鬱 <lb/>悶情緒」、「擔心再次面臨分手事件的不安 <lb/>感」及「對新交往對象感到失望」等情緒困 <lb/>擾問題。 <lb/>二、 電影對失戀大學生的情緒療癒效用分析 <lb/>及其影響因素 <lb/>本研究依據14位失戀大學生的個別分 <lb/>手原因、情緒困擾問題以及其他個人背景因 <lb/>素，分別媒合一部電影。如此，由內容分析 <lb/>法初步萃取出的21部電影中，總共媒合14部 <lb/>予受訪者觀賞，有7部尚未媒合，故不在本 <lb/>次研究分析範圍中。整體而言，受訪者觀賞 <lb/>的14部電影，皆能發揮認同、淨化及領悟的 <lb/>完整情緒療癒功能，包括《我的藍莓夜》、 <lb/>《愛在黎明破曉時》、《愛情合作社》、 <lb/>《 失 戀 排 行 榜 》 、 《 最 遙 遠 的 距 離 》 、 <lb/>《托斯卡尼豔陽下》、《女孩第一名》、 <lb/>《 戀 夏 5 0 0 日 》 、 《 大 老 婆 俱 樂 部 》 、 <lb/>《 K 歌 情 人 》 、 《 愛 在 日 落 巴 黎 時 》 、 <lb/>《 玫 瑰 戰 爭 》 、 《 春 心 蕩 漾 》 ， 以 及 <lb/>《斷背山》，詳如表一所列。 <lb/></body>

			<page>33 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>以下按照受訪者分手原因與情緒困擾問 <lb/>題，逐一敘述A至N共14位大學生觀賞的14 <lb/>部影片之劇情簡介與電影媒合考量的因素， <lb/>並分析受訪者對電影產生的認同、淨化、領 <lb/>悟之情緒療癒效用。 <lb/>(一) 因不明原因與空間距離阻隔而被動分 <lb/>手，導致迷惘、難過：《我的藍莓夜》 <lb/>二年級男大學生受訪者A高中時，與前女 <lb/>友互有好感，但女方突然未說明原由即不再熱 <lb/>絡，其後舉家遷至他處。雖A試圖與之聯繫， <lb/>但對方仍冷漠以對。A不明所以，遂變得缺乏 <lb/>自信，且衍生不安、難過、悔恨等負面情緒。 <lb/>表一 14部對失戀大學生具有情緒療癒效用的電影列表 <lb/>受訪者 <lb/>代號 <lb/>分手原因與情緒困擾問題 <lb/>觀賞之影片 <lb/>A <lb/>因不明原因與空間距離阻隔而被動分手，導致迷惘、難過 <lb/>我的藍莓夜 <lb/>(My Blueberry Nights) <lb/>B <lb/>由於依附程度不同與空間距離因素，主動提分手，因而感到 <lb/>愧疚與空虛 <lb/>愛在黎明破曉時 <lb/>(Before Sunrise) <lb/>C <lb/>由於父母反對而主動提分手，因此感到沮喪、難過 <lb/>愛情合作社 <lb/>(Le Divorce) <lb/>D <lb/>因需求滿足及依附程度不同、對方未說明原因而被動分手， <lb/>故感到迷惘、難過、空虛 <lb/>失戀排行榜 <lb/>(High Fidelity) <lb/>E <lb/>因依附程度不同及對方有其他人選而被動分手，故感到空 <lb/>虛、自卑、鬱悶、焦慮、煩躁、不安、憤怒 <lb/>最遙遠的距離(The Most <lb/>Distant Course) <lb/>F <lb/>由於對方有其他人選而分手，因此感到煩躁、不安、擔憂、 <lb/>憤怒 <lb/>托斯卡尼豔陽下(Under <lb/>the Tuscan Sun) <lb/>G <lb/>由於期待落差及價值觀差異而主動提分手，故感到愧疚，且 <lb/>對異性產生退縮感 <lb/>女孩第一名 <lb/>(Where the Heart Is) <lb/>H <lb/>由於價值觀差異、需求滿足程度不同而被動分手，因此感到 <lb/>空虛、自卑、焦慮、憤怒 <lb/>戀夏500日((500) Days <lb/>of Summer) <lb/>I <lb/>因空間距離及對方有其他人選而被動分手，進而感到空虛、 <lb/>恐懼、擔憂、焦慮、不安、憤怒 <lb/>大老婆俱樂部 <lb/>(The First Wives Club) <lb/>J <lb/>由於價值觀差異、性格不合、投入程度不同而被動分手，因 <lb/>之感到空虛、煩躁、恐懼、不安、對異性產生退縮感 <lb/>K歌情人 <lb/>(Music and Lyrics) <lb/>K <lb/>因依附程度、投入程度不同，且對方有其他人選而主動提分 <lb/>手，之後感到焦慮、失落、憤怒、對異性產生退縮感 <lb/>愛在日落巴黎時 <lb/>(Before Sunset) <lb/>L <lb/>因依附程度不同、性格不合而主動提分手，故感到難過、 <lb/>煩躁 <lb/>玫瑰戰爭(The War of the <lb/>Roses) <lb/>M <lb/>由於依附程度不同、價值觀差異、性格不合、期待落差、相 <lb/>處時間不足而主動提分手，因此感到愧疚、不安、對發 <lb/>展新感情關係感到恐懼 <lb/>春心蕩漾(Prime) <lb/>N <lb/>由於依附程度不同而主動提分手，因此感到愧疚、難過、煩 <lb/>躁、失落 <lb/>斷背山 <lb/>(Brokeback Mountain) <lb/></body>

			<page>34 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>A之分手因素與情緒困擾問題，為「因 <lb/>不明原因與空間距離阻隔而被動分手，導致 <lb/>迷惘、難過」。依A所述，研究者挑選《我的 <lb/>藍莓夜》、《愛在黎明破曉時》及《愛在日 <lb/>落巴黎時》。A選擇觀賞《我的藍莓夜》。 <lb/>本片敘述女主角Elizabeth因男友移情別 <lb/>戀而心碎。之後，其展開尋找自我的旅程。 <lb/>旅途中，女主角從不同人們身上，觀照個人 <lb/>的生命與人際關係，從而找到新的人生意義 <lb/>及方向。A觀賞本片後的情緒療癒效用，如 <lb/>下所述。 <lb/>1. 認同 <lb/>受訪者A提到，其希望經營以結婚為目 <lb/>標的戀愛關係，因此對來自英國的男主角 <lb/>Jeremy，在分手後，仍留在前女友居住的紐 <lb/>約守候，感到十分認同。如下所言： <lb/>「他(Jeremy)一直待在紐約，… <lb/>經營…咖啡店(等待前女友歸來)。這 <lb/>…像是我會做的事。」(A:2, 18-21) <lb/>2. 淨化 <lb/>本片讓受訪者A釋放個人情緒，達致淨 <lb/>化的效用。其中，如A能深刻感受到女主角 <lb/>得知男友與他人交往後的難過、憤怒與震驚 <lb/>之情；再如女主角結束旅程後，發現自己已 <lb/>然跳脫哀傷的情緒，不再為失戀所苦，A亦 <lb/>隨此情節感到輕鬆舒坦。其言道： <lb/>「(我覺得Elizabeth)很生氣啊、 <lb/>難過、震驚… 一開始她… 很氣她男朋 <lb/>友，很氣她自己… 。(後來)她度過 <lb/>了 … 就只是笑笑，… 沒有留戀… 。」 <lb/>(A:2, 15, 73-75, 78) <lb/>3. 領悟 <lb/>片中男主角推薦女主角吃藍莓派時所說 <lb/>的話，讓受訪者A領悟到，感情不能勉強， <lb/>兩人無法成為情侶，亦不應責怪對方或自 <lb/>責。A提及： <lb/>「…他們(男女主角)第一次吃… <lb/>藍莓派的時候，讓我覺得…很多事情都 <lb/>是沒有原因…。…那個女生(前女友) <lb/>拒絕我，…就像是藍莓派…不想吃…， <lb/>…不是任何人的錯。」(A:2, 58-62) <lb/>(二) 由於依附程度不同與空間距離因素， <lb/>主動提分手，因而感到愧疚與空虛： <lb/>《愛在黎明破曉時》 <lb/>二年級女大學生受訪者B高三時，與 <lb/>同校男同學交往。B覺得兩人用情程度不對 <lb/>等，且即將至不同縣市大學就學，遂主動提 <lb/>出分手要求。分手後，B產生愧疚感，且常 <lb/>感到空虛。 <lb/>B的分手原因及衍生之情緒困擾問題， <lb/>為「由於依附程度不同與空間距離因素，主 <lb/>動提分手，因而感到愧疚與空虛」，依此， <lb/>研究者選出《愛在黎明破曉時》及《愛在日 <lb/>落巴黎時》供其選擇。此兩部影片男女主角 <lb/>相同，劇情分述兩人年輕與中年時兩段相遇 <lb/>的故事。B無特定偏好，研究者乃以角色人 <lb/>物貼近B年齡的《愛在黎明破曉時》，供其 <lb/>觀賞。 <lb/>本片描述23歲美國年輕人Jesse因失戀至 <lb/>歐洲旅遊，在火車上，偶遇年紀相仿的法國 <lb/>少女Celine，兩人交談甚歡。Jesse邀請Celine <lb/>共遊維也納一天，並約定隔天破曉時便各分 <lb/></body>

			<page>35 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>東西。過程中，兩人發現彼此心靈契合，遂 <lb/>重新約定半年後再相聚。B觀賞此部電影之 <lb/>情緒療癒效用，詳述如下。 <lb/>1. 認同 <lb/>受訪者B認為，自己與男主角Jesse對感 <lb/>情的態度相近，皆易愛上不同的異性；而 <lb/>女主角Celine則是在個性與行為上和自己相 <lb/>仿，例如倔強、有主見，勇於跟陌生人去異 <lb/>地冒險等。如B所述： <lb/>「他(Jesse)的情況跟我…相似…就 <lb/>是愛得很隨性…。」(B:2, 35, 144-145) <lb/>「我個性很強…較有自己的想法， <lb/>(像)Celine…敢跟…陌生人去走一遭 <lb/>…。」(B:2, 80-81, 189-190) <lb/>2. 淨化 <lb/>本片有些場景能讓受訪者B產生情緒上 <lb/>的淨化作用，例如，女主角Celine講述分手 <lb/>事件，讓其處於憤怒、無力感、失落等情緒 <lb/>狀態的橋段，透過Celine的陳述，B感受到角 <lb/>色人物的種種負面情緒，並得以宣洩內心的 <lb/>負面情緒。其言道： <lb/>「(看到)她(Celine)…分手… <lb/>情緒很低落…生氣…好煩…很失望，… <lb/>我…也會蠻難過…。」(B:2, 181-185, <lb/>205-206) <lb/>3. 領悟 <lb/>B從電影結局領悟到，男女分手後若能 <lb/>充分瞭解與溝通，即使愛情關係無法長久， <lb/>依然是值得祝福的美好回憶。B提到： <lb/>「要去了解對方，…相處…時…較契 <lb/>合，…與其…吵(架)…不如像他們(男 <lb/>女主角)…因…了解而分開…做朋友也不 <lb/>錯…。」(B:2, 254-255, 259-263, 269-270) <lb/>(三) 由於父母反對而主動提分手，因此感到 <lb/>沮喪、難過：《愛情合作社》 <lb/>四年級男大學生C與前男友原為同居之 <lb/>同性戀情侶，因家人激烈反對，C乃主動提 <lb/>分手要求，但仍希望維持朋友關係；前男友 <lb/>態度決絕，讓C頗感困惑及沮喪。承受失戀 <lb/>與家庭責難的雙重壓力，C感到心力交瘁， <lb/>且影響自我認同。 <lb/>受訪者C之分手原因及情緒困擾問題為 <lb/>「由於父母反對而主動提分手，因此感到沮 <lb/>喪、難過」。研究者提供角色分手原因為父 <lb/>母反對之影片，包含《春心蕩漾》、《愛在 <lb/>暹邏》及《愛情合作社》等三部供C選擇。 <lb/>受訪者選擇觀賞《愛情合作社》。 <lb/>此片敘述懷孕的美國詩人Roxeanne與 <lb/>法籍丈夫Charles-Henri居於巴黎，但因丈夫 <lb/>外遇而離婚。Roxeanne的妹妹Isabel前往法 <lb/>國陪伴期間，與已婚的法國外交官──姊 <lb/>夫的叔叔Edgar熱戀，遭雙方家人反對，男 <lb/>方終提出分手。最後，Isabel走出失戀的悲 <lb/>傷，姊姊Roxeanne生產後，亦展開一段新 <lb/>戀情。受訪者C對此片之情緒療癒效用，詳 <lb/>如後述。 <lb/>1. 認同 <lb/>受訪者C對本片之場景與角色人物產生 <lb/>認同作用。例如，C認為Roxeanne遭遇丈夫 <lb/></body>

			<page>36 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>不忠而離婚，但無法接受愛情關係結束的事 <lb/>實，與個人目前的狀況相似。如其所言： <lb/>「(一開始)她(Roxeanne)放不 <lb/>下這段感情，…我…還處於…不能接受 <lb/>結束的…狀態，…跟她…比較像…。」 <lb/>(C:2, 22-23, 225-227) <lb/>2. 淨化 <lb/>本片女主角Roxeanne發現丈夫意欲離 <lb/>開自己而惴惴不安。離婚後，更經常在理 <lb/>性與情感間掙扎。由此，讓受訪者C心生同 <lb/>情，且跟著感到不安。而在影片結尾，女 <lb/>主角Roxeanne的離婚事件因丈夫意外死亡 <lb/>而終結，使其從痛苦、迷惑中解脫出來。C <lb/>言道： <lb/>「 我 覺 得 她 很 漂 亮 、 很 可 憐 … 其 <lb/>實…已經隱隱地覺得…老公要離開她… <lb/>在之前… 已經有一些不安… 。 … 那個 <lb/>人(Roxeanne的丈夫)真真正正的不在 <lb/>了，…才…解脫…。」(C:2, 7, 11-12, <lb/>22, 92-94, 169-171, 202-203, 238) <lb/>3. 領悟 <lb/>本片讓受訪者C學習到，面對問題時並 <lb/>非僅有理性或感性的選項，而是可以用感 <lb/>性的態度理智地處理分手事件。如受訪者C <lb/>所言： <lb/>「 … 處 理 … ( 分 手 ) 事 情 ， … 是 <lb/>用…很理性的方式…，…不會有太多的 <lb/>爭執…。像一開始…知道…感情不會長 <lb/>久，沒有什麼…激動。…我…學到了… <lb/>可以很理性…。」(C:2, 145-154) <lb/>(四) 因需求滿足及依附程度不同、對方未說 <lb/>明原因而被動分手，故感到迷惘、難 <lb/>過、空虛：《失戀排行榜》 <lb/>三年級女大學生D與前男友為同班同 <lb/>學。前男友常以忙碌事務為由，與之不常見 <lb/>面，因而經常爭執。交往一年半後，男方未 <lb/>清楚表明原因，即向D提分手要求。D為此 <lb/>極度悲傷，亦經常憤怒與自責。 <lb/>受訪者D之分手原因及情緒困擾問題為 <lb/>「因需求滿足及依附程度不同、對方未說明 <lb/>原因而被動分手，故感到迷惘、難過、空 <lb/>虛」。據此，研究者提供劇情中雙方需求滿 <lb/>足程度不同之三部影片，分別為《女孩第 <lb/>一名》、《失戀排行榜》及《最遙遠的距 <lb/>離》。因D與《失戀排行榜》之女主角皆曾 <lb/>收到男友自行錄製的音樂，且其曾閱讀過此 <lb/>片的原著小說，因此選擇觀賞之。 <lb/>此片敘述男主角唱片行老闆Rob的女友 <lb/>Laura主動提分手，Rob陷入不解過往戀情 <lb/>皆無法有圓滿結局的困惑中。之後，其分析 <lb/>與五位前女友的交往狀況，意識到自己對愛 <lb/>情關係的盲點。因此，Rob改變心態，終與 <lb/>Laura復合。本片的情緒療癒效用如下所述。 <lb/>1. 認同 <lb/>本影片能讓受訪者D產生與個人經驗相 <lb/>仿的認同感，例如，男主角昔日以為配不 <lb/>上第三任女友Charlie，但分手後重逢，才發 <lb/>現自己其實與對方的個性不合。D由此聯想 <lb/>到，初始時亦覺得自己不如前男友，分開 <lb/>後，才意識到雙方的不適合。D敘述如下： <lb/></body>

			<page>37 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>「當他(R o b)跟她(C h a r l i e) <lb/>在一起的時候，… 覺得自己… 配不上 <lb/>她，但… 沒那麼喜歡她的時候，… 看 <lb/>清，… 他們… 真的不適合，… 跟現在 <lb/>(自己)的情形還蠻像的。… 覺得… <lb/>自己配不上他(前男友)… ，後來… <lb/>才…看清…個性不合…。」(D:2, 33-<lb/>34, 44-46, 50-53) <lb/>2. 淨化 <lb/>受訪者D能隨著劇情進展而感染到角色 <lb/>人物的情緒，如男主角得知女友與他人發生 <lb/>關係後產生困惑、自責、暴躁、憤怒及難過 <lb/>等負面情緒，以及Rob與女友復合後變得開 <lb/>朗、高昂的心情。D提到： <lb/>「我覺得他(R o b)…暴躁、…歇 <lb/>斯底里…聽到她(Laura)跟別人上床， <lb/>… 很難過… ， … 責備自己… 。 … (與 <lb/>Laura復合後)變得…開朗…不再…覺得 <lb/>自己不夠好…。」(D:2, 58-60, 66-68, <lb/>111, 118, 141-142) <lb/>3. 領悟 <lb/>D由男主角並未展現積極的舉動去追求 <lb/>戀情，而僅是一直詢問他人原因的劇情，領 <lb/>悟到失戀後應更獨立、積極地去做自己喜歡 <lb/>的事，思考個人真正欲追求者。如其所言： <lb/>「他(男主角R o b)…一直…去問 <lb/>人家為什麼，…卻不…去找答案…。… <lb/>我覺得可以…獨立一點，…在…工作裡 <lb/>…在喜歡的事情裡，…去找…未來…想 <lb/>要什麼。」(D:2, 199-201) <lb/>(五) 因依附程度不同及對方有其他人選而被動 <lb/>分手，故感到空虛、自卑、鬱悶、焦慮、 <lb/>煩躁、不安、憤怒：《最遙遠的距離》 <lb/>三年級男大學生E與前女友交往一年三 <lb/>個月，因女方與其他男性友人互動密切， E <lb/>寫信質問，女方遂以分手回應；此後，E得 <lb/>知前女友分手前已與他人交往，故感到難 <lb/>過、空虛、憤怒，並產生報復心態。E因而 <lb/>作息改變、精神無法集中、失去生活目標， <lb/>且自信心低落，不欲與他人互動，且拒絕前 <lb/>女友復合的請求。 <lb/>由於E的分手原因及情緒困擾問題為 <lb/>「因依附程度不同及對方有其他人選而被動 <lb/>分手，故感到空虛、自卑、鬱悶、焦慮、煩 <lb/>躁、不安、憤怒」，研究者提供劇情與E分 <lb/>手情況相仿的三部電影《最遙遠的距離》、 <lb/>《出軌》及《戀夏500日》。E對《最遙遠的 <lb/>距離》中飾演女主角的演員具有正面印象， <lb/>故選擇此片觀賞。 <lb/>本片敘述錄音師小湯、上班族小雲及 <lb/>精神科醫師阿才，因感情受挫，乃獨自去旅 <lb/>行，以修復失戀傷痛及尋找自我。三人在旅 <lb/>途中偶然交會，並各自找到了生命和愛情的新 <lb/>契機。本片對E的情緒療癒效用，如下所述。 <lb/>1. 認同 <lb/>男主角小湯自述失戀後，總是難以相信 <lb/>過往和女友一起做的事情是最後一次了，而 <lb/>生活也變得茫然失措。E表示，此段對白彷 <lb/>彿在述說自己分手後的狀況： <lb/>「 他 ( 小 湯 ) 講 的 話 … 有 點 類 似 <lb/>的感覺，像…(前女友)寄分手信給我 <lb/></body>

			<page>38 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>的時候，就很難想像上一次逛夜市或看 <lb/>電影就是最後一次一起了。還有…(自 <lb/>己)生活…亂七八糟…渾渾噩噩，就他 <lb/>(小湯)講的那樣…。」(E:2, 309-312, <lb/>365) <lb/>2. 淨化 <lb/>片中三位主角面對現實生活的無奈感， <lb/>以及感情不順遂的悲傷、憤怒，能讓受訪者 <lb/>E深入角色的情緒，與之一同感到無奈及失 <lb/>落感，並因此而釋放出負面的情緒。其中， <lb/>如女主角小雲讓E感受到無法跟戀人在一起的 <lb/>寂寞、無奈、鬱悶、怨懟等種種負面情緒： <lb/>「(我)覺得…寂寞吧，…她(小 <lb/>雲)主管(交往對象)…有…老婆…， <lb/>她 … 就是被玩玩的… 。 … 出走 <lb/>了。… 那一幕，主管在跟他老婆講電 <lb/>話，她…無可奈何…憤怒…無奈…憂鬱 <lb/>…。」(E:2, 26-27, 168-169, 175-176, <lb/>200-201) <lb/>3. 領悟 <lb/>片中，精神科醫師阿才處理感情的方 <lb/>式，引發受訪者E思考處理失戀事件的可能 <lb/>方法。E表示，倘若自己是阿才，則會採取 <lb/>不同的處理方式，例如離開目前的生活圈， <lb/>多接觸單純的事物以淨化心靈等。另外，E <lb/>認為，主角們以旅行的方式解決失戀問題， <lb/>並不夠積極，無法有效地舒緩負面情緒。由 <lb/>此，令E思考，自己應以更積極的態度來面 <lb/>對失戀的問題。如E所言： <lb/>「我…會先去找其他的工作…，… <lb/>接觸…較單純的，…淨化…心靈…。… <lb/>一直處於…不好的東西旁邊，…心理會 <lb/>比較陰暗。…(結局)我覺得…(主角) <lb/>應該要…釋懷…，可是都沒有。…不可能 <lb/>…旅行一次就好了…。」(E:2, 149-151, <lb/>161-162, 395-396, 400-401, 404, 407) <lb/>(六) 由於對方有其他人選而分手，因此感到 <lb/>煩躁、不安、擔憂、憤怒：《托斯卡尼 <lb/>艷陽下》 <lb/>三年級女大學生F與同班男同學交往10 <lb/>個月後，男方提出分手要求，F黯然接受。 <lb/>之後，得知分手前，前男友已結交新女友。 <lb/>因此，F非常悲傷且極其憤怒。而因兩人生 <lb/>活圈重疊，F為免見到前男友及其新女友， <lb/>故退選部分課程，亦曾考慮休學。而家人的 <lb/>擔心，亦造成F心理壓力。 <lb/>受訪者F的分手原因及情緒困擾問題為 <lb/>「由於對方有其他人選而分手，因此感到煩 <lb/>躁、不安、擔憂、憤怒」。因此，研究者挑 <lb/>選三部影片，皆係主角戀情中有他人介入者， <lb/>包括《托斯卡尼豔陽下》、《出軌》及《戀夏 <lb/>500日》。F選擇《托斯卡尼豔陽下》。 <lb/>本片描述女主角Frances因丈夫外遇而 <lb/>離婚，遂至義大利的托斯卡尼(Tuscany) <lb/>展 開 新 生 活 ， 並 遇 到 新 戀 情 ， 但 亦 不 長 <lb/>久。過程中，女主角體會到，幸福並無固 <lb/>定 的 樣 貌 ， 只 要 懷 抱 希 望 ， 即 能 獲 得 快 <lb/>樂。以下分析《托斯卡尼艷陽下》對F之情 <lb/>緒療癒效用。 <lb/>1. 認同 <lb/>受訪者F覺得自己分手的情況與女主角 <lb/>相仿，因此產生深刻的共鳴感。例如，女 <lb/></body>

			<page>39 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>主角頗為懊惱自己未能及時察覺丈夫對自己 <lb/>的感情丕變，導致外遇離婚，並影響其自信 <lb/>心。如F言道： <lb/>「她(Frances)…罵自己…怎麼可 <lb/>能不知道過去他(前夫)…不喜歡你， <lb/>不斷去想…(我)後悔…跟她一樣，… <lb/>充滿很多對自己的懷疑，沒有信心。」 <lb/>(F:2, 167-173, 187-191, 207-208) <lb/>2. 淨化 <lb/>受訪者F提到，其能深刻感受到，女主 <lb/>角在離婚後，情緒擺盪在沮喪、難過與快樂 <lb/>之間，但最終轉為正向的心理歷程。F自述： <lb/>「一開始…非常失落…開始她新的 <lb/>生活圈之後，…慢慢…了解一些事情， <lb/>…越來越釋懷...後來認識Marcello(新 <lb/>男友)…一夜之間變得很好，…一夜之 <lb/>間又失落…後來…是一點一點地越來越 <lb/>好。」(F:2, 148-151, 159-164) <lb/>3. 領悟 <lb/>受訪者F觀賞此片後，能從中獲得心靈 <lb/>支持及個人行為的參考。F提到： <lb/>「…她(Frances)很失望…無力的 <lb/>地方，…最後都找到…答案了。…這些 <lb/>答案都變成我的…參考…，我覺得…有 <lb/>很大程度的幫助…。」(F:2, 284-290, <lb/>297-300) <lb/>(七) 由於期待落差及價值觀差異而主動提分 <lb/>手，故感到愧疚，且對異性產生退縮 <lb/>感：《女孩第一名》 <lb/>受訪之大五女學生G在高中畢業後與鄰 <lb/>居男友交往。期間，男方經常向G借貸，但 <lb/>多未歸還。上大學後，G覺得兩人在學歷背 <lb/>景及交友圈上差異甚大，且男方常未能達到 <lb/>G的期待；故在交往一年八個月後，G主動 <lb/>提分手的要求，但對此感到愧疚，亦對男方 <lb/>借貸不還的行徑感到憤怒，此亦間接造成G <lb/>難以信任其他男性。 <lb/>受訪者G之分手原因及情緒困擾問題為 <lb/>「由於期待落差及價值觀差異而主動提分 <lb/>手，故感到愧疚，且對異性產生退縮感」。 <lb/>研究者選出與G分手原因相似之兩部影片： <lb/>《女孩第一名》及《戀夏500日》。G無特別 <lb/>偏好，但其生活經驗與《女孩第一名》女主 <lb/>角依賴打工賺取生活費之情節類似，故乃以 <lb/>此片供G觀賞。 <lb/>本片敘述十七歲少女N o v a l e e未婚懷 <lb/>孕，並偕男友離家出走，卻遭拋棄在途中的 <lb/>大賣場。身無分文的女主角生產在即，遂躲 <lb/>在大賣場裡生活。孩子出生後，因媒體報導 <lb/>而獲得賣場的資助，同時間，幼年時拋棄她 <lb/>的母親再度出現，在騙走其錢財後即不知去 <lb/>向。最終，在朋友協助下，女主角重新找到 <lb/>人生方向與歸屬。以下敘述本片之情緒療癒 <lb/>效用。 <lb/>1. 認同 <lb/>受訪者G認為，自己跟女主角Novalee一 <lb/>樣，皆有內在歸因行為的傾向，例如兩人皆 <lb/>會將問題及困難，歸因到家庭背景因素，且 <lb/>較易自責。如其所言： <lb/>「我會(跟Novalee一樣)…怪罪到 <lb/>家庭的因素，…較孤僻或偏激，…內歸 <lb/>因跟自責…。」(G:2, 202-204) <lb/></body>

			<page>40 <lb/></page>

			<note place="headnote">第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>拋棄、最終陷入無依無靠的困境；同時，其 <lb/>生產後，與初認識的異性發生超友誼關係， <lb/>女主角的相關行徑與受訪者個人價值觀衝 <lb/>突，故G無法認同角色的所作所為。其言道： <lb/>「 … 它 ( 電 影 ) 有 談 到 懷 孕 生 子 <lb/>…，…讓我…不能融入…，…不是很認 <lb/>同…。…(跟Novalee)差蠻多的，…我 <lb/>也不會認識個幾天就有…超越友誼的發 <lb/>展…。」(G:2, 446-447, 467-469) <lb/>2. 淨化 <lb/>女主角N o v a l e e未婚懷孕且遭男友拋 <lb/>棄，後來接受現實並產下女兒，又遭母親騙 <lb/>走金錢。最後，女主角與前男友重逢並坦誠 <lb/>溝通後，終能釋懷。此劇情讓受訪者G深刻感 <lb/>受到女主角一路走來的心理感受，由孤單、 <lb/>不知所措、冷靜、悲傷到釋然。如其所述： <lb/>「…她(Novalee)…從無奈、害怕 <lb/>到看開…。對於被拋棄…，(Novalee) <lb/>接受…事實…，…我覺得…她的心情… <lb/>平靜…。…生了小孩，她媽媽…騙了她 <lb/>500塊走了…，她…難過…。…(與前男 <lb/>友重逢後)她…不再那麼自卑，…能夠 <lb/>誠實表達自己的想法。…從…憤怒…， <lb/>到…釋懷…。」(G:2, 11-12, 33-34, 51-<lb/>56, 103-104) <lb/>3. 領悟 <lb/>受訪者由結局，女主角最後努力習得一 <lb/>技之長，並與新男友Forney結合；以及獲得 <lb/>朋友與善心人士協助等橋段中，產生很大的 <lb/>信心，並一掃觀賞電影前，因失戀而難以信 <lb/>任其他男性的心理，再度對人生抱持希望， <lb/>且願意相信現實生活中仍存在著好人與理想 <lb/>的愛情關係。如其述及： <lb/>「 … 多 一 點 點 信 心 … ， … 她 <lb/>(Novalee)從完全不會到會…攝影， <lb/>… 得獎，要相信自己努力也是能做到 <lb/>的。…最後，她跟Forney…在一起，要 <lb/>相信說…還是有好人的，…跟朋友的重 <lb/>要性，像Novalee跟Lexie(女配角)… <lb/>的同性友誼…。」(G:2, 410-411, 414-<lb/>419) <lb/>(八) 由於價值觀差異、需求滿足程度不同而 <lb/>慮、憤怒：《戀夏500日》 <lb/>在遠距離交往期間，四年級女大學生 <lb/>H，曾因個人身材、聯絡頻率等與前男友發 <lb/>生爭執，最後，對方提出分手要求。對此， <lb/>H感覺「心被撕裂」與瀕臨崩潰，造成H失 <lb/>眠及身心疲累。之後，H的悲傷情緒轉為憤 <lb/>怒，並開始批判前男友。 <lb/>分析受訪者H之分手原因及情緒困擾問 <lb/>題，乃是「由於價值觀差異、需求滿足程度 <lb/>不同而被動分手，因此感到空虛、自卑、焦 <lb/>慮、憤怒」。研究者選出分手原因相近，且主 <lb/>角被動分手的兩部影片《戀夏500日》及《戀愛 <lb/>沒有假期》。H選擇觀賞《戀夏500日》。 <lb/>此片敘述男主角Tom對女主角Summer <lb/>一見鍾情，繼而交往。但兩人對愛情關係看 <lb/>法不同，Summer主動提分手。後來，男女 <lb/>主角再次相遇，Tom受到女主角已婚消息打 <lb/>擊，一度消沉、頹廢。最後，Tom找到人生 <lb/></body>

			<page>41 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>新目標，走出情傷。以下分析受訪者H觀賞 <lb/>本片的情緒療癒效用。 <lb/>1. 認同 <lb/>受訪者H覺得，自己和女主角在想法上 <lb/>類似，皆是抱持著享受戀愛的態度，不喜歡 <lb/>受到拘束。如其所言： <lb/>「…Summer(女主角)的觀點跟我 <lb/>很像，我不希望有太多的牽絆，…不排 <lb/>斥戀愛的美好…。」(H:2, 55-58, 261-<lb/>262) <lb/>此外，男主角和朋友討論有關女主角 <lb/>Summer的場景，與受訪者H前男友和朋友閒 <lb/>談的情境相似，彼等也會表達出大男人主義 <lb/>的想法。H述說： <lb/>「Tom…跟他朋友談事情的態度， <lb/>跟我前男友很像…大男人主義…認為… <lb/>男生都該主動，…跟他(前男友)朋友 <lb/>… 都是，啊查某人(女生)安怎(怎 <lb/>290-299) <lb/>2. 淨化 <lb/>本片有數個場景能讓受訪者H隨著片 <lb/>中角色人物的心情起伏，一同釋放情緒。 <lb/>例如，男女主角第一次分手後重逢，Tom將 <lb/>Summer釋出的善意，誤以為是欲復合的暗 <lb/>示，但最終得知女主角即將結婚，復合無望 <lb/>時，H能感受到Tom痛徹心腑的感覺： <lb/>「他(Tom)…又燃起…希望，… <lb/>可以復合，…後來…期望跟真實…落差 <lb/>… 很大。知道她要結婚… 很震驚、很 <lb/>難過。…那一幕…Summer把戒指給朋 <lb/>友看…(Tom)意識到：『…我跟她真 <lb/>的是over了！』…心…撕裂了，痛。」 <lb/>85-88, 95-102) <lb/>此外，故事結尾男女主角再見面時， <lb/>Tom已不再有悲傷、憤怒的情緒，取而代之 <lb/>的是友情帶來的溫暖感受。由此，H感受到 <lb/>男女主角感情昇華，以及Tom走出失戀的釋 <lb/>懷感。如H所述： <lb/>「Summer…默默…傳遞…訊息(承 <lb/>認交往時的美好回憶)給Tom聽…我覺 <lb/>得他(Tom)的心裡…有感慨…有溫暖 <lb/>…知道…Summer…愛情的部分離開他， <lb/>…友誼的部分沒有離開…他(Tom)真 <lb/>的走出來了。」(H:2, 121-126, 130-131, <lb/>162-163) <lb/>3. 領悟 <lb/>男主角To m在失戀後，酗酒並過著頹 <lb/>廢的生活，對身體、生活及工作造成不良影 <lb/>響，因此，受訪者H並不認同Tom的作為。 <lb/>透過男主角的反例，H體悟到，可透過主動 <lb/>向他人傾訴以克服失戀的傷痛，而非被動、 <lb/>消極地自我消化情緒： <lb/>「 很 幼 稚 ， … 糜 爛 的 生 活 … 。 … <lb/>失戀…要找朋友談心，不要…全部都壓 <lb/>在一個人身上，…喘不過氣，…用喝酒 <lb/>來逃避… 影響到自己的身體… 生活、 <lb/>工作，…不值得…。」(H:2, 143, 151-<lb/>158, 277) <lb/></body>

			<page>42 <lb/></page>

			<note place="headnote">第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>(九) 因空間距離及對方有其他人選而被動分 <lb/>手，進而感到空虛、恐懼、擔憂、焦 <lb/>慮、不安、憤怒：《大老婆俱樂部》 <lb/>大學一年級男學生I國中時，即與前女 <lb/>友交往六年之久。之後，前女友升讀大學， <lb/>I則準備重考，遂展開遠距交往。待I順利考 <lb/>上大學，前女友卻琵琶別抱。I初始無法置 <lb/>信，但後來則十分憤怒地結束交往關係。由 <lb/>於生活圈大量交集，父母亦彼此認識，讓I <lb/>對生活中的改變，感到憤怒、難過、尷尬及 <lb/>難以調適。此外，I亦時常夢見前女友，現 <lb/>實和夢境的混淆令其感到困擾。 <lb/>受訪者I的分手原因及情緒困擾問題為 <lb/>「因空間距離及對方有其他人選而被動分 <lb/>手，進而感到空虛、恐懼、擔憂、焦慮、不 <lb/>安、憤怒」。I的分手原因與《大老婆俱樂 <lb/>部》中女主角Elise與丈夫Bill度過長時間婚 <lb/>姻，但男方移情別戀的情節相仿，故研究者 <lb/>媒合該影片予受訪者觀賞。 <lb/>電影中，三位大學時代的好友，步入中 <lb/>年後，皆遇到丈夫背叛的問題。三人再度聚 <lb/>首，敘談彼此際遇後，約定組成「大老婆俱 <lb/>樂部」，向前夫們復仇。最後，三位女主角 <lb/>認清「大老婆俱樂部」的意義，決定不再為 <lb/>自己遭遇傷感，轉而協助更多需要幫助的女 <lb/>性。I觀賞此部電影的情緒療癒效用，如下 <lb/>所述。 <lb/>1. 認同 <lb/>受訪者I由此電影，回想起自己以往常 <lb/>需體諒、容忍前女友，正如同E l i s e和前夫 <lb/>Bill的相處模式一般。如I所述： <lb/>「他(Bill)跟他老婆的情況，和我 <lb/>跟…前女友…非常相像…比如說，女生需 <lb/>要男方去配合…，…任何時候都可能有事 <lb/>要突然離開，突然需要男方過來找她之類 <lb/>的。」(I:2, 202-203, 367, 371-373) <lb/>2. 淨化 <lb/>I自述，看到片中另一位女主角Brenda <lb/>遭丈夫Morton背叛，更蒙受財產重大損失的 <lb/>遭遇，其能體會Brenda的情緒感受，並為之 <lb/>感到憤怒、不甘心，更激起同仇敵慨之感。 <lb/>I的觀影心得如下： <lb/>「她(Brenda)…投資…心力、一 <lb/>起打拼，…老公(Morton)卻把公司拿 <lb/>走…。…被背叛的感覺，…她丈夫，不 <lb/>如說是…投資伙伴…我覺得…像是小偷 <lb/>把 … 錢偷走… ， … 她感到憤怒是… 失 <lb/>去…金錢。」(I:2, 219-222, 236, 239-<lb/>241) <lb/>3. 領悟 <lb/>在結局中，女主角Brenda與前夫Morton <lb/>雖和好了，但卻變成女方較強勢，此段劇情 <lb/>亦啟發I思考，若交往雙方無法在平等的基 <lb/>礎上相處，則難以維持長久關係。I亦由此 <lb/>檢視自己與前女友的關係並不對等，如同 <lb/>劇中Brenda與前夫Morton般，易走上分手一 <lb/>途，因此對分手事件稍感釋懷。如I所言： <lb/>「 … 長 時 間 ( 與 前 女 友 ) 在 一 <lb/>起是不可能的… ， … 兩個人(受訪者 <lb/>與前女友)… 變數實在太大。… 他們 <lb/>(Brenda與前夫Morton)在一起一段時 <lb/></body>

			<page>43 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>間後，又會再分開。因為…其中有一方 <lb/>(M o r t o n)…變得極度弱勢了…。」 <lb/>(I:2, 429-431) <lb/>(十) 由於價值觀差異、性格不合、投入程度 <lb/>不同而被動分手，因之感到空虛、煩 <lb/>躁、恐懼、不安、對異性產生退縮感： <lb/>《K歌情人》 <lb/>大 學 四 年 級 的J 與 前 男 友 一 段 時 <lb/>間後，對方避不見面，後來更宣稱已與J分 <lb/>手。J感到十分震驚、空虛及悲傷，且常作 <lb/>惡夢，讓J覺得相當惶恐，因而影響日常生 <lb/>活與課業。J 希望擺脫此種「失魂」的狀 <lb/>態，卻力不從心；此亦造成J對與其他男性 <lb/>建立關係感到恐懼。 <lb/>分 析 J 之 分 手 原 因 與 情 緒 困 擾 問 題 為 <lb/>「由於價值觀差異、性格不合、投入程度不 <lb/>同而被動分手，因之感到空虛、煩躁、恐 <lb/>懼、不安、對異性產生退縮感」。研究者選 <lb/>出劇情皆為雙方投入程度不同及性格不合 <lb/>的兩部影片《愛在日落巴黎時》及《K歌情 <lb/>人》，J選擇《K歌情人》觀看。 <lb/>在本片中，男主角過氣歌手Alex，遇到 <lb/>擅寫歌詞的女主角Sophie，兩人打算合作， <lb/>但女主角因遭前男友詆毀而失去創作自信。 <lb/>其間，男女主角又因理念不合而發生衝突。 <lb/>最後，兩人勇於面對挫折與感情，成為工作 <lb/>及感情上的伴侶。此電影之情緒療癒效用詳 <lb/>如後述。 <lb/>1. 認同 <lb/>女主角Sophie在失戀初期，表現精神渙 <lb/>散、對自我充滿負面評價、缺乏自信等。此 <lb/>讓J感覺到自己剛分手時，與電影中女主角 <lb/>的情緒狀態如出一轍： <lb/>「…我那時候(剛失戀時)…上課 <lb/>有聽沒有進，都會想到某個畫面…或者 <lb/>是觸景傷情…覺得…魂都沒有了。…否 <lb/>定自己的…感情觀…我跟她(Sophie) <lb/>是非常非常接近的。」(J:2, 134-139) <lb/>2. 淨化 <lb/>女主角Sophie與前男友分手後，表面上 <lb/>一如往昔，但實際上已然失去信心，對任何 <lb/>事皆提不起勁，並感到空虛。之後，男女主 <lb/>角經歷挫折與衝突，終能合作完成歌曲， <lb/>Sophie心情變得穩定且踏實。透過女主角的 <lb/>行為表現，J能感受到Sophie的情緒變化狀 <lb/>態。 如其所言： <lb/>「 她 … 開 始 … 很 樂 天 ， … 但 … 已 <lb/>經沒有…自我，…你會覺得她有在做動 <lb/>作，可是…沒有很專心…，到後面…自 <lb/>信 … 漸漸地出來… 。 … 認真地寫一首 <lb/>歌，…以後…遇到…挫折…不開心，後 <lb/>來是圓滿大結局。我覺得她…從刻意逃 <lb/>避，到…後來決定…展現自己。」(J:2, <lb/>80-82, 106-107, 109-111, 114-118, 121, <lb/>127-128) <lb/>3. 領悟 <lb/>由本片，J領悟到只要認真投入感情， <lb/>結束時一定會經歷情傷的階段，但是這段經 <lb/>歷只是人生一小部分。而每個不經意的小事 <lb/>皆可能改變人生，最後終能走出傷痛，迎向 <lb/>幸福。J所述如下： <lb/></body>

			<page>44 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>「 … 就 算 再 怎 在 意 前 … 一 段 <lb/>(感情)，…回頭過去，…發現…只是 <lb/>生命歷程當中的一小段。可能…未來遇 <lb/>到某個人…，都是…不期而遇…就像她 <lb/>(女主角)只是去他們(男主角)家… <lb/>照顧植物，就改變了她…最後…很圓滿 <lb/>的結局。」(J:2, 475-480) <lb/>(十一) 因依附程度、投入程度不同，且對方 <lb/>有其他人選而主動提分手，之後感到 <lb/>焦慮、失落、憤怒、對異性產生退縮 <lb/>感：《愛在日落巴黎時》 <lb/>大 學 五 年 級 的 男 受 訪 者 K 屢 次 向 前 <lb/>女友Y表達，不滿其與異性互動親密，但 <lb/>前女友依然故我。後來，K得知女方與他 <lb/>人交往，遂切斷與Y的聯繫。其後，女方 <lb/>要求復合，但K無法投入感情，遂再次分 <lb/>及憤怒，亦使K難以信任異性。其間，K亦 <lb/>曾與另一位前女友Z再度交往，但因Z當時 <lb/>已婚，兩人最終分手。K對此感到十分無 <lb/>奈與消沉。 <lb/>受訪者K兩次失戀分手的原因及情緒困 <lb/>擾問題為「因依附程度、投入程度不同，且 <lb/>對方有其他人選而主動提分手，之後感到焦 <lb/>慮、失落、憤怒、對異性產生退縮感」。考 <lb/>量K的分手原因係有其他人選，且其戀愛對 <lb/>象已婚的情況，研究者選出背景類似的影片 <lb/>《愛在日落巴黎時》供其觀賞。 <lb/>電影《愛在日落巴黎時》為《愛在黎 <lb/>明破曉時》續集，敘述男主角Jesse與女主角 <lb/>Celine在九年前相愛但分離，後來，Jesse將 <lb/>邂逅經歷寫成書，終與Celine重逢。兩人利 <lb/>用短暫停留巴黎的時間，分享九年來各自的 <lb/>境遇、對人生與愛情的體悟，並決定是否共 <lb/>度下半生。《愛在日落巴黎時》之情緒療癒 <lb/>效用如下所述。 <lb/>1. 認同 <lb/>受訪者K表示，女主角失約，男主角在 <lb/>不了解原委的狀況下，便決定結束感情關 <lb/>係，此情節與自己並未告知前女友Y真正分 <lb/>手原因的經驗相似。K提到： <lb/>「 某 方 並 不 知 道 這 段 戀 情 結 束 的 <lb/>真正原因… 。 … 這段感情，有點類似 <lb/>(與前女友Y的分手經歷)…。」(K:2, <lb/>340-343) <lb/>2. 淨化 <lb/>此片有些部分讓受訪者K產生淨化作 <lb/>用。其中，如男女主角傾訴個人在過去分離 <lb/>期間的種種經歷與心理感受時，細膩的小動 <lb/>作透露出對彼此的感情，讓K大受感動。如 <lb/>K所言： <lb/>「 … 他 們 ( 男 女 主 角 ) … 互 相 講 <lb/>自己有多慘…，在Celine講…的時候， <lb/>Jesse…試著去安撫她，伸手；…Jesse <lb/>在講的時候，Celine…更明顯，試著要 <lb/>去安撫對方，… 憐惜，… 對方都沒看 <lb/>到，我覺得…蠻感動的。」(K:2, 262-<lb/>265) <lb/>3. 領悟 <lb/>觀賞本片後，受訪者K從男女主角的境 <lb/>遇了解到，應把握生活中的人事物，且勇 <lb/></body>

			<page>45 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>於嘗試與解決問題，否則無法改變困境。K <lb/>言道： <lb/>「 我 看 電 影 … 最 大 的 想 法 就 是 ， <lb/>把握身邊的人事物…該做的事情要做… <lb/>不能解決的困境，如果不嘗試任何的方 <lb/>法…就必須要一直接受下去。」(K:2, <lb/>346-352, 361-363) <lb/>(十二) 因 依 附 程 度 不 同 、 性 格 不 合 而 主 <lb/>動 提 分 手 ， 故 感 到 難 過 、 煩 躁 ： <lb/>《玫瑰戰爭》 <lb/>受訪之四年級女大學生L與同校男同 <lb/>學交往三年半，但L常不滿對方較少主動聯 <lb/>繫。後來，兩人因男方前女友之事冷戰，前 <lb/>男友態度冷淡且不願與L溝通，L遂主動提 <lb/>分手要求。分手後，L感到後悔、悲傷、難 <lb/>過。L雖再展開新戀情，但自覺無法全心投 <lb/>入，故產生罪惡感。 <lb/>L的分手因素及所遭遇的情緒困擾問題 <lb/>為「因依附程度不同、性格不合而主動提分 <lb/>手，故感到難過、煩躁」。研究者選出與L分 <lb/>手原因相仿的電影《玫瑰戰爭》、《同床異 <lb/>夢》及《戀愛沒有假期》等三部供其選擇， <lb/>因L無特別偏好，研究者媒合角色關係中有一 <lb/>方傾向逃避溝通的《玫瑰戰爭》，供L觀賞。 <lb/>在 此 片 中 ， 男 主 角 O l i v e r 和 女 主 角 <lb/>Barbara經過17年的婚姻生活後，女主角提 <lb/>出離婚要求，並拒絕與丈夫溝通。男主角不 <lb/>得已終同意女方所提，但兩人皆希望佔有目 <lb/>前的住屋，遂演變成刻意破壞對方珍愛之物 <lb/>的惡鬥。最後，兩人因爭吵發生意外一起身 <lb/>亡。本片之情緒療癒效用詳見下述。 <lb/>1. 認同 <lb/>受訪者L表示，在對另一半的態度上， <lb/>其與男主角較為相似，同樣都自始至終愛著 <lb/>對方，但對方卻未能感受到。而看到女主角 <lb/>在去世前，仍表現出絕情的態度，讓L聯想 <lb/>到分手時，前男友亦同樣以決絕的態度對待 <lb/>自己。如L所言： <lb/>「覺得像(O l i v e r) … ，我從一 <lb/>開始到最後都很愛對方… ， … 我 … 也 <lb/>是(跟Oliver一樣)用錯了…溝通的方 <lb/>法。…他們(男女主角)死的時候，他 <lb/>(Oliver)還去摸她，…Barbara把他甩 <lb/>開…。…覺得我很像Oliver，他(前男 <lb/>友)很像Barbara。…臨到分手…還是這 <lb/>麼絕情…脾氣很拗…。」(L:2, 240-242, <lb/>368-370, 377-379) <lb/>2. 淨化 <lb/>本片有兩個場景讓受訪者L感受到角色 <lb/>人物強烈的情緒起伏，包括女主角提出離婚 <lb/>要求時，男主角表現出驚訝、失落及不可置 <lb/>信的神情，以及女主角在多處流露出不滿的 <lb/>情緒。L敘述如後： <lb/>「 他 ( 男 主 角 ) … 一 直 覺 得 … 太 <lb/>太(B a r b a r a)也很愛他，沒想到…太 <lb/>太…要離婚…不可置信…挫折…驚訝， <lb/>…很受傷，…不知道發生什麼事情。… <lb/>Oliver一直忙…事業…，她(Barbara) <lb/>…一直顧家…不開心…」(L:2, 14-15, <lb/>145-146, 173-174, 182) <lb/></body>

			<page>46 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>3. 領悟 <lb/>受訪者L比較自己與前男友，以及片中 <lb/>主角相處的方式，從中領悟到自己可能也跟 <lb/>男主角一樣，用錯了表達愛意的方式。L自 <lb/>述，當初在與前男友溝通時，若能以理性方 <lb/>式，則可能會有較好結果。如其所言： <lb/>「 … ( 與 前 男 友 ) 吵 架 的 時 候 ， <lb/>…都會想要…趕快…解決…，但是對方 <lb/>…想要逃避、暫時不想要說話…每次… <lb/>都一樣。…我情緒…較激動，…會哭； <lb/>他討厭別人哭。…或許我可以更理性一 <lb/>點。」(L:2, 240-245) <lb/>(十三) 由於依附程度不同、價值觀差異、性格 <lb/>不合、期待落差、相處時間不足而主動 <lb/>提分手，因此感到愧疚、不安、對發展 <lb/>新感情關係感到恐懼：《春心蕩漾》 <lb/>受訪之三年級女大學生M與前男友交往 <lb/>八個月，發現對方不懂如何與異性互動，亦 <lb/>常忽視他人感受。同時，因相處時間不多而 <lb/>經常爭吵，M乃主動提分手。之後，兩人仍 <lb/>M遂由初始的愧疚、尷尬轉為憤怒。此分手 <lb/>經驗導致M害怕再談戀愛。 <lb/>由受訪者M分手經驗可知，其分手因素 <lb/>及情緒困擾問題為「由於依附程度不同、價 <lb/>值觀差異、性格不合、期待落差、相處時間 <lb/>不足而主動提分手，因此感到愧疚、不安、 <lb/>對發展新感情關係感到恐懼」。研究者提供 <lb/>角色分手原因與M相似的兩部電影《春心蕩 <lb/>漾》及《戀愛沒有假期》，M選擇觀賞《春 <lb/>心蕩漾》。 <lb/>本片敘述甫離婚的中年職業女性Rafi， <lb/>對人生與愛情充滿疑慮與惶恐，因此固定與 <lb/>心理師諮商，期間，女主角邂逅了23歲年輕 <lb/>畫家David。在心理師鼓勵下，Rafi跨越心理 <lb/>障礙，與David熱戀。最終，女主角考量兩 <lb/>人家庭背景、年齡、嗜好等現實條件的巨大 <lb/>差異，決定與David分手。本片對受訪者M <lb/>產生情緒療癒效用，如下所述。 <lb/>1. 認同 <lb/>受 訪 者 M 覺 得 女 主 角 在 與 年 輕 畫 家 <lb/>David交往之前，面對新戀情的猶豫及恐懼 <lb/>感，與自己的心態相似。M表示： <lb/>「她(Rafi)面對愛情…的恐懼、 <lb/>害怕跟猶豫，跟我有一點像…想很多， <lb/>就是…『跟這個人在一起好不好？』… <lb/>要不是…治療師去推她一把…就不會往 <lb/>前進。」(M:2, 275-278) <lb/>2. 淨化 <lb/>受訪者M在觀賞時，能隨著劇情進展， <lb/>體會到女主角的情緒起伏，包括女主角因前 <lb/>段不幸福的婚姻，而產生沮喪、難過、失 <lb/>落、挫敗感等負面情緒。故事結尾，女主角 <lb/>在認清現實狀況後，對過往的戀情能微笑以 <lb/>對，M受到女主角Rafi心中溫馨與平和的情 <lb/>緒所感染。如其言道： <lb/>「 我 覺 得 她 ( 女 主 角 ) 離 婚 之 後 <lb/>…戀愛…怕再受傷害…非常地沮喪，… <lb/>失望，覺得自己失敗了…離婚否定了她 <lb/>一部分的人生…她一開始(與David交 <lb/>往)是又驚又喜，又有點恐懼…後來… <lb/></body>

			<page>47 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>enjoy…，…覺得愛上小男人很罪惡…漸 <lb/>漸地…差異…浮現。Rafi…困惑…難過 <lb/>…。…吵架，很沮喪想要分手…。(分 <lb/>手後)…可以微笑地回憶，…釋懷，… <lb/>(女主角)想起來… 會覺得… 溫馨、 <lb/>…平和…。(M:2, 8-10, 44-46, 207-208, <lb/>211, 244-250, 361, 504-505) <lb/>3. 領悟 <lb/>受訪者M從本片男女主角處理分手的方 <lb/>式，以及對待昔日戀情的態度，檢討自己處 <lb/>理分手事件的方式；同時，M亦體悟到一段 <lb/>良好戀情，應該是雙方都能有正向成長。M <lb/>提到： <lb/>「 … 他 們 ( 男 女 主 角 ) 把 這 段 戀 <lb/>情視為一個美好的回憶，…是另一種處 <lb/>理分手的方法，(自己)以前…沒有想 <lb/>到…，(分手時)就覺得很痛苦…。」 <lb/>(M:2, 485-486, 530-531) <lb/>(十四) 由於依附程度不同而主動提分手，因 <lb/>此感到愧疚、難過、煩躁、失落： <lb/>《斷背山》 <lb/>受訪之三年級女大學生N與前男友在高 <lb/>中階段交往，但因升讀不同大學致使相處 <lb/>模式改變，N因此主動提出分手要求。分手 <lb/>後，N一度想挽回，但遭對方拒絕，其因而 <lb/>情緒低落，亦無法集中精神。之後，N再度 <lb/>展開新戀情，但最終因對前男友念念不忘， <lb/>故主動與新男友分手，並產生愧疚感。 <lb/>N之分手原因及情緒困擾問題為「由於 <lb/>依附程度不同而主動提分手，因此感到愧 <lb/>疚、難過、煩躁、失落」。研究者選出劇情 <lb/>描述戀愛關係中彼此依附程度不同的兩部電 <lb/>影《戀愛沒有假期》及《斷背山》供其挑 <lb/>選，N選擇觀賞《斷背山》。 <lb/>《斷背山》之主角牧場青年Ennis與牛 <lb/>仔Jack相遇，進而產生情感。然而，在保守 <lb/>的社會壓力下，兩人分別結婚、生子，並暗 <lb/>中來往。後來Ennis的妻子發現兩人的關係而 <lb/>離婚，但Ennis仍因社會壓力與價值觀的不 <lb/>同，拒絕與Jack共同生活，致使兩人無法相 <lb/>守。N敘述本片對其之情緒療癒效用如下。 <lb/>1. 認同 <lb/>受訪者N認為，自己的個性與J a c k一 <lb/>樣，較為主動、好強，亦不受限於他人眼 <lb/>光，勇於追求所欲者，且兩人皆會因事情未 <lb/>能如願，而感到痛苦。如N所述： <lb/>「…我比較像Jack的個性…得不到 <lb/>想要的，…會覺得很痛苦。…會故作堅 <lb/>強…愛逞強…吵架也不喜歡…先低頭… <lb/>我行我素…不管外界的看法，…會…覺 <lb/>得自己付出的比較多，得不到同樣的回 <lb/>報…。」(N:2, 18, 29, 133-134) <lb/>2. 淨化 <lb/>受訪者N為本片兩位主角的下場感到惋 <lb/>惜，但其亦認為，Ennis因Jack的離世，而擺 <lb/>脫此段關係所衍生的衝突與糾結，因此心生 <lb/>解脫感；N與之一同經驗此等情緒起伏。如 <lb/>其所言 ： <lb/>「看到…結局，…為他們(E n n i s <lb/>與Jack)感到惋惜…。…Ennis會記住他 <lb/>(Jack)、懷念他…，…不需要去背負 <lb/>在一起的…心理壓力，…是一種解脫。 <lb/></body>

			<page>48 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>…我覺得他看到Jack…一直都是高興， <lb/>…同時…很為難，…跟…工作，或…心 <lb/>中的教條…妻子有衝突。」(N:2, 457-<lb/>460, 463-464, 467-468, 471-472) <lb/>3. 領悟 <lb/>主角Jack因過於重視愛情而較未投入在 <lb/>工作上，由此，N領悟到，自己以往過度付 <lb/>出情感，日後除了愛情關係外，也應重視其 <lb/>他面向的經營。如N所言： <lb/>「我跟Jack一樣，…想要努力去改 <lb/>變別人…，…(但)別人不見得領情… <lb/>所以…不要投入那麼多…。我以前…也 <lb/>是把愛情放在第一，現在… 喜歡做的 <lb/>事…會…擺在相等的位置。Jack…太重 <lb/>視愛情…工作…沒有很盡力。」(N:2, <lb/>475-480, 566-568) <lb/>伍、 結論與綜合討論 <lb/>茲將本研究的結論敘述如下，並分項討 <lb/>論之。 <lb/>一、 結論 <lb/>(一) 受訪者最常見之分手原因及情緒困擾問題 <lb/>本 研 究 的 1 4 位 失 戀 大 學 生 所 提 的 分 <lb/>手原因，共計有十種，其中，當事者欲與 <lb/>對方維持關係之依附程度不同，為最常見 <lb/>的分手因素。因失戀分手而衍生的情緒困 <lb/>擾問題類型，計有18種，「因分手而感到 <lb/>空虛孤寂」係最多受訪者遭遇的情緒困擾 <lb/>問題。 <lb/>(二) 因不同分手原因而衍生情緒困擾問題的受 <lb/>訪者，皆透過觀賞相對應的電影，產生認 <lb/>同、淨化、領悟之完整情緒療癒效用 <lb/>與情緒困擾問題，個別媒合之14部電影，皆 <lb/>能對彼等產生認同、淨化、領悟之完整情緒 <lb/>療癒效用，包括《我的藍莓夜》、《愛在黎 <lb/>明破曉時》、《愛情合作社》、《失戀排行 <lb/>榜》、《最遙遠的距離》、《托斯卡尼豔陽 <lb/>下》、《女孩第一名》、《戀夏500日》、 <lb/>《大老婆俱樂部》、《K歌情人》、《愛在 <lb/>日落巴黎時》、《玫瑰戰爭》、《春心蕩 <lb/>漾》及《斷背山》等。 <lb/>(三) 「觀影者個人背景與主角相似」、「角 <lb/>體解決問題的方式」三項因素，為影響 <lb/>情緒療癒效用的主因 <lb/>本研究結果顯示，當電影兼具「觀影者 <lb/>個人背景與主角相似」、「角色表達情緒方 <lb/>式外放」以及「角色呈現具體解決問題的方 <lb/>式」等三項主要因素時，即能讓受訪者達到 <lb/>認同、淨化及領悟之情緒療癒效用。 <lb/>首先，在本研究中，能讓受訪者對電 <lb/>影內容產生認同效用之重要因素，為「觀影 <lb/>者個人背景與主角相似」，此包括角色的個 <lb/>性、價值觀、失戀經驗等。另外，電影情節 <lb/>鋪陳及其角色表達情緒的方式，係讓受訪者 <lb/>對電影內容產生情緒淨化效用的相關因素。 <lb/>亦即，倘若角色展現較多個人情緒面，且情 <lb/>緒表現方式較為外放，則較易讓觀賞者達到 <lb/>釋放情緒的效果，淨化效用因而較強。再 <lb/></body>

			<page>49 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>者，片中角色是否呈現具體解決問題的方 <lb/>式，乃是電影素材是否能對受訪者產生領悟 <lb/>效用的影響因素。倘若角色針對愛情關係結 <lb/>束事件做出具體的因應行為，則無論受訪者 <lb/>的認知上屬於正面或負面解決問題的方式， <lb/>皆能引發個人產生領悟的心理狀態。 <lb/>二、 綜合討論 <lb/>如前所述，受訪者的分手因素共計有十 <lb/>種原因。而相關研究顯示，失戀分手事件的 <lb/>原因，尚包含年齡、外型、智商、權力、理 <lb/>想抱負、及文化等六方面的差異(柯淑敏， <lb/>1996；陳月靜，2001)，但在本研究中並無 <lb/>受訪者提及此六項因素。至於受訪者因失戀 <lb/>造成的情緒困擾問題，與以往探討失戀分手 <lb/>議題之相關研究(王慶福、王郁茗，2007； <lb/>吳宣瑩，2008；劉惠琴，1995)所敘述的失 <lb/>戀者情緒反應及行為，大致相符。 <lb/>而在受訪者是否對電影產生認同作用方 <lb/>面，主要係觀影者對電影角色的想法、價值 <lb/>觀或失戀分手經驗有所共鳴，舉例言之，受 <lb/>訪者覺得電影《春心蕩漾》女主角Rafi對新 <lb/>戀情猶豫不決的態度與其相近，故能引發共 <lb/>鳴感。然而，若電影與受訪者的價值觀相抵 <lb/>觸，則會影響其對該角色的認同感，如受訪 <lb/>者對《女孩第一名》的女主角未婚懷孕表示 <lb/>難以認同。事實上，Sestir與Green(2010) <lb/>指出，電影中某段精心設計的敘事內容， <lb/>常會令觀眾感覺自己彷彿是主要角色般。此 <lb/>種認同感，可謂是觀影者以自身取代敘事 <lb/>角色，且回應角色遭遇的過程(Gregerson, <lb/>2010; Horton &amp; Wohl, 1956)。而書目療法 <lb/>文獻亦顯示，倘若當事者的個性、態度、價 <lb/>值觀、生活經驗、挫折遭遇等，與角色具 <lb/>有相似的特質，則較可能認同該角色，並 <lb/>能深入理解角色的感受與遭遇問題時的行 <lb/>為模式(王萬清，1997；陳書梅，2014； <lb/>Lenkowsky, 1987; Pardeck &amp; Pardeck, 1993; <lb/>Sturm, 2003)。本研究的發現與前人文獻所 <lb/>提相符。 <lb/>在本研究中，部分受訪者亦曾對與個 <lb/>人性別或年齡不同的電影角色產生認同感。 <lb/>究其原因，係由於該角色的失戀經驗或在愛 <lb/>情中扮演的角色，與受訪者切身經驗高度相 <lb/>似，因此儘管性別與年齡不同，受訪者亦能 <lb/>對角色產生認同感。由過往文獻可知，專家 <lb/>學者對電影角色之性別及年齡層是否需與觀 <lb/>賞者相同，方能讓素材發揮認同效用，並未 <lb/>有一致性的意見(Dermer &amp; Hutchings, 2000; <lb/>Hesley &amp; Hesley, 2001)。而本研究結果則彰 <lb/>顯，電影角色的性別、年齡並非影響觀影者 <lb/>產生認同作用的關鍵因素。 <lb/>在淨化方面，受訪者可藉由合宜的電 <lb/>影情節鋪陳及角色外放的情緒表達方式，宣 <lb/>洩個人的負面情緒。詳言之，受訪者會隨著 <lb/>合宜的電影劇情發展而情緒起伏，因此，能 <lb/>將失戀積鬱的情緒宣洩出來。其後，看到角 <lb/>色度過困頓時期，受訪者亦能感到釋懷，甚 <lb/>至因圓滿的結局而產生溫馨感受。如本研究 <lb/>之受訪者覺得，電影《春心蕩漾》的一些場 <lb/>景，包括女主角得知男主角愛慕自己而雀躍 <lb/>不已，以及男女主角第一次分手後經歷矛盾 <lb/></body>

			<page>50 <lb/></page>

			<note place="headnote">第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<body>情起伏。其原因可能如Wolz(2010)所言， <lb/>在觀看電影時，當事人會經歷情緒淨化歷 <lb/>程；相較於向他人揭露自身情緒，電影更易 <lb/>使人放下防衛心，並能覺察到隱藏於內心深 <lb/>處的情緒。 <lb/>在領悟方面，由本研究結果可知，所 <lb/>有受訪者在觀看電影後，皆能從角色正面或 <lb/>負面因應失戀事件的具體行為中獲得啟發， <lb/>例如學習角色處理分手的態度與情緒宣洩 <lb/>方式，或是檢討自己的分手事件是否處理得 <lb/>宜。此外，受訪者亦會觀察主要角色的互動 <lb/>模式，或不同角色對愛情的看法，從而檢討 <lb/>自己，並領悟到個人未來應如何經營愛情關 <lb/>係。若再以電影《春心蕩漾》為例，則吾人 <lb/>可從研究結果得知，受訪者能從片中男女 <lb/>主角看待分手事件的角度，體會到情侶分 <lb/>手後依然能自我成長，並祝福彼此。此項 <lb/>研究發現，可能如相關文獻所提，電影提 <lb/>供客觀的場景與角色，同時，以隱喻的手 <lb/>法呈現出不宜直接向遭遇挫折者述說的建 <lb/>議，藉此降低討論敏感議題的焦慮與緊張 <lb/>感，並引導當事者思索與個人切身相關的 <lb/>問題(Hesley &amp; Hesley, 2001; Madison &amp; <lb/>Schmidt, 2001)。 <lb/>此外，相關文獻指出，若電影角色展 <lb/>現正面積極解決問題的方式，則能讓觀影者 <lb/>產生學習效果，或獲得新的想法或啟發， <lb/>從而達致領悟作用。但本研究結果發現，電 <lb/>影角色有時雖未具體展現面對情緒困擾的正 <lb/>面積極行為，但受訪者亦可從角色以消極 <lb/>方式處理個人失戀事件的反例中，獲得觀 <lb/>察學習(observational learning)的效果。舉 <lb/>例言之，觀賞《失戀排行榜》、《最遙遠 <lb/>的距離》、《戀夏500日》及《斷背山》的 <lb/>受訪者，皆從電影角色消極作為的反例中， <lb/>領悟到失戀後應積極地去做自己喜歡之事， <lb/>並認真思考個人真正欲追求者。亦即，受訪 <lb/>者得以透過觀賞電影，理解到失戀後不應做 <lb/>出如主角般的消極作為，此雖然看來非直接 <lb/>有助於個人失戀事件的處理，但透過電影， <lb/>受訪者對失戀事件的態度有所改變。對當事 <lb/>者而言，此實質上亦為另一種體悟與啟發， <lb/>符合電影療法理論所述。此等研究結果呼應 <lb/>Bandura(1977)的觀察學習理論所提，個 <lb/>體會從他人行為及其後果中觀察學習，此包 <lb/>含仿效及不仿效。若看到他人的行為後果良 <lb/>好，則會增強個體表現此等行為的傾向；而 <lb/>若他人展現的行為導致不良後果，則個體會 <lb/>不仿效該行為。 <lb/>陸、 建議 <lb/>由過往文獻可知，相關學術研究與心理 <lb/>治療實務皆證實，具情緒療癒效用的電影對 <lb/>當事者的心靈療癒有所助益。而本研究結果 <lb/>亦顯示，研究者媒合予失戀大學生觀賞的電 <lb/>影，對當事者確實具有認同、淨化、領悟之 <lb/>情緒療癒效用。基此，研究者建議，遭受失 <lb/>戀分手之苦的大學生，可觀賞本研究所列的 <lb/>14部電影，藉以照見自己的境況，投射個人 <lb/>情感，從而覺察與宣洩負面情緒，並獲得面 <lb/>對失戀分手事件的力量，最終得以走出情緒 <lb/></body>

			<page>51 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<body>低潮。同時，建議大學生的親友、教師、心 <lb/>理輔導中心之專業輔導老師，可嘗試運用本 <lb/>研究所列的電影，輔導失戀之大學生，使彼 <lb/>等能透過觀賞適當的素材，找回個人內在的 <lb/>挫折復原力(resilience)。 <lb/>另外，本研究建議，大學圖書館可嘗試 <lb/>舉辦療癒性電影館藏資源之推廣活動，將本 <lb/>研究所得之14部電影，全數納入多媒體館藏 <lb/>中，並將之置於圖書館網頁供使用者參考； <lb/>如此，除能彰顯電影的情緒療癒功能外，亦 <lb/>能增進讀者查找電影素材之便利性，並提高 <lb/>電影館藏資源的利用率。如此，期能使大學 <lb/>生明瞭，在遭遇分手事件時，可透過觀賞電 <lb/>影的情緒療癒DIY方式，舒緩負面情緒，從 <lb/>而維持個人心理健康。 <lb/>最後，本研究建議，在針對失戀大學生 <lb/>挑選情緒療癒電影時，可參考本研究結果， <lb/>選擇能讓觀影者產生認同、淨化、領悟心理 <lb/>狀態的素材。在認同方面，應將觀影者的個 <lb/>人背景因素，尤其是個性、價值觀、遭遇及 <lb/>處事手法列入考量；至於淨化方面，應考量 <lb/>情節鋪陳是否合宜，及角色情緒表達方式是 <lb/>否外放；而在領悟方面，則需注意電影角色 <lb/>是否呈現具體的問題解決行為。 <lb/>柒、 研究限制與後續研究建議 <lb/>本研究限於時間、人力及資料可取得 <lb/>性，無法涵括所有可能對失戀大學生具情緒 <lb/>療癒效用的電影，僅根據相關專書與網路 <lb/>證研究。同時，本研究僅為14位受訪者，分 <lb/>別媒合一部與其失戀經驗或個人背景相似之 <lb/>電影；因此，研究者初步篩選的21部電影素 <lb/>材，有七部尚未進行實證研究。後續的研 <lb/>究，可再進一步探討此七部電影，是否對失 <lb/>戀大學生具有情緒療癒效用。另一方面，本 <lb/>次研究主要係採用西洋電影為素材；而近年 <lb/>來，以失戀為主題的華語電影不少。是故， <lb/>建議未來可挑選華語電影進行情緒療癒效用 <lb/>之實證研究，以為失戀大學生建置更完善的 <lb/>情緒療癒電影書目清單。 <lb/></body>
			
			<listBibl>參考文獻 References <lb/>Flick, U.(2007)。質性研究導論(李政賢、 <lb/>廖志恒、林靜如譯)。臺北市：五南。 <lb/>(原作2002年出版)【Flick, U. (2007). <lb/>Qualitative sozialforschung. ([Zheng-<lb/>Li], [Zhi-Heng Liao], &amp; [Jing-<lb/>R u L i n], Tr a n s.). Ta i p e i: Wu-N a n. <lb/>(O r i g i n a l w o r k p u b l i s h e d 2002; i n <lb/>Chinese)】 <lb/>We b e r, R. P.(1989)。內容分析法導論 <lb/>(林義男、陳淳文譯)。臺北市：巨 <lb/>流。(原作1985年出版)【Weber, R. <lb/>P. (1989). Basic content analysis. ([Lin, <lb/>&amp; [Chen, Chun-Wen], Trans.). <lb/>Taipei: Chuliu. (Original work published <lb/>1985; in Chinese)】 <lb/>王春展(2004)。臺灣地區大學生情緒智 <lb/>慧、憂鬱傾向與情緒調整策略之研究。 <lb/>嘉南學報， 3 0， 443-460。【Wa n g, <lb/>C h u n-C h a n (2004). A s t u d y o f t h e <lb/>emotional intelligence, depression <lb/>and emotional regulation strategy <lb/></listBibl>

			<page>52 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<listBibl>of college student in Taiwan. Chia <lb/>Nan Annual Bulletin, 30, 443-460. <lb/>(in Chinese)】 <lb/>王萬清(1997)。讀書治療 。臺北市：心 <lb/>理。【[Wang, Wan-Qing] (1997). [Du shu <lb/>zhi liao]. Taipei: Psychological Publishing. <lb/>(in Chinese)】 <lb/>王慶福、王郁茗(2007)。分手的認知及調 <lb/>適之評量研究。中華心理衛生學刊， <lb/>20(3)，205-233。【Wang, Ching-Fu, &amp; <lb/>Yu-Ming (2007). Research of the <lb/>assessment of cognition and adaptation <lb/>to dissolution. Chinese Journal of Mental <lb/>Health, 20(3), 205-233. (in Chinese)】 <lb/>王 靜 蓉 ( 1 9 9 7 ) 。電 影 修 鍊 魔 法 。 臺 北 <lb/>縣：新路。【[Wang, Jing-Rong] (1997). <lb/>ying xiu lian mo fa]. Taipei County: <lb/>[Xin Lu]. (in Chinese)】 <lb/>吳宣瑩(2008)。時間是最好的良藥？！： <lb/>無法從失戀中順利復原者之困頓經驗研 <lb/>究(未出版之碩士論文)。國立交通大 <lb/>學教育研究所，新竹市。【[Wu, Xuan-<lb/>Ying] (2008). Is time the best medicine?-A <lb/>study on the suffering experience of people <lb/>who can&apos;t recover from romantic relationship <lb/>breakup (Unpublished master&apos;s thesis). <lb/>Institute of Education, National Chiao Tung <lb/>University, Hsinchu. (in Chinese)】 <lb/>李 克 珍 ( 1 9 8 6 ) 。大 學 生 到 電 影 院 看 電 <lb/>影 的 動 機 與 行 為 研 究 ( 未 出 版 之 碩 <lb/>士 論 文 ) 。 輔 仁 大 學 大 眾 傳 播 研 究 <lb/>i, K e-Z h e n (1986). <lb/>[Da xue sheng dao dian ying yuan kan <lb/>dian ying de dong ji yu xing wei yan jiu] <lb/>(Unpublished master&apos;s thesis). Graduate <lb/>Institute of Mass Communication, College <lb/>of Communication, Fu Jen Catholic <lb/>University, County. (in Chinese)】 <lb/>李佩怡(1996)。臺灣地區大學生失落事 <lb/>件、失落反應與調適行為之描述性研 <lb/>究：以北部四所大學為例。中華心理 <lb/>衛生學刊， 9(1)，27-54。【[L i, P e i-<lb/>Yi] (1996). Taiwan college students&apos; <lb/>reaction to loss and coping mechanisms: <lb/>A descriptive study. Chinese Journal of <lb/>Mental Health, 9(1), 27-54. (in Chinese)】 <lb/>周牛莒光(2009)。電影治療應用於存在 <lb/>取 向 諮 商 之 研 究 未 出 版 之 碩 士 論 <lb/>文)。國立臺東大學教育學系暑期諮 <lb/>商心理在職專班，臺東縣。【C h o u, <lb/>Niu-Chu-Kuang (2009). Cininatherapy be <lb/>applied in existential counseling research <lb/>(Unpublished master&apos;s thesis). [Shu Qi <lb/>Zi Shang Xin Li Zai Zhi Zhuan Ban], <lb/>Department of Education, National Taitung <lb/>University, Taitung County. (in Chinese)】 <lb/>孟祥傑(2013年11月9日)。涉詐欺挨告又 <lb/>失戀 大學生上吊。聯合報 ， B1版。 <lb/>【[Meng, Xiang-Jie] (2013, November <lb/>[She zha qi ai gao you shi lian Da xue <lb/>sheng shang diao]. United Daily News, <lb/>B1. (in Chinese)】 <lb/>林秀姿(2014年10月5日)。大學才開學 心 <lb/>理 諮 商 排 到 年 底 。聯 合 報 ， A 6 版 。 <lb/>【[Lin, Xiu-Zi] (2014, October 5). [Da xue <lb/>cai kai xue Xin li zi shang pai dao nian di]. <lb/>United Daily News, A6. (in Chinese)】 <lb/>邱亮基(2007)。電影式生命教育課程對 <lb/>國小學童自我概念影響之研究 (未出 <lb/>版之碩士論文)。國立臺東大學教育 <lb/></listBibl>

			<page>53 <lb/></page>

			<listBibl>研究所，臺東縣。【Chiu, Liang-Chi <lb/>(2007). An investigation to the influence of <lb/>the movie-based life education curriculum <lb/>to students&apos; self-concept improvement <lb/>(Unpublished master&apos;s thesis). Department <lb/>of Education, National Taitung University, <lb/>Taitung County. (in Chinese)】 <lb/>柯淑敏(1996)。親密關係分手的研究。學 <lb/>生輔導，43，108-115。【[Ke, Shu-Min] <lb/>(1996). [Qin mi guan xi fen shou de yan jiu]. <lb/>Sheng Fu Dao], 43, 108-115. (in Chinese)】 <lb/>胡 甜 甜 、 朱 建 軍 ( 2 0 1 5 ) 。 電 影 療 法 的 <lb/>理 論 和 應 用 研 究 述 評 。心 理 技 術 與 <lb/>應用， 2015(5)，52-56。【H u, Ti a n-<lb/>Tian, &amp; Zhu, Jian-Jun (2015). A review of <lb/>theory and application of cinematherapy. <lb/>Psychology: Techniques and Applications, <lb/>2015(5), 52-56. (in Chinese)】 <lb/>修慧蘭、孫頌賢(2003)。大學生愛情關 <lb/>係 分 手 歷 程 之 研 究 。中 華 心 理 衛 生 <lb/>學刊， 1 5(4)，71-92。【H s i u, H u i-<lb/>L a n, &amp; S u n, S o n-H e i n (2003). T h e <lb/>research of the process of breakup in <lb/>college romantic relationship. Chinese <lb/>Journal of Mental Health, 15(4), 71-<lb/>92. (in Chinese)】 <lb/>陳月靜(2001)。大學生愛情關係分手的研 <lb/>究。通識教育年刊，3，29-42。【Chen, <lb/>Yu-Jean (2001). [Da xue sheng ai qing guan <lb/>xi fen shou de yan jiu]. Journal of General <lb/>Education, 3, 29-42. (in Chinese)】 <lb/>陳向明(2002)。社會科學質的研究 。臺 <lb/>北市：五南。【[C h e n, X i a n g-M i n g] <lb/>(2002). [She hui ke xue zhi de yan jiu]. <lb/>Taipei: Wu-Nan. (in Chinese)】 <lb/>陳秉華、廖鳳池(1993)。大學學生輔導中 <lb/>心個別諮商服務的評鑑：以國立臺灣師 <lb/>範大學學生輔導中心為例。輔導與諮商 <lb/>學報，1，57-78。【[Chen, Bing-Hua], <lb/>&amp; [Liao, Feng-Chi] (1993). [Da xue xue <lb/>sheng fu dao zhong xin ge bie zi shang <lb/>fu wu de ping jian: Yi Guo Li Tai Wan <lb/>Shi Fan Da Xue xue sheng fu dao zhong <lb/>xin wei li]. Bulletin of Guidance and <lb/>Counseling, 1, 57-78. (in Chinese)】 <lb/>陳書梅(2014)。從沉鬱到淡定：大學生 <lb/>情緒療癒繪本解題書目 。臺北市：國 <lb/>立臺灣大學出版中心。【Sheih, Chen <lb/>Su-May (2014). Revive from melancholy: <lb/>An annotated bibliography of emotional <lb/>healing picture books for undergraduates. <lb/>Taipei: Taiwan University Press. <lb/>(in Chinese)】 <lb/>陳書梅、張簡碧芬(2013)。大學生閱讀 <lb/>之 情 緒 療 癒 小 說 類 型 研 究 。圖 書 資 <lb/>訊學刊， 11(1)，55-94。doi: 10.6182/ <lb/>jlis.2013.11(1).055【Sheih, Chen Su-<lb/>May, &amp; Chang Chien, Pi-Fen (2013). <lb/>A study on emotional fiction <lb/>for undergraduate students. Journal of <lb/>Library and Information Sciences, 11(1), <lb/>55-94. doi: 10.6182/jlis.2013.11(1).055 <lb/>(in Chinese)】 <lb/>曾文志(2007)。大學生問題衡鑑量表發展 <lb/>之研究。中華輔導學報，21，201-229。 <lb/>【Tseng, Wen-Chih (2007). A study on the <lb/>development of the college student problems <lb/>assessment inventory. Chinese Annual <lb/>Report of Guidance and Counseling, 21, <lb/>(in Chinese)】 <lb/></listBibl>

			<page>54 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>
			
			<listBibl>黃士軒(2015)。影視作品的情緒療癒效用 <lb/>研究─以臺北市之男性街友為例(未出 <lb/>版之碩士論文)。國立臺灣大學圖書資 <lb/>訊學研究所，臺北市。【Huang, Shih-<lb/>Syuan (2015). A study on the emotional <lb/>healing efficacy of the audiovisual work: <lb/>The case of the homeless male in Taipei <lb/>City (Unpublished master&apos;s thesis). <lb/>and Graduate Institute of <lb/>Library and Information Science, National <lb/>Taiwan University, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>黃良傑(2015年3月10日)。男大生告白被 <lb/>拒殺學妹 機車運屍 焚燒扔柴山。自由 <lb/>時報。檢自http://news.ltn.com.tw/news/ <lb/>society/paper/861440 【[Huang, Liang-<lb/>Jie] (2015, March 10). [Nan da sheng <lb/>gao bai bei ju sha xue mei Ji che yun shi <lb/>shao reng Chai Shan]. Liberty Times. <lb/>Retrieved from http://news.ltn.com.tw/ <lb/>news/society/paper/861440 (in Chinese)】 <lb/>愛永(2008年1月19日)。【電影】我的 <lb/>藍 莓 夜 ◎ 簡 單 卻 深 刻 的 信 念 。 檢 自 <lb/>http://mypaper.pchome.com.tw/aiyung/ <lb/>post/1302094516 【[Ai Yong] (2008, <lb/>January 19). [【Movie】My Blueberry <lb/>Nights◎Jian dan que shen ke de xin nian]. <lb/>Retrieved from http://mypaper.pchome.com. <lb/>tw/aiyung/post/1302094516 (in Chinese)】 <lb/>溫 于 德 ( 2 0 1 4 年 4 月 2 2 日 ) 。 打 卡 訴 情 <lb/>傷 女 大 生 當 師 面 跳 樓 亡 。自 由 時 <lb/>報 。檢自http://news.ltn.com.tw/news/ <lb/>society/paper/772742 【[Wen, Yu-De] <lb/>(2014, April 22). [Da ka su qing shang <lb/>Nu da sheng dang shi mian tiao lou <lb/>wang]. Liberty Times. Retrieved from <lb/>http://news.ltn.com.tw/news/society/ <lb/>paper/772742 (in Chinese)】 <lb/>劉弘煌、呂以榮(2001)。大學生的情緒 <lb/>問 題 及 其 處 理 態 度 之 研 究 。實 踐 學 <lb/>報，32，25-72。【[Liu, Hong-Huang], <lb/>&amp; [Lu, Yi-Rong] (2001). The study of <lb/>students&apos; emotional problems <lb/>and their attitudes toward emotion <lb/>management. Shih Chien Journal, 32, 25-<lb/>72. (in Chinese)】 <lb/>劉 惠 琴 ( 1 9 9 5 ) 。大 學生 &quot;分 手 &quot;行 為研 <lb/>究：結構因素與歷程因素 。行政院國 <lb/>家科學委員會專題研究計畫成果報告 <lb/>(N S C 84-2413-H-031-004)。臺北 <lb/>市：東吳大學心理系。【L i u, W h e i-<lb/>Ching (1995). The break up processes <lb/>in dating relationships. NSC Project <lb/>R e p o r t s (N S C 84-2413-H-031-004). <lb/>Taipei: Soochow University, Department <lb/>of Psychology. (in Chinese)】 <lb/>賴柔君(2009)。生命教育影片教學對國 <lb/>小高年級學童自我概念、生命價值觀 <lb/>與生活適應影響之研究 (未出版之碩 <lb/>士論文)。國立高雄師範大學教育學研 <lb/>究所，高雄市。【[Lai, (2009). <lb/>Effects of video instruction of life education <lb/>on the self-concept, life-values and life-<lb/>adjustment of senior primary students <lb/>(Unpublished master&apos;s thesis). Department <lb/>of Education, National Kaohsiung Normal <lb/>University, Kaohsiung. (in Chinese)】 <lb/>羅子琦、賴念華(2010)。大學生走出愛情 <lb/>分手困頓經驗之心理歷程研究。家庭教 <lb/>育與諮商學刊，9，1-32。【Lo, Tzu-Chi, <lb/>&amp; Lai, Nien-Hwa (2010). The mental process <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<listBibl>of suffering experience from breaking-ups of <lb/>college students. Journal of Family Education <lb/>and Counseling, 9, 1-32. (in Chinese)】 <lb/>Bandura, A. (1977). Social learning theory. <lb/>Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall. <lb/>C o r n e t t, C. E., &amp; C o r n e t t, C. F. (1980). <lb/>Bibliotherapy: The right book at the right <lb/>time. Bloomington, IN: Phi Delta Kappa <lb/>Educational Foundation. <lb/>Dermer, S. B., &amp; Hutchings, J. B. (2000). <lb/>Utilizing movies in family therapy: <lb/>Applications for individuals, couples, <lb/>and families. The American Journal of <lb/>Family Therapy, 28(2), 163-180. doi: <lb/>10.1080/019261800261734 <lb/>Eğeci, İ. S. (2010). Utilizing cinematherapy <lb/>to improve relationship satisfaction: A <lb/>qualitative study (Unpublished doctoral <lb/>dissertation). Middle East Technical <lb/>University, Ankara, Turkey. <lb/>Gregerson, M. B. (Ed.). (2010). The cinematic mirror <lb/>for psychology and life coaching. New York, <lb/>NY: Springer. doi: 10.1007/978-1-4419-1114-8 <lb/>Hesley, J. W., &amp; Hesley, J. G. (2001). Rent two <lb/>films and let&apos;s talk in the morning: Using <lb/>popular movies in psychotherapy. New <lb/>York, NY: Wiley. <lb/>Horenstein, M. A., Rigby, B., Flory, M., &amp; <lb/>Gershwin, V. (1994). Reel life, real life: <lb/>A video guide for personal discovery. <lb/>Kendall Park, NJ: Fourth Write. <lb/>H o r t o n, D., &amp; Wo h l, R. R. (1956). M a s s <lb/>and para-social interaction: <lb/>Observations on intimacy at a distance. <lb/>Psychiatry, 19(3), 215-229. <lb/>Jones, C. (2009). Cinematherapy: History, theory, <lb/>and guidelines. Retrieved from http://www. <lb/>ed.uab.edu/cinematherapy/history.html <lb/>Karlinsky, H. (2003). Doc Hollywood north: <lb/>II. The clinical applications of movies <lb/>in psychiatry. Canadian Psychiatric <lb/>Association Bulletin, 35(2), 14-16. <lb/>Knickerbocker, J. F., Jr. (2009). Toward improving <lb/>the film selection process in cinematherapy <lb/>(Unpublished doctoral dissertation). Fielding <lb/>Graduate University, California. <lb/>Lenkowsky, R. S. (1987). Bibliotherapy: A <lb/>and analysis of the literature. The <lb/>Journal of Special Education, 21(2), 123-<lb/>132. doi: 10.1177/002246698702100211 <lb/>Levinson, D. J., Darrow, C. N., Klein, E. B., <lb/>Levinson, M. L., &amp; Mckee, B. The <lb/>seasons of a man&apos;s life. New York, NY: Knopf. <lb/>M a d i s o n, R. J., &amp; S c h m i d t, C. (2001). <lb/>Talking pictures: A parents&apos; guide to <lb/>movies to discuss ethics, values <lb/>everyday problems with children. <lb/>London, England: Running. <lb/>Marsick, E. (2009). Cinematherapy with <lb/>preadolescents experiencing parental <lb/>d i v o rc e : A c o l l e c t i v e c a s e s t u d y <lb/>(Unpublished doctoral dissertation). <lb/>Lesley University, Massachusetts. <lb/>Minow, N. (2004). The movie mom&apos;s guide to family <lb/>movies (2nd ed.). Lincoln, NE: iUniverse. <lb/>N i h a h, R. (2005). R o y a l C o l l e g e o f <lb/>Psychiatrists backs film therapy. Retrieved <lb/>from http://www.telegraph.co.uk/news/ <lb/>k n e w s/1485028/R o y a l-C o l l e g e-o f-<lb/></listBibl>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第14卷 第2期 (2016.12) <lb/></note>

			<listBibl>N u g e n t, S. A., &amp; S h a u n e s s y, E. (2003). <lb/>Using film in teacher training: Viewing <lb/>the gifted through different lenses. <lb/>Roeper Review, 25(3), 128-135. doi: <lb/>10.1080/02783190309554214 <lb/>P a r d e c k, J. T., &amp; P a r d e c k, J. A. (1993). <lb/>Bibliotherapy: A clinical approach for <lb/>helping children. Langhorne, PA: Gordon <lb/>and Breach Science. <lb/>P e a k e, T. H. (2004). C i n e m a a n d l i f e <lb/>development: lives training <lb/>therapists. Westport, CO: Praeger. <lb/>Portadin, M. A. (2006). The use of popular <lb/>f i l m i n p s y c h o t h e r a p y : I s t h e re a <lb/>&quot;cinematherapy&quot;? (Doctoral dissertation, <lb/>Massachusetts School of Professional <lb/>Retrieved from http:// <lb/>www.cinematherapy.com/pressclippings/ <lb/>Portadin-dissertation.pdf <lb/>Powell, M. L. (2008). Cinematherapy as a <lb/>clinical intervention: Theoretical rationale <lb/>and empirical credibility (Doctoral <lb/>dissertation). Available from ProQuest <lb/>Dissertations &amp; Theses A&amp;I. (UMI No. <lb/>Rubin, R. J. (1978). bibliotherapy: A guide <lb/>to theory and practice. Phoenix, AZ: Oryx. <lb/>M., &amp; Green, M. C. (2010). You are <lb/>who you watch: Identification and <lb/>transportation effects on temporary self-<lb/>concept. Social Influence, 5(4), 272-288. <lb/>doi: 10.1080/15534510.2010.490672 <lb/>S h r o d e s, C. (1949). B i b l i o t h e r a p y : A <lb/>theoretical and clinical-experimental <lb/>study (Unpublished doctoral dissertation). <lb/>University of California, Berkeley. <lb/>Solomon, G. (1995). The motion picture <lb/>prescription: Watch this movie and call me <lb/>the morning. Santa Rosa, CA: Aslan. <lb/>Solomon, G. (2001). Reel therapy: How movies <lb/>inspire you to overcome life&apos;s problems. <lb/>New York, NY: Lebhar-Friedman. <lb/>G. (2005). Cinemaparenting: Using <lb/>to teach life&apos;s most important <lb/>Fairfield, CT: Aslan. <lb/>Stephens, J. W. (1981). A practical guide to the <lb/>use and implementation of bibliotherapy. <lb/>Great Nick, NY: Todd &amp; Honeywell. <lb/>Sturdevant, C. G. (1998). The laugh &amp; cry <lb/>guide: Using movies to help <lb/>yourself through life&apos;s changes. Larkspur, <lb/>CA: Lightsphere. <lb/>Sturm, B. W. (2003). Reader&apos;s advisory and <lb/>bibliotherapy: Helping or healing? <lb/>Journal of Educational Media and Library <lb/>Sciences, 41(2), 171-179. <lb/>Wolz, B. (2005). E-Motion picture magic: A movie <lb/>guide to healing and transformation. <lb/>Centennial, CO: Glenbridge. <lb/>Wolz, B. (2010). Cinema as alchemy for healing <lb/>and transformation: Using the power of <lb/>films in psychotherapy and coaching. In M. <lb/>B. Gregerson (Ed.), The cinematic mirror <lb/>for psychology and life coaching (pp. <lb/>201-225). New York, NY: Springer. doi: <lb/>Wooder, B. (2008). Movie therapy: How it changes <lb/>lives. London, England: Rideau Lakes. <lb/>(投稿日期Received: 2016/6/29 接受日期Accepted: 2016/10/18) <lb/></listBibl>

			<page>57 <lb/></page>

			<note place="headnote">電影的情緒療癒效用研究-以失戀之大學生為例 <lb/></note>

			<div type="annex">附錄 本研究初步挑選之21部電影 <lb/>中文片名 <lb/>英文片名 <lb/>語言 <lb/>片長(分) 發行年代 <lb/>妙女郎 <lb/>Funny Girl <lb/>155 <lb/>1968 <lb/>玫瑰戰爭 <lb/>The War of the Roses <lb/>英語 <lb/>116 <lb/>1989 <lb/>愛在黎明破曉時 <lb/>Before Sunrise <lb/>英語 <lb/>105 <lb/>1995 <lb/>大老婆俱樂部 <lb/>The First Wives Club <lb/>英語 <lb/>104 <lb/>1996 <lb/>女孩第一名 <lb/>Where the Heart Is <lb/>英語 <lb/>120 <lb/>2000 <lb/>失戀排行榜 <lb/>High Fidelity <lb/>英語 <lb/>113 <lb/>2000 <lb/>出軌 <lb/>Unfaithful <lb/>英語 <lb/>124 <lb/>2002 <lb/>Under the Tuscan Sun <lb/>英語 <lb/>113 <lb/>2003 <lb/>愛情合作社 <lb/>Le Divorce <lb/>法語 英語 <lb/>2003 <lb/>愛在日落巴黎時 <lb/>Before Sunset <lb/>英語 <lb/>80 <lb/>2004 <lb/>春心蕩漾 <lb/>Prime <lb/>英語 <lb/>106 <lb/>2005 <lb/>斷背山 <lb/>Brokeback Mountain <lb/>英語 <lb/>134 <lb/>2005 <lb/>戀人絮語 <lb/>Sad Movie <lb/>韓語 <lb/>108 <lb/>2005 <lb/>伊莉莎白小鎮 <lb/>Elizabethtown <lb/>英語 <lb/>123 <lb/>2005 <lb/>同床異夢 <lb/>The Break-Up <lb/>英語 <lb/>113 <lb/>2006 <lb/>戀愛沒有假期 <lb/>The Holiday <lb/>英語 <lb/>135 <lb/>2006 <lb/>Ｋ歌情人 <lb/>Music and Lyrics <lb/>英語 <lb/>105 <lb/>2007 <lb/>我的藍莓夜 <lb/>My Blueberry Nights <lb/>英語 <lb/>93 <lb/>2007 <lb/>最遙遠的距離 <lb/>The Most Distant Course <lb/>華語 <lb/>118 <lb/>2007 <lb/>愛在暹邏 <lb/>The Love of Siam <lb/>泰語 <lb/>157 <lb/>2007 <lb/>戀夏500日 <lb/>(500) Days of Summer <lb/>英語 <lb/>95 <lb/>2009 </div>


	</text>
</tei>
