<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>17 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學刊 第15卷第1期 (2017.6) 頁17-43 <lb/></front>
			
			<front>doi: 10.6182/jlis.2017.15(1).017 <lb/></front>

			<front>中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/>Academic Performance of Indigenous Issues-Taking Original <lb/>Equipment Manufacturer Research as an Example <lb/>岳洪江 1 <lb/>Hong-Jiang Yue 1 <lb/>摘 要 <lb/>中國近年宣導對國際化下的本土性議題開展有意義的研究之呼聲越來越高，經過三十 <lb/>多年的發展，代工現象成為典型的中國本土化議題。本研究以書目計量學方法，系統剖 <lb/>析此一典型的中國本土性議題，追蹤中國學者對它的解讀、研究有何獨特的表現。研究 <lb/>發現：(1)學界對中國代工現象有所回應，但遠未呈現繁榮的局面；(2)密集從事代工研究 <lb/>的單位，主要集中在珠三角和長三角地區的幾所重點大學，與其它研究主題在全中國遍 <lb/>地開花不同；(3)合作開展研究是代工研究的主軸，在中老年學者與青年學生的合著模式 <lb/>中，形成了「貴人斷後」和「提攜新人」兩種常見的合著模式；(4)代工研究成果既分布 <lb/>於工業產業領域，也涵蓋企業管理等經濟管理領域；(5)代工研究主要形成了以「全球價 <lb/>值鏈」為中心而擴展的宏觀層面的經濟學研究，和「代工企業」為中心而擴展的企業經營 <lb/>層面的管理學研究導向趨勢；(6)代工研究的學術成果多從英文文獻中尋找研究的理論基 <lb/>礎，自主發掘和構建的「中國代工理論」仍較缺乏；(7)代工研究無論是實證研究或個案 <lb/>研究，仍多以演繹式的方式驗證西方理論，尚缺乏以構建典範發展中國本土性的獨特理論 <lb/>貢獻；(8)國家和中央部門的經費補助是代工研究的重要科研經費來源，地方政府對代工 <lb/>研究的經費補助積極性不高。 <lb/>關鍵字： 中國、代工現象、書目計量學 <lb/>1 南京審計大學公共經濟學院 <lb/>School of Public Economics, Nanjing Audit University, Jiangsu, China <lb/>E-mail: imyuehj@gmail.com <lb/></front>

			<page>18 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 15:1 (June 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">Extended Abstract <lb/></div>
			
			<front>Abstract <lb/>Advocated for the localization of international issues under the voice of meaningful research has <lb/>become increasingly high, after 30 years of development, original equipment manufacturer (OEM) <lb/>phenomenon as a living localization issues exist. This paper is a systematic review of the bibliometrics, <lb/>which is a typical indigenous topic, which can be traced to the interpretation of Chinese scholars and <lb/>its unique performance. The study found: (1) The academic community on the local issues -OEM <lb/>phenomenon is response, but far from showing a prosperous situation; (2) Intensive units engaged <lb/>in OEM research mainly concentrated in the Pearl River Delta and the Yangtze River Delta region <lb/>of several key universities, which is with other research topics throughout the country blossom <lb/>everywhere in the different characteristics; (3) Collaborative research is the main theme of foundry <lb/>research, in the middle-aged scholars and young students in the mode of cooperation, the formation of <lb/>&quot;student first&quot; and &quot;professor second&quot; two common modes of cooperation; (4) OEM research results <lb/>are distributed in the field of industrial industries, but also covers business management and other <lb/>economic management areas; (5) OEM research mainly formed a &quot;global value chain&quot; as the center of <lb/>the macro-level expansion of economic research-oriented trends and &quot;OEM enterprises&quot; as the center <lb/>of the expansion of business management level of management research-oriented trends; (6) The <lb/>academic achievements of OEM research more from the English literature to find the theoretical basis <lb/>for research, independent discovery and construction of the foundry &quot;Chinese theory&quot; is more than the <lb/>lack of; (7) OEM research, both empirical research and case studies are more deductive way to verify <lb/>the Western theory, the lack of a paradigm of the development of local unique theoretical contribution; <lb/>(8) The state and central departments funding is an important research model of OEM research, local <lb/>government funding for OEM research initiative is not high. <lb/>Keywords: China; OEM Phenomenon; Bibliometrics <lb/></front>
			
			<div type="annex">1. Introduction <lb/>From a global perspective, China is not the <lb/>first country producing components for the <lb/>end products of companies in other countries. <lb/>However, original equipment manufacturers <lb/>(OEMs) have been operating in China for more <lb/>than 30 years, and the sheer number of them, as <lb/>well as the enormous workforce and considerable <lb/>capital at their disposal, is so vital to the country <lb/>that they have become a characteristically Chinese <lb/>issue. Numerous researchers have focused <lb/>specifically on topics of global issues, and studies <lb/>in humanities and social sciences with topics <lb/>of local (or regional) and global relevance are <lb/>conducted largely in a contextualized manner <lb/>(Tsui, 2004). The Chinese management science <lb/></div>
			
			<note place="footnote">Note. To cite this article in APA format: Yue, H.-J. (2017). Academic performance of indigenous <lb/>issues-Taking original equipment manufacturer research as an example. Journal of Library and <lb/>Information Studies, 15(1), 17-43. doi: 10.6182/jlis.2017.15(1).017 [Text in Chinese]. <lb/>To cite this article in Chicago format: Hong-Jiang Yue. &quot;Academic performance of indigenous <lb/>issues-Taking original equipment manufacturer research as an example.&quot; Journal of Library and <lb/>Information Studies 15, no. 1 (2017): 17-43. doi: 10.6182/jlis.2017.15(1).017 [Text in Chinese]. <lb/></note>

			<page>19 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">community has been advocating to focus on local <lb/>issues (Tsui, 2007) and develop contextually <lb/>meaningful theories. <lb/>International journal articles in the field of <lb/>humanities and social sciences that are published <lb/>in local languages are limited (Chen, Tang, <lb/>Wang, &amp; Hsiang, 2015; Díaz-Faes, Bordons, &amp; <lb/>van Leeuwen, 2016). In particular, the number <lb/>of quantitative studies written in Chinese should <lb/>be expanded. To address this literature gap, the <lb/>present study conducted a bibliometric analysis of <lb/>Chinese-language publications on OEMs in China. <lb/>2. Methodology <lb/>A bibliometric analysis was conducted on <lb/>journal articles, Master&apos;s and doctoral theses, <lb/>and academic texts, all of which were written in <lb/>Chinese and discuss OEMs. The journal articles <lb/>were retrieved from China National Knowledge <lb/>Infrastructure (CNKI) and the Chinese Social <lb/>Sciences Citation Index (CSSCI); the Master&apos;s <lb/>and doctoral theses from CNKI; and the academic <lb/>books from the National Library of China. Data <lb/>searches were conducted using the Chinese <lb/>keyword &quot;代工&quot; (dai gong or OEM), from <lb/>October to November 2016. <lb/>Information on the authors of journal articles <lb/>was obtained from the first page of each article. <lb/>These data comprised the sources of funding as <lb/>well as the gender, birthdate, and affiliation of the <lb/>authors. The analysis model, methodology, and <lb/>data source as described in each journal article <lb/>were derived from the statistical data of the article. <lb/>Data analysis of past OEM studies was performed <lb/>to investigate (1) trend changes in the number <lb/>of OEM-related academic articles and texts, (2) <lb/>the demographics of the authors of OEM-related <lb/>journal articles, (3) the platforms through which <lb/>OEM-related journal articles were published <lb/>and the research scale, (4) the core findings of <lb/>OEM-related journal articles, (5) the theoretical <lb/>frameworks of OEM-related journal articles and <lb/>their implications, (6) the analysis models and <lb/>methods as described in OEM-related journal <lb/>articles, and (7) funding sources as stated in OEM-<lb/>related journal articles. <lb/>3. Results <lb/>The analysis yielded the following findings: <lb/>1. The Chinese academic community has studied <lb/>domestic OEMs extensively. Various Chinese-<lb/>language journal articles, Master&apos;s and doctoral <lb/>theses, and academic books devoted to this <lb/>topic. However, knowledge on Chinese OEMs <lb/>remains limited because all of these works were <lb/>published after the manufacturing companies <lb/>were established across China. <lb/>2. Trends in the related publication were consistent <lb/>with the geographical distribution of OEMs in <lb/>China and its subsequent development. Most <lb/>OEM publications were written by authors <lb/>who have taught at top-ranked universities in <lb/>the Pearl River Delta (PRD) and Yangtze River <lb/>Delta (YRD), and they focused on OEMs in <lb/>Guangdong, Shanghai, Jiangsu, and Beijing. <lb/>Therefore, the geographical distribution of <lb/>these studies was smaller than that of other <lb/>humanities and social sciences topics. <lb/>3. OEM studies were mostly conducted in a <lb/>collaborative manner and by authors with the <lb/>same affiliations. Notably, numerous young <lb/>scholars were responsible for most of the <lb/>publications in OEM research, and Master&apos;s and <lb/>doctoral students accounted for most coauthors <lb/></div>

			<page>20 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<div type="annex">in OEM studies. Moreover, younger-generation <lb/>researchers performed research under the <lb/>tutelage of their senior-and middle-generation <lb/>counterparts or thesis advisors. <lb/>4. O E M r e s e a r c h i n C h i n a h a s s p a n n e d <lb/>numerous industries (electronics, information <lb/>technology, mechatronics, Internet, and textile <lb/>manufacturing) and social science disciplines <lb/>(economics, trade, finance, marketing, <lb/>technology management, branding, and <lb/>business administration). Moreover, half of <lb/>the OEM-related journal articles focused on <lb/>industry development. <lb/>5. OEM research in China developed into a <lb/>macroeconomics research trend that centered <lb/>on global value chain (GVC) as well as a <lb/>management science research trend that <lb/>centered on OEMs. <lb/>6. Most OEM-related publications cite English-<lb/>language references. Economic studies on <lb/>OEMs have focused predominantly on the <lb/>theories of NVC and GVC governance, whereas <lb/>management science studies have focused on <lb/>theories of capability. These theories originate <lb/>from Western literature. Few theories concerning <lb/>OEMs have been formulated in China. <lb/>7. Analysis models and methods used in OEM <lb/>research were mostly qualitative. Empirical and <lb/>case studies on OEMs have been increasingly <lb/>undertaken and progress has been made. <lb/>However, most of these studies have used <lb/>deduction to validate OEM-related theories from <lb/>Western scholarship, and few have developed <lb/>OEM-related theories peculiar to China. <lb/>8. Funding has become increasingly vital to OEM <lb/>research. OEM researchers received funding <lb/>largely from the central government, and few <lb/>from local governments (e.g., those of the PRD <lb/>and YRD regions) <lb/>4. Conclusions and Suggestions <lb/>Directions for future OEM research are as <lb/>follows: (1) more longitudinal investigations <lb/>should be conducted, (2) OEM-related theories <lb/>specific to China should be formulated, and (3) <lb/>OEM researchers should be allocated additional <lb/>funding. Moreover, future OEM researchers can <lb/>calculate the number of OEMs in China and their <lb/>output value to examine the relationship between <lb/>the development of Chinese OEM industries and <lb/>the number of OEM-related publications. Future <lb/>studies can also investigate whether OEM research <lb/>is a characteristically distinctive field of study <lb/>or if it shares any similarities with other China-<lb/>specific academic topics. <lb/></div>
			
			<body>壹、 引言 <lb/>對全球性學術議題的普遍知識貢獻，已 <lb/>成為學者孜孜以求的目標，但在人文社會科學 <lb/>界，本土性或地域性學術議題，以及全球性學 <lb/>術議題的情境化是普遍存在的(Tsui, 2004)。 <lb/>Pleggenkuhle-Miles、Aroul、Sun與Su(2007) <lb/>分析管理期刊論文後認為，愈來愈多的學者提 <lb/>出「亞洲的反常」，即亞洲較獨有的現象或謎 <lb/>題。對本土性或地域性學術議題，研究工作必 <lb/>須進行某種形式的情境塑造，以便更具創建性 <lb/>地解釋本土性或地域性的經驗。學者們宣導研 <lb/>究者應積極研究本土問題(Tsui, 2007)，並發 <lb/>展出在當地情境下有意義的新理論。 <lb/>從1980年代中國進行改革開放起，中國 <lb/>代工企業經歷了繁榮發展的過程，如果以加 <lb/></body>

			<page>21 <lb/></page>

			<note place="headnote">中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/></note>

			<body>工貿易進出口額象徵代工企業的興盛程度， <lb/>1990、2000、2014年加工貿易進出口額分 <lb/>別為441.9、2302.1、8843.6億美元(中國 <lb/>國家統計局，2 0 1 5)，占出口比重分別為 <lb/>38.2%、48.5%、37.7%。從世界範圍看，雖 <lb/>然代工廠不是起源於中國，但無論從代工廠 <lb/>的數量、人力和資金規模對中國影響之大， <lb/>使得中國素有世界代工廠之稱。從珠江三角 <lb/>洲、長江三角洲到中西部地區，影響著千千 <lb/>萬萬企業主、打工人的觀念和生活；對代工 <lb/>企業的各種觀念看法充斥於各種媒體，經過 <lb/>三十多年的發展，代工企業現象是中國非常 <lb/>具代表性的本土化議題。 <lb/>如何對本土性或地域性議題開展有顯 <lb/>示度的研究，在法學界、文學界和政治學界 <lb/>存在較多的評議(劉光華，2011；Castellino <lb/>&amp; Walsh, 2004)，近年中國管理學界開始討 <lb/>論本土化或本土性的管理研究問題，從中 <lb/>國管理問題的研究典範(Tsui, 2006)、路 <lb/>徑，到情境化理論建構的目標、工具和方法 <lb/>等(任兵、楚耀，2014；徐淑英、張志學， <lb/>2011)。 <lb/>學者們常常以文獻探討的方式歸納總 <lb/>結研究主題的進展，以展示某一專題的歷史 <lb/>背景、研究現狀和發展趨勢(Adams, Khan, <lb/>Raeside, &amp; White, 2007; Baker, 2000)，賴磊 <lb/>(2013)從不同視角下對代工企業升級理論 <lb/>研究進行了評述。自書目計量學創立以來， <lb/>學界廣泛採用其理論與方法，以書目作為研 <lb/>究對象，研究書目生產力的分布、數量關 <lb/>係、引文關係、變化規律和定量管理等。與 <lb/>本文有關的研究包括：(1)計量研究成果數量 <lb/>的演進趨勢：主要透過檢索和統計書目的篇 <lb/>數或本數(Griffith, Small, Stonehill, &amp; Dey, <lb/>1974; van Raan, 2013)，計量研究成果的年 <lb/>度變化及其表現特徵，以及研究成果間的 <lb/>結構比較。(2)計量研究成果著者的群體特 <lb/>徵：主要透過統計書目的署名單位元、署名 <lb/>著者以及著者年齡職業性別等特徵(Adams, <lb/>Black, Clemmons, &amp; Stephan, 2005; Huang, <lb/>Wu, &amp; Wu, 2015; Liang, Kretschmer, Guo, <lb/>&amp; Beaver, 2001; Moed, Glänzel, &amp; Schmoch, <lb/>2004)，計量著者的單位分布和區域分布， <lb/>以及研究成果的合作模式與趨勢、著者的 <lb/>合作年齡結構及合作職業模式。(3)計量研 <lb/>究成果的核心內容、演變及視覺化：主要 <lb/>藉由對書目標注的關鍵字詞頻及詞頻共現 <lb/>(Chang, Huang, &amp; Lin, 2015; He, 1999)， <lb/>以及透過引文分析(Börner, Chen, &amp; Boyack, <lb/>2003; Price, 1965; Small, 2003)，計量研 <lb/>究所關注的焦點和前沿。(4)計量研究成果 <lb/>的典範與方法：主要藉由內容分析法，追 <lb/>蹤採用的研究典範和方法(張闖，2 0 11； <lb/>羅 ，2006；Edmondson &amp; McManus, 2007; <lb/>Langley, 1999; Pratt, 2009)。(5)計量研究 <lb/>成果的經費補助特徵：主要透過統計書目 <lb/>所標注經費補助名稱(岳洪江、劉思峰， <lb/>2007；趙乃瑄，2004；Chen, Huang, &amp; Chen, <lb/>2013; Gaughan &amp; Bozeman, 2002; Jain, Garg, <lb/>Sharma, &amp; Kumar, 1998; Wang, Liu, Ding, &amp; <lb/>Wang, 2011)，考察經費補助機構對研究成 <lb/>果的經費補助特徵。 <lb/>既有的書目計量研究較多採用Web of <lb/>Science為文獻檢索來源，Web of Science文 <lb/>獻資料庫對於人文社會科學領域，特別是對 <lb/></body>

			<page>22 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>採用在地語言出版的期刊文獻收錄不夠全面 <lb/>(Chen, Tang, Wang, &amp; Hsiang, 2015; Díaz-Faes, <lb/>Bordons, &amp; van Leeuwen, 2016)，一批在中 <lb/>國語境下具有重要影響力的非英文學術期刊 <lb/>未被收錄，無法提供較豐富的在地中文文獻 <lb/>計量研究。本文旨在應用書目計量學方法， <lb/>採用中國在地性語言書目系統，基於評估 <lb/>代工議題學術表現的需要，多樣化分析中 <lb/>國典型的本土性議題-中國代工文獻之特 <lb/>性，藉以探討中國學者們如何關注代工企 <lb/>業現象，關注的具體表現特徵為何，以及 <lb/>研究有何獨特的表現。 <lb/>貳、 資料來源和文獻檢索及統 <lb/>計策略 <lb/>一、 資料來源 <lb/>考察中國本土性議題，首先需要選擇 <lb/>適合的書目索引資料庫。Web of Science或 <lb/>Scopus國際文獻索引資料庫收錄中國地區以 <lb/>中文發表的人文社會科學論文較少，且時間 <lb/>跨度不夠長；利用國際文獻索引資料庫無法 <lb/>達成本研究目的，故尋找替代Web of Science <lb/>或S c o p u s文獻資料庫的中國中文文獻資料 <lb/>庫。中國中文文獻資料庫雖然創建較晚，但 <lb/>發展迅速，已建成較有影響的中文文獻資料 <lb/>庫不少於5個，既有綜合性的自然和人文社 <lb/>會科學中文文獻資料庫，也有只收錄人文社 <lb/>會科學中文文獻資料庫(岳洪江，2009)。 <lb/>本研究試圖採用期刊論文、博碩士學 <lb/>位論文和學術圖書三種書目計量，透過對 <lb/>中國中文文獻資料庫的特性比較，選擇以 <lb/>下3個中國中文文獻資料庫作為計量研究的 <lb/>資料來源：(1)國家知識基礎設施(National <lb/>Knowledge Infrastructure, CNKI)收錄有期 <lb/>刊論文、碩博士論文、會議論文、報紙、年 <lb/>鑑、專利等文獻資料，是世界上最大的連續 <lb/>動態更新的中國學術期刊全文資料庫，索引 <lb/>中國自1915年至今出版的學術期刊8,197種， <lb/>部分期刊回溯至創刊，以學術、技術、政策 <lb/>指導、高等科普及教育類期刊論文為主，索 <lb/>引覆蓋自然科學、工程技術、農業、哲學、 <lb/>醫學、人文社會科學等各個領域。如果想要 <lb/>考察中國所有期刊文獻資料，使用該文獻資 <lb/>料庫則可以保證期刊全面的覆蓋性；如果想 <lb/>要考察中國碩博士論文文獻資料，使用該文 <lb/>獻資料庫則可以保證博碩士論文文獻的代 <lb/>表性。(2)中文社會科學引文索引(Chinese <lb/>Social Sciences Citation Index, CSSCI)是由 <lb/>南京大學中國社會科學研究評價中心開發研 <lb/>製的人文社會科學引文資料庫，從中國2,700 <lb/>餘種中文人文社會科學學術性期刊中，精選 <lb/>出學術性強、編輯規範嚴謹的期刊收錄。包 <lb/>括法學、管理學、經濟學、歷史學、政治學 <lb/>等在內的25大類的500多種學術期刊，來源 <lb/>文獻100餘萬篇，引文文獻一千餘萬篇，該 <lb/>文獻資料庫具有完備的引文索引功能。如果 <lb/>想要考察代表性期刊論文資料，使用該文獻 <lb/>資料庫則可以保證期刊的精簡性。(3)中國國 <lb/>家圖書館為國家總書庫、國家書目中心，全 <lb/>面入藏中國國內正式出版物，館藏文獻超過 <lb/>3,500萬冊件，並以每年百萬冊件的速度增 <lb/>長，館藏中文文獻總量世界第一。已經形成 <lb/></body>

			<page>23 <lb/></page>

			<note place="headnote">中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/></note>

			<body>一個規模大、品種多、覆蓋廣、服務產品多 <lb/>元的中國國家書目綜合資料庫，提供了收錄 <lb/>最全的中文圖書目錄。 <lb/>本研究期刊論文文獻資料檢索來源為 <lb/>CNKI和CSSCI，博碩士論文文獻資料檢索來 <lb/>源為CNKI，圖書文獻資料檢索來源為中國 <lb/>國家圖書館。 <lb/>二、 文獻檢索及統計策略 <lb/>本研究是以「代工」主題為個案，比較 <lb/>適合的中國中文文獻資料庫檢索策略是文獻 <lb/>內容檢索，基於文獻內容特徵的檢索可以採 <lb/>用主題、篇名、關鍵字、摘要、全文、參考 <lb/>文獻、中圖分類號等。根據本個案研究的原 <lb/>則，希望蒐集較合理的文獻數量進行分析， <lb/>透過比較使用「代工」作為檢索詞，分別檢 <lb/>索其主題、篇名和關鍵字。以「代工」主題 <lb/>和關鍵字檢索，蒐集的文獻數量較為龐大， <lb/>不利於期刊文獻的著者年齡、著者合作等細 <lb/>緻的計量研究；以「代工」為篇名蒐集的文 <lb/>獻數量較為合適，這樣便於對不同文獻資料 <lb/>來源的資料進行比較，也適當降低期刊文獻 <lb/>的著者年齡、著者合作、典範與方法、經費 <lb/>補助等計量資料的蒐集工作量。 <lb/>在 中 國 改 革 開 放 初 期 ， 代 工 以 「 來 <lb/>料加工」、「委託生產」等用語來指稱， <lb/>英文指稱Original Equipment Manufacture <lb/>(O E M)，「代工」作為在地化語言，廣 <lb/>泛被中國學術界使用；在學術詞彙中，「代 <lb/>工」就包含了「來料加工」、「委託生產」 <lb/>和「OEM」等詞彙。本研究針對CNKI期刊 <lb/>論文、CNKI博碩士論文、CSSCI期刊論文和 <lb/>中國國家圖書館書目，均採用「代工」為篇 <lb/>名檢索，檢索的時間是2016年10月到11月。 <lb/>在使用書目檢索資料的使用策略上， <lb/>根據不同的研究分析目的採用不同的資料來 <lb/>源，如分析代工研究成果(論文與圖書)數 <lb/>量的演進趨勢，就使用全部的書目資料庫， <lb/>目的是全面比較代工研究成果的結構分布及 <lb/>變化趨勢；如分析代工研究成果(期刊論 <lb/>文)的理論基礎淵源及影響、代工研究成果 <lb/>(期刊論文)的典範與方法、代工研究成 <lb/>果(期刊論文)的經費補助特徵，就使用 <lb/>CSSCI期刊論文資料庫，目的是使研究分析 <lb/>具有代表性；如代工研究成果(期刊論文) <lb/>著者的群體特徵、分析代工研究成果(期刊 <lb/>論文)發表的載體及研究層次，則同時使用 <lb/>CSSCI、CNKI文獻資料庫，目的是使研究分 <lb/>析具全面性。 <lb/>中國期刊，特別是管理學期刊，大多要 <lb/>求在論文的首頁詳細標註作者的性別、出生 <lb/>年月、作者所屬單位以及經費補助等資訊， <lb/>為代工研究成果(期刊論文)著者的群體 <lb/>資料和代工研究成果(期刊論文)的經費 <lb/>補助資料之參考來源。代工研究成果(期 <lb/>刊論文)的典範與方法資料則來自期刊論 <lb/>文的內容統計，按照內容分析法的要求， <lb/>有兩位研究者分別對代工期刊論文內容進 <lb/>行量化編碼，為保證量化編碼的可靠性， <lb/>兩位研究者對量化編碼分類、標準進行討 <lb/>論和比較，經過兩輪量化編碼，最後對量 <lb/>化編碼結果達成一致。代工研究成果(期 <lb/></body>

			<page>24 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>刊論文)的核心內容的關鍵詞提取，則使 <lb/>用Bicomb軟體進行。 <lb/>本研究限制在於只使用CNKI、CSSCI和 <lb/>中國國家圖書館文獻索引資料庫作為文獻蒐集 <lb/>工具，因此本研究蒐集文獻之完整性或代表性 <lb/>深受該三項資料庫資料收錄範圍的限制。同時 <lb/>只分析「代工」為篇名的文獻檢索資料，對代 <lb/>工研究的學術表現判斷可能存在偏差。 <lb/>參、 結果分析 <lb/>一、 代工研究成果(論文與圖書)數量的演 <lb/>進趨勢 <lb/>CNKI期刊論文、CNKI博碩士論文、 <lb/>CSSCI期刊論文和中國國家圖書館圖書文獻 <lb/>檢索結果，如圖一所示。學術論文和學術 <lb/>圖書的文獻量都談不上宏篇巨幅，對「代 <lb/>工」的關注度並不高。從1999年到2015年， <lb/>CNKI期刊論文共有634篇；從2007年到2015 <lb/>年，CNKI博碩士論文共有97篇，其中博士 <lb/>論文10篇；從2005年到2015年，CSSCI期刊 <lb/>論文共有147篇；從2008年到2015年，共出 <lb/>版13本學術圖書。 <lb/>從期刊論文和博碩士論文的數量變化趨 <lb/>勢觀察(圖一)，對「代工」的關注經歷了 <lb/>冷淡回應(1999年開始)、短暫繁榮(2001 <lb/>年至2012年)和熱度下降(2013年至2015 <lb/>年)三個時期，這個變化趨勢似乎與中國代 <lb/>工企業或產業，從1978年的改革開放引入、 <lb/>壯大和轉型有一定關聯。 <lb/>從CNKI期刊論文來看，1999年只有1 <lb/>篇論文，《海峽科技與產業》1999年第1期 <lb/>發表了《國際晶圓代工龍頭-臺積電》的資 <lb/>圖一 代工研究成果(論文和圖書)數量的演進趨勢 <lb/></body>

			<page>25 <lb/></page>

			<note place="headnote">中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/></note>

			<body>訊。與其它研究主題動輒幾千篇甚至上萬篇 <lb/>論文量相比，顯得較為冷清。CSSCI期刊論 <lb/>文中，以「代工」為題目而被收錄的論文出 <lb/>現較晚，2005年只有2篇論文，2012年到達 <lb/>高點後趨於下降。 <lb/>從以系統研究的博碩士論文來看，以 <lb/>「代工」為題目的論文在2007年出現，論文 <lb/>量從幾篇到二十幾篇增長。博士論文10篇， <lb/>來自管理學8篇、經濟學2篇(產業經濟學、 <lb/>應用經濟學)；碩士論文87篇，來自管理學 <lb/>65篇、經濟學18篇、工學3篇(電腦軟體及 <lb/>應用)、法學1篇(社會學)。 <lb/>從系統性闡述為主的學術圖書看，第一 <lb/>本專門研究代工的學術圖書出版於2008年， <lb/>到2015年累計出版13本，無論是從時間或關 <lb/>注度來看，對代工的研究既延遲又貧乏。 <lb/>二、 代工研究成果(期刊論文)著者的群體 <lb/>特徵 <lb/>(一) 代工研究成果(期刊論文)著者的地域 <lb/>分布 <lb/>從CSSCI的147篇期刊論文來看，對期 <lb/>刊論文第一作者單位統計，共有55個單位參 <lb/>與完成。研究者主要集中在大學院校，其中 <lb/>50個單位是大學，占比達到90.9%；4個單 <lb/>位是科研院所，1個是企業；顯示大學是研 <lb/>究「代工」議題的主體。以期刊論文第一作 <lb/>者單位所在省份統計，147篇期刊論文第一 <lb/>作者單位共分布在17個省市，主要集中在沿 <lb/>海省份，其中廣東、江蘇、浙江和上海4省 <lb/>市占比高達66.7%，廣東等9前省市占比達 <lb/>89.8%。以CNKI博碩士論文作者單位統計， <lb/>博士論文單位主要集中在江蘇、廣東和上海 <lb/>等6省市，6省市占比達90.0%；碩士論文單 <lb/>位主要集中在上海、浙江和天津等9省市，9 <lb/>省市占比達82.8%(表一)。 <lb/>發表較多期刊論文的單位有浙江工商大 <lb/>學(17篇)、南京大學(12篇)、華東理工 <lb/>大學(10篇)、暨南大學(8篇)；華南師 <lb/>範大學、華南理工大學、汕頭大學、清華大 <lb/>學、合肥工業大學(各5篇)；中央財經大 <lb/>學、上海大學、上海交通大學、廣東外語外 <lb/>貿大學、五邑大學、天津大學、南開大學、 <lb/>西北工業大學、廈門大學(各3篇)。這些 <lb/>大學單位是研究「代工」議題的重鎮。 <lb/>10篇博士論文分別來自華僑大學、暨南 <lb/>大學、華南理工大學、上海交通大學、南京 <lb/>大學、東南大學、蘇州大學、天津大學、武 <lb/>表一 代工研究論文的地域分布(篇) <lb/>廣東 浙江 江蘇 上海 福建 北京 湖北 山東 天津 合計 <lb/>占比 <lb/>(%) <lb/>CSSCI期刊論文第一 <lb/>作者單位 <lb/>32 <lb/>23 <lb/>24 <lb/>19 <lb/>4 <lb/>17 <lb/>4 <lb/>2 <lb/>7 132 <lb/>89.8 <lb/>CNKI博士論文單位 <lb/>2 <lb/>0 <lb/>3 <lb/>1 <lb/>1 <lb/>0 <lb/>1 <lb/>0 <lb/>1 <lb/>9 <lb/>90.0 <lb/>CNKI碩士論文單位 <lb/>3 <lb/>10 <lb/>7 <lb/>29 <lb/>2 <lb/>4 <lb/>2 <lb/>6 <lb/>9 <lb/>72 <lb/>82.8 <lb/></body>

			<page>26 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>漢理工大學、南開大學(各1篇)。87篇碩士 <lb/>論文主要來自華東理工大學(11篇)、上海 <lb/>交通大學和天津大學(各8篇)、浙江工商大 <lb/>學(7篇)、華東師範大學和復旦大學(各4 <lb/>篇)，蘇州大學和山東大學(各3篇)。 <lb/>代工研究論文的著者群體具有鮮明的地 <lb/>理傾向性，這與中國代工企業地理布局及演 <lb/>變有密切的關係。從珠三角、長三角、環渤 <lb/>海灣到中部和西部，是代工企業轉移的區域 <lb/>路徑，密集從事代工研究的單位也主要集中 <lb/>分布於珠三角和長三角地區，與其它研究主 <lb/>題在全國遍地開花不同。 <lb/>(二) 代工研究成果(期刊論文)著者的合著 <lb/>模式 <lb/>如果把兩個著者以上的期刊論文看作是 <lb/>合著論文，統計CSSCI的147篇期刊論文，其 <lb/>中有97篇屬於合著論文，占比達66.0%，亦 <lb/>即三分之二的期刊論文是由兩人或兩人以上 <lb/>合作完成。期刊合著論文占比波動性較大， <lb/>具有不穩定的變化趨勢，除2005、2009和2011 <lb/>年期刊合著論文占比低於66.0%外，其它年份 <lb/>都高於該比例。在97篇期刊合著論文中，有 <lb/>40篇是由不同的單位完成；除2005、2006年 <lb/>外，不同單位期刊合著論文占全部期刊論文 <lb/>的比例保持在10%∼40.9%之間(圖二)。 <lb/>同 單 位 合 著 比 較 頻 繁 的 有 南 京 大 學 <lb/>(8篇)、浙江工商大學(7篇)、汕頭大 <lb/>學(5篇)、暨南大學和華南理工大學(各 <lb/>4 篇 ) 、 清 華 大 學 和 華 東 理 工 大 學 ( 各 3 <lb/>篇)。不同單位合著比較多的是華南理工大 <lb/>學與五邑大學(4篇)、浙江工商大學與集 <lb/>美大學(3篇)、中央財經大學與北京語言 <lb/>大學(2篇)、天津大學與天津財經大學(2 <lb/>篇)、中國科學技術大學與合肥工業大學 <lb/>圖二 代工研究期刊論文的單位間合著趨勢 <lb/></body>

			<page>27 <lb/></page>

			<note place="headnote">中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/></note>

			<body>(2篇)、清華大學與國家資訊中心(2篇)、 <lb/>暨南大學與廣東外語外貿大學(2篇)。不同 <lb/>單位合著，多源自一個單位的研究者到另一個 <lb/>單位攻讀博士學位或進行博士後研究，形成署 <lb/>名隸屬於兩個不同單位的現象。 <lb/>(三) 代工研究成果(期刊論文)著者性別年 <lb/>齡分布 <lb/>以期刊論文發表的年份減去期刊論文著 <lb/>者出生的年份作為論文著者年齡，由於部分 <lb/>期刊論文未提供著者出生年，共收集到141 <lb/>篇CSSCI期刊論文的全部著者出生年。從第 <lb/>一著者的年齡統計看，該研究群體在25歲到 <lb/>59歲之間，呈偏態分布；31歲到35歲是該群 <lb/>體的最大著者群，25歲到35歲著者占全部第 <lb/>一著者的53.9%，青年人頂起了這個研究領 <lb/>域半邊天的作用，5 0歲以上著者呈間斷分 <lb/>布。從期刊論文全部著者的年齡統計看，總 <lb/>體分布趨勢與第一著者年齡分布趨勢有相似 <lb/>之處，但年齡的上下限有所延長，最小的24 <lb/>歲，最大的77歲，60歲以上著者呈間斷分布 <lb/>比較明顯，同時期刊論文全部著者年齡總體 <lb/>峰值分布更加突出，特別是在31歲到35歲之 <lb/>間，峰值頻率最大達17(圖三)。 <lb/>從140篇CSSCI期刊論文第一著者的性 <lb/>別統計看(在141篇CSSCI期刊論文，有1篇 <lb/>CSSCI期刊論文第一著者的性別未標註)， <lb/>其中有53篇是由女性完成，87篇是由男性完 <lb/>成；在53篇期刊論文中有24篇是由女博士生 <lb/>和女碩士生完成的，在87篇期刊論文中有36 <lb/>篇是由男博士生和男碩士生完成的。從男女 <lb/>著者的身份構成看，第一著者的男博士生和 <lb/>男副教授是男性最大的兩個群體，第一著者 <lb/>的女博士生和女講師是女性最大的兩個群 <lb/>體，攻讀博碩士學位的在校學生是該研究群 <lb/>體的一個突出特徵(表二)。 <lb/>圖三 代工研究期刊論文著者的年齡分布 <lb/></body>

			<page>28 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>(四) 代工研究成果(期刊論文)著者的合著 <lb/>年齡結構 <lb/>由於三人以上的期刊論文著者年齡無法 <lb/>完整收集，只分析CSSCI期刊論文的前兩位 <lb/>著者合著分布。從圖四中可以看出著者年齡分 <lb/>布較密集的區域是第一著者25歲到40歲和第二 <lb/>著者30歲到60歲之間，其它區域分布較稀鬆。 <lb/>如果把期刊論文著者年齡進行階段劃 <lb/>分，以不大於36歲的著者劃為青年，37歲到 <lb/>5 0歲為中年，5 1歲以上為老年。可以觀察 <lb/>到第一著者為青年與第二著者為中年的合著 <lb/>頻率最高，第一著者為青年與第二著者為青 <lb/>年、老年的合著頻率都較高，同時第一著者 <lb/>的中年和第二著者的青年、中年的合著頻率 <lb/>也較高，其它四組合著頻率較低(表三)。 <lb/>如果進一步觀察各個年齡段的合著者 <lb/>身份也很有特點，第一著者為青年與第二著 <lb/>者為中年、老年的合著模式中，中年、老 <lb/>年絕大部分是博士生導師，分別占70.4%、 <lb/>83.3%；在第一著者為中年與第二著者為青 <lb/>年、老年的合著模式中，第二著者的青年 <lb/>和第一著者的中年絕大部分是博碩士、博 <lb/>士後，分別占92.3%、85.7%；在第一著者 <lb/>為老年與第二著者為青年的合著模式中，第 <lb/>二著者的青年絕大部分是博碩士、博士後， <lb/>占80.0%。從這個分布模式中可以看出，對 <lb/>代工的研究群體是以力推青年為第一著者的 <lb/>「貴人斷後」合著模式為主，以青年為第二 <lb/>著者的「提攜新人」的模式為輔，這與中國 <lb/>各大學研究生培養要求是一致的。 <lb/>三、 代工研究成果(期刊論文)發表的載體 <lb/>及研究層次 <lb/>C N K I的6 3 4篇期刊論文分布於2 6 7種 <lb/>期刊，平均每種期刊發表2.4篇論文。這些 <lb/>期刊既涵蓋電子、資訊科技(Information <lb/>Technology, IT)、機電、通訊、網際網路和 <lb/>紡織工業產業領域，也涵蓋經濟、貿易、金 <lb/>融、市場、行銷、技術管理、品牌和企業管 <lb/>理等經濟管理領域。從前7種期刊來看，對 <lb/>代工關注最多的是電子產業和IT產業期刊， <lb/>占CNKI全部期刊論文的19.2%(表四)。 <lb/>CSSCI的147篇期刊論文分布於74種期 <lb/>刊，平均每種期刊發表1.9篇論文，出現更分 <lb/>散的狀態。這些期刊主要涵蓋管理學、經濟 <lb/>學兩大門類，特別是管理學領域較多，前7 <lb/>大期刊發表43篇論文，占CSSCI期刊論文的 <lb/>29.3%，集中度較高(表五)。 <lb/>從代工期刊論文的關注研究層次看， <lb/>C N K I的6 3 4篇期刊論文可以劃分為不同的 <lb/>研究層次，除社會科學基礎研究外，50%的 <lb/>論文是為行業指導服務的，如電子、IT、機 <lb/>表二 代工研究期刊論文著者的性別分布(%) <lb/>碩士生 <lb/>博士生 <lb/>博士後 <lb/>助教 <lb/>講師 <lb/>副教授 <lb/>教授 <lb/>合計 <lb/>男 <lb/>1.1 <lb/>39.8 <lb/>2.3 <lb/>0.0 <lb/>12.5 <lb/>23.9 <lb/>20.5 <lb/>100 <lb/>女 <lb/>11.3 <lb/>34.0 <lb/>5.7 <lb/>3.8 <lb/>32.1 <lb/>9.4 <lb/>3.8 <lb/>100 <lb/></body>

			<page>29 <lb/></page>

			<note place="headnote">中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/></note>

			<body>圖四 代工研究期刊論文的合著者年齡結構 <lb/>表四 代工研究CNKI期刊論文發表的主要期刊 <lb/>期刊 <lb/>半導體 <lb/>資訊 <lb/>積體電路 <lb/>應用 <lb/>IT時代 <lb/>週刊 <lb/>電子工業 <lb/>專用設備 <lb/>中國積體 <lb/>電路 <lb/>海峽科技 <lb/>與產業 <lb/>電子與 <lb/>電腦 <lb/>合計 <lb/>占比 <lb/>(%) <lb/>論文 <lb/>(篇) <lb/>33 <lb/>24 <lb/>22 <lb/>12 <lb/>12 <lb/>10 <lb/>9 <lb/>122 <lb/>19.2 <lb/>表三 代工研究期刊論文的第一第二著者合著年齡分布 <lb/>第二著者(人數) <lb/>青 <lb/>中 <lb/>老 <lb/>合計 <lb/>第一著者(人數) <lb/>青 <lb/>12 <lb/>27[19] <lb/>12[10] <lb/>51 <lb/>中 <lb/>13(12) <lb/>12 <lb/>7(6) <lb/>32 <lb/>老 <lb/>5(4) <lb/>0 <lb/>1 <lb/>6 <lb/>合計 <lb/>30 <lb/>39 <lb/>20 <lb/>註：()內數字是博碩士、博士後數量；[ ]內數字是博士生導師數量 <lb/>表五 代工研究CSSCI期刊論文發表的主要期刊 <lb/>期刊 <lb/>科技管理 <lb/>研究 <lb/>中國工業 <lb/>經濟 <lb/>經濟管理 <lb/>科技進步 <lb/>與對策 <lb/>科研管理 管理學報 <lb/>世界經濟 <lb/>研究 <lb/>合計 <lb/>占比 <lb/>(%) <lb/>論文 <lb/>(篇) <lb/>12 <lb/>8 <lb/>6 <lb/>5 <lb/>4 <lb/>4 <lb/>4 <lb/>43 <lb/>29.3 <lb/></body>

			<page>30 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>電、通訊、網際網路和紡織業等代工行業領 <lb/>域，也服務於經濟、貿易、金融、市場、行 <lb/>銷、技術管理、品牌和企業管理等代工行業 <lb/>領域，同時服務於代工行業政策、代工產業 <lb/>政策、地方代工政策及國家宏觀代工政策，也 <lb/>比例較低。CSSCI的147篇期刊論文的研究層 <lb/>次分類更簡單，最主要的是社會科學基礎研 <lb/>究，只有少部分是為政策服務，也有一些是行 <lb/>四、 代工研究成果(期刊論文)的核心內容 <lb/>CSSCI的147篇期刊論文共標注了351 <lb/>個關鍵字，代工研究的關鍵字較集中，其 <lb/>中 「 代 工 企 業 」 出 現 8 8 次 ， 「 全 球 值 <lb/>鏈 」 出 現 4 9 次 ， 是 較 高 頻 率 的 關 鍵 字 。 <lb/>取出現頻率4 次以上關鍵字，通過提取兩 <lb/>(圖五)。 <lb/>從高頻關鍵字的網路圖可知，有兩個 <lb/>較明顯的研究方向：一個是圍繞「全球價值 <lb/>圖五 代工期刊論文高頻關鍵字的網路圖 <lb/>表六 代工研究期刊論文的服務層次 <lb/>研究層次 <lb/>行業 <lb/>指導 <lb/>基礎 <lb/>研究 <lb/>(社科) <lb/>政策 <lb/>研究 <lb/>工程 <lb/>經濟 <lb/>資訊 <lb/>基礎與 <lb/>應用基礎 <lb/>研究 <lb/>(自科) <lb/>大眾 <lb/>文化 <lb/>行業 <lb/>技術 <lb/>指導 <lb/>(自科) <lb/>其它 <lb/>CNKI期刊 <lb/>論文(篇) <lb/>317 <lb/>189 <lb/>58 <lb/>29 <lb/>16 <lb/>8 <lb/>5 <lb/>4 <lb/>1 <lb/>7 <lb/>占比(%) <lb/>50.0 <lb/>29.8 <lb/>9.1 <lb/>4.6 <lb/>2.5 <lb/>1.3 <lb/>0.8 <lb/>0.6 <lb/>0.2 <lb/>1.1 <lb/>CSSCI期刊 <lb/>論文(篇) <lb/>4 <lb/>109 <lb/>34 <lb/>0 <lb/>0 <lb/>0 <lb/>0 <lb/>0 <lb/>0 <lb/>0 <lb/>占比(%) <lb/>2.7 <lb/>74.1 <lb/>23.2 <lb/>0.0 <lb/>0.0 <lb/>0.0 <lb/>0.0 <lb/>0.0 <lb/>0.0 <lb/>0.0 <lb/></body>

			<page>31 <lb/></page>

			<note place="headnote">中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/></note>

			<body>鏈」為中心而擴展的研究取向，該取向主 <lb/>要是關注「代工」宏觀層面的研究，主要圍 <lb/>繞「產業升級」、「轉型升級」、「知識轉 <lb/>移」、「製造業」等；此一中心是圍繞「全 <lb/>球價值鏈」關鍵字收斂的，與其它關鍵字並 <lb/>行展開，主要是關注產業層面、行業層面、 <lb/>國家層面、國際層面等環境以及宏觀影響因 <lb/>素內容；多採用思辨主義的質性研究，主要 <lb/>是經濟學導向的研究。另一個是圍繞「代 <lb/>工企業」為中心而擴展的研究取向，該取 <lb/>向主要關注「代工」微觀層面的研究，主要 <lb/>圍繞「品牌」、「代工模式」、「管理者認 <lb/>知」、「對外直接投資」等；此一中心是圍 <lb/>繞「代工企業」關鍵字發散的，與其它關 <lb/>鍵字串聯展開，主要關注企業內部的技術 <lb/>層面、品牌層面、知識層面、戰略層面、 <lb/>生產層面等內部經營及其影響因素；多採 <lb/>用實證主義的定量研究，主要是管理學導 <lb/>向的研究。 <lb/>五、 代工研究成果(期刊論文)的理論基礎 <lb/>淵源及影響 <lb/>任何學科的發展和創新，均是建立在 <lb/>前人的研究成果基礎之上的，科學文獻的引 <lb/>和利用。從CSSCI的147篇期刊論文引用文 <lb/>獻看，共引用3,411條參考文獻，其中英文 <lb/>文獻2,116篇，中文文獻1,295篇，平均每篇 <lb/>論文引用2 3條參考文獻，平均每篇論文分 <lb/>別引用14.4條英文參考文獻和8.8條中文參 <lb/>從CSSCI的147篇期刊論文引用頻率最 <lb/>多的參考文獻看，高被引的前6篇英文文獻 <lb/>和中文文獻有所差異，前6篇英文文獻被引 <lb/>頻率高於前6篇中文文獻，研究代工的期刊 <lb/>文文獻中尋找研究的理論基礎。前6篇高被 <lb/>引英文文獻普遍產生於20世紀90年代，分布 <lb/>於不同的期刊和出版社，且來自不同的著 <lb/>者，同時也是世界上的高被引文獻，也是各 <lb/>領域的經典文獻(表七)。前6篇高被引中 <lb/>文文獻普遍產生於21世紀10年代中後期，都 <lb/>是中國較早開始觸及代工現象的研究，都發 <lb/>表於中國較有影響的學術期刊，其中有3篇 <lb/>來自於中國工業經濟期刊，其中有3篇來自 <lb/>同一著者(表八)。 <lb/>高被引的前6篇英文文獻和中文文獻相 <lb/>同之處是，無論是英文文獻或是中文文獻， <lb/>與管理學的研究文獻相比，經濟學的研究文 <lb/>獻更易被引用，代工研究還主要是從經濟學 <lb/>的研究中尋找理論基礎，特別是全球價值鏈 <lb/>(Global Value Chain, GVC)治理、國內價 <lb/>值鏈(National Value Chain, NVC)理論。代 <lb/>工研究的管理學基礎是「能力」理論，包括 <lb/>技術能力、知識吸收能力、動態能力和組織 <lb/>學習能力等。同時從高被引的前6篇英文文 <lb/>引次數遠大於中文文獻，由此看出學界對中 <lb/>文核心文獻的認同度遠小於英文核心文獻， <lb/>也表明對代工研究的中文文獻缺乏核心理論 <lb/>基礎。 <lb/></body>

			<page>32 <lb/></page>

			<div type="annex">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/>表七 CSSCI期刊論文引用頻率最多的6篇英文參考文獻 <lb/>篇 名 <lb/>作 者 <lb/>刊名/出版社 <lb/>年/期 <lb/>CSSCI <lb/>被引次數 <lb/>Google學術搜 <lb/>索被引用次數 <lb/>1 <lb/>Governance of Global <lb/>Value Chains <lb/>Gary Gereffi, John <lb/>Humphrey, <lb/>Timothy <lb/>Sturgeon <lb/>Review of <lb/>International <lb/>Political <lb/>Economy <lb/>2005/12(1) <lb/>38 <lb/>4,517 <lb/>International Trade and <lb/>Upgrading <lb/>in the Apparel <lb/>Commodity Chains <lb/>Gary Gereffi <lb/>Journal of <lb/>International <lb/>Economics <lb/>1999/48(1) <lb/>35 <lb/>3,373 <lb/>3 <lb/>Innovation in East Asia: <lb/>The Challenge to Japan <lb/>Michael Hobday Edward <lb/>Publishing <lb/>1997 <lb/>21 <lb/>1,971 <lb/>4 <lb/>Strategic Outsourcing: <lb/>Leveraging <lb/>Knowledge <lb/>Capabilities <lb/>James Brian <lb/>Quinn <lb/>Sloan <lb/>Management <lb/>Review <lb/>1,159 <lb/></div>

			<body>5 <lb/>Absorptive Capacity: <lb/>A New Perspective <lb/>on Learning and <lb/>Innovation <lb/>Wesley M. Cohen, <lb/>Daniel A. <lb/>Levinthal <lb/>Administrative <lb/>Science <lb/>Quarterly <lb/>1990/35(1) <lb/>20 <lb/>30,741 <lb/>6 <lb/>Relational View: <lb/>Cooperative Strategy <lb/>and Sources of <lb/>Interoganizational <lb/>Competitive <lb/>Advantage <lb/>Jeffrey H. Dyer, <lb/>Harbir Singh <lb/>Academy of <lb/>Management <lb/>Review <lb/>1998/23(4) <lb/>20 <lb/>10,907 <lb/>表八 CSSCI期刊論文引用頻率最多的6篇中文參考文獻 <lb/>篇 名 <lb/>作者 <lb/>刊 名 <lb/>年/期 <lb/>CSSCI <lb/>被引次數 <lb/>1 <lb/>全球代工體系下發展中國家俘獲型網路的形成、 <lb/>突破與對策-基於GVC與NVC的比較視角 <lb/>劉志彪、 <lb/>張傑 <lb/>中國工業經濟 2007/05 <lb/>46 <lb/>2 <lb/>楊桂菊 中國工業經濟 2006/08 <lb/>26 <lb/>3 <lb/>劉志彪 南開經濟研究 2005/05 <lb/>21 <lb/>4 <lb/>劉志彪 財經問題研究 2005/05 <lb/>20 <lb/>5 <lb/>學習效應-基於東莞電子資訊製造業的實 <lb/>證研究 <lb/>陶鋒、 <lb/>李詩田 <lb/>管理世界 <lb/>2008/01 <lb/>17 <lb/>6 <lb/>「貼牌」是一種過時的戰略選擇嗎-來自廣東 <lb/>省製造型企業的實證分析 <lb/>陳宏輝、 <lb/>羅興 <lb/>中國工業經濟 2008/01 <lb/>17 <lb/></body>

			<page>33 <lb/></page>

			<note place="headnote">中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/></note>

			<body>六、 代工研究成果(期刊論文)的典範與方法 <lb/>社會人文學科與自然學科研究典範有所 <lb/>差異，社會人文學科研究典範種類較多，常 <lb/>見的有實證主義和思辨主義分類，這兩種研 <lb/>究典範宣導定量研究和質性研究的傾向。代 <lb/>工研究主要分布於管理學、經濟學等學科， <lb/>本文根據代工研究論文的特點，將研究論 <lb/>文劃分為質性研究(如Feldman &amp; Pentland, <lb/>2003)、實證研究(如Detert &amp; Edmondson, <lb/>2011)、個案研究(如Eisenhardt, 1989)和 <lb/>綜述及其它研究(如Podsakoff, MacKenzie, <lb/>Lee, &amp; Podsakoff, 2003)四類，以觀察代工 <lb/>研究的典範及方法特徵。依據期刊論文的研 <lb/>究內容，將CSSCI的147篇期刊論文歸入到四 <lb/>類，分布如表九。 <lb/>代工研究期刊論文常採用的研究典範及 <lb/>方法是質性研究，該期刊論文數量接近總量 <lb/>的三分之二，這可由中國管理學者們較晚接 <lb/>觸西方實證管理學的典範，目前仍處於學習 <lb/>借鑑過程，習慣於採用思辨的方式研究代工 <lb/>現象來解釋。實證研究和個案研究作為一類 <lb/>國學者的關注，實證研究和個案研究期刊論 <lb/>文占總量的三分之一，且實證研究和個案研 <lb/>究80%的期刊論文是由珠江三角洲和長江三 <lb/>天的地緣優勢。綜述及其它研究期刊論文較 <lb/>少，研究的表現最弱。 <lb/>代工作為本土化現象議題，理應開展 <lb/>工實證研究和個案研究期刊論文做進一步分 <lb/>析，以期觀察和評價實證研究和個案研究內 <lb/>容的特點。 <lb/>在代工實證研究的28篇期刊論文中，實 <lb/>三角洲區域，東莞、深圳、蘇州是作者們常 <lb/>常選擇的觀察點，這與該區域分布繁多的代 <lb/>工企業特點相一致，也具有研究的代表性。 <lb/>實證研究的對象最常選擇的是製造業，在工 <lb/>業產業中，電子、家電、紡織服裝、電氣儀 <lb/>錶、玩具等行業是常常研究的對象，這與代 <lb/>工企業分布的行業也有緊密聯繫。 <lb/>在代工實證研究的28篇期刊論文中，理 <lb/>論假設常常選擇2到7個之間進行實證驗證； <lb/>所選擇的測驗量表主要是國外開發的為主； <lb/>在資料的獲取方面，問卷調查是最主要的獲 <lb/>取資料方式，問卷的有效樣本量大多在150 <lb/>資料，這與以問卷調查為主的實證研究相契 <lb/>合；在實證方法上常常選用結構方程模型和 <lb/>多元迴歸分析(表十)。 <lb/>表九 代工研究期刊論文的典範類型 <lb/>質性研究 <lb/>實證研究 <lb/>個案研究 <lb/>綜述及其它研究 <lb/>合 計 <lb/>論文(篇) <lb/>96 <lb/>28 <lb/>20 <lb/>3 <lb/>147 <lb/>比例(%) <lb/>65.3 <lb/>20.0 <lb/>13.6 <lb/>2.1 <lb/>100 <lb/></body>

			<page>34 <lb/></page>

			<note place="headnote">第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>表十 代工實證研究期刊論文的要素特徵 <lb/>實證論文要素 <lb/>類 別 <lb/>實證論文要素 <lb/>類 別 <lb/>篇數 <lb/>實證樣本區域 <lb/>珠江三角洲 <lb/>16 實證假設數量 <lb/>2~4 <lb/>11 <lb/>長江三角洲 <lb/>10 <lb/>5~7 <lb/>7 <lb/>全國及其它 <lb/>4 <lb/>8~10 <lb/>4 <lb/>無註明 <lb/>2 <lb/>11~15 <lb/>2 <lb/>工業產業 <lb/>8 問卷調查 <lb/>22 <lb/>製造業 <lb/>12 <lb/>統計資料 <lb/>5 <lb/>無註明 <lb/>網路收集 <lb/>1 <lb/>實證量表來源 <lb/>國外為主 <lb/>10 實證問卷樣本數量 100以下 <lb/>3 <lb/>國外國內並行 <lb/>4 <lb/>101~150 <lb/>10 <lb/>自研為主 <lb/>2 <lb/>151~200 <lb/>5 <lb/>無註明 <lb/>10 <lb/>200以上 <lb/>4 <lb/>實證方法 <lb/>二項迴歸分析 <lb/>1 實證資料類型 <lb/>截面數據 <lb/>23 <lb/>分類迴歸分析 <lb/>2 <lb/>時間序列資料 <lb/>3 <lb/>多元迴歸分析 <lb/>10 <lb/>混合橫截面資料 <lb/>2 <lb/>結構方程模型 <lb/>13 <lb/>面板資料模型 <lb/>2 <lb/>方差分析 <lb/>1 <lb/>其它方法 <lb/>1 <lb/>在代工實證研究的28篇期刊論文中，依 <lb/>題，知識轉移(溢出)、社會資本和代工企業 <lb/>在代工個案研究的2 0篇期刊論文中， <lb/>管理學研究者主要採用單個企業案例開展研 <lb/>究，經濟學研究者主要採用行業個案開展研 <lb/>究，所選個案主要來自於臺灣、珠江三角洲 <lb/>和長江三角洲三個區域，也有韓國和新加坡 <lb/>的企業個案，這與代工企業發展的路徑與布 <lb/>局有較強的聯繫；所選個案企業主要分布在 <lb/>電子、電池音響高科技行業，也有鞋服、生 <lb/>活用品等傳統產業。 <lb/>期刊論文個案只是闡釋代工企業的某一現象 <lb/>的發展過程、特徵，用已有的管理學知識框 <lb/>架進一步解釋，並提出建議；與注重闡釋現 <lb/>象較一致的是，大多個案研究側重代工企業 <lb/>的發展過程。如果把訪談、實地觀察、問卷 <lb/>和檔案視為個案研究的一手資料，把年報、 <lb/>宣傳冊、商業期刊專題報導、網路新聞媒體 <lb/></body>

			<page>35 <lb/></page>

			<note place="headnote">中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/></note>

			<body>表十一 代工實證研究期刊論文的主題分布 <lb/>實證研究 <lb/>論文主題 <lb/>戰略 <lb/>人力 <lb/>資源 <lb/>社會 <lb/>資本 <lb/>知識 <lb/>轉移 <lb/>(溢出) <lb/>組織 <lb/>學習 <lb/>技術 <lb/>創新 <lb/>(產品 <lb/>創新) <lb/>品牌 <lb/>專用性 <lb/>投資 <lb/>異質性 <lb/>網路 <lb/>能力 <lb/>企業 <lb/>環境 <lb/>影響 <lb/>因素 <lb/>研發 <lb/>聯盟 <lb/>論文(篇) <lb/>6 <lb/>7 <lb/>4 <lb/>9 <lb/>4 <lb/>4 <lb/>1 <lb/>1 <lb/>5 <lb/>3 <lb/>的二手資料，大部分個案研究只採用了二手 <lb/>資料；個案研究普遍缺乏交代研究方法和資 <lb/>料來源(表十二)。 <lb/>在代工個案研究的20篇期刊論文中，由 <lb/>題的內容相似性進行歸類，代工企業發展的 <lb/>系統性因素是個案研究涉及最多的主題，代 <lb/>工企業的人力資源管理和網路關係也是研究 <lb/>較多的主題(表十三)。 <lb/>七、 代工研究成果(期刊論文)的經費補助 <lb/>特徵 <lb/>統計CSSCI期刊論文的經費補助狀況， <lb/>的。無經費補助期刊論文與得到經費補助期 <lb/>刊論文之比是22.4:77.6。在得到經費補助的 <lb/>期刊論文中，又存在多種類型，其中只得到 <lb/>刊論文的27.2%，72.8%的期刊論文得到不只 <lb/>一個經費補助，得到兩到三個經費補助的期 <lb/>刊論文占55.3%，四個以上經費補助的期刊 <lb/>論文占17.5%(表十四)。 <lb/>從年度分布看(圖六)，2 0 8年之 <lb/>後獲經費補助期刊論文保持在7 0 %以上， <lb/>兩個及以上經費補助期刊論文，除2 0 0 5年 <lb/>外，都保持在3 0 %以上，有些年份甚至到 <lb/>70%以上。 <lb/>從經費補助統計看，如果一篇期刊論 <lb/>機構，結果如表十五所示。代工研究期刊 <lb/>論文的經費補助機構主要來自於省部級以 <lb/>上經費補助，省部級以上經費補助機構達 <lb/>到81.4%。 <lb/>從代工研究期刊論文獲地方經費補助 <lb/>機構統計看，各地對代工研究期刊論文經 <lb/>費補助機構分別有：上海市有4個經費補助機 <lb/>構，廣東省有10個經費補助機構，浙江省有 <lb/>14個經費補助機構，江蘇省有3個經費補助機 <lb/>構，北京市有2個經費補助機構，山東省有2個 <lb/>經費補助機構，天津市有2個經費補助機構。 <lb/>代工議題研究的特點及未 <lb/>來發展 <lb/>一、 代工議題研究的特點 <lb/>(一) 學界對本土性議題-代工現象有所回 <lb/>應，無論是期刊論文、博碩士論文或是 <lb/>學術圖書都有所表現。但與全社會對代 <lb/>工現象的關注及呼聲相比，學界對本土 <lb/>性議題-代工現象的研究未呈現出繁榮 <lb/>的局面，對此議題的回應既不及時也不 <lb/>夠深度。無論是期刊論文、博碩士論文 <lb/></body>

			<page>36 <lb/></page>

			<note place="headnote">第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>表十四 代工研究期刊論文多種經費補助分布 <lb/>一 <lb/>二 <lb/>三 <lb/>五 <lb/>六 <lb/>七 <lb/>十 <lb/>合計 <lb/>論文(篇) <lb/>31 <lb/>27 <lb/>9 <lb/>7 <lb/>1 <lb/>2 <lb/>114 <lb/>比例(%) <lb/>27.2 <lb/>31.6 <lb/>23.7 <lb/>7.9 <lb/>6.1 <lb/>0.9 <lb/>0.9 <lb/>1.7 <lb/>100 <lb/>表十二 代工個案研究期刊論文的特徵 <lb/>類 別 <lb/>篇數 <lb/>個案論文要素 <lb/>類 別 <lb/>篇數 <lb/>個案數量 <lb/>單個案 <lb/>13 <lb/>個案研究目的 <lb/>闡釋現象 <lb/>17 <lb/>多個案 <lb/>4 <lb/>理論構建 <lb/>3 <lb/>行業個案 <lb/>3 <lb/>個案所在區域 <lb/>珠三角 <lb/>8 <lb/>個案所在行業 <lb/>電子 <lb/>10 <lb/>長三角 <lb/>7 <lb/>鞋服 <lb/>4 <lb/>臺灣 <lb/>9 <lb/>生活用品 <lb/>5 <lb/>其它國家 <lb/>2 <lb/>電池音響 <lb/>5 <lb/>個案研究理論框架 <lb/>過程理論 <lb/>14 <lb/>個案資料來源 <lb/>一手二手資料 <lb/>7 <lb/>因素理論 <lb/>6 <lb/>二手資料 <lb/>13 <lb/>表十三 代工個案研究期刊論文的主題分布 <lb/>個案論 <lb/>文主題 <lb/>保護 <lb/>法律 <lb/>責任 <lb/>品牌 <lb/>源管理 <lb/>知識 <lb/>吸收 <lb/>成本 <lb/>資源 <lb/>整合 <lb/>網路 <lb/>動態 <lb/>能力 <lb/>依附 <lb/>關係 <lb/>系統 <lb/>性因素 <lb/>論文 <lb/>(篇) <lb/>1 <lb/>1 <lb/>2 <lb/>3 <lb/>1 <lb/>2 <lb/>2 <lb/>3 <lb/>1 <lb/>2 <lb/>4 <lb/>企業在中國的布局，與其它研究議題的 <lb/>繁榮程度相比較，無論是期刊論文、博 <lb/>碩士論文或是學術圖書數量級別都不能 <lb/>相提並論。 <lb/>(二) 與代工企業地理布局及演變趨勢相一 <lb/>或是學術圖書，密集從事代工研究的單 <lb/>位由主要集中分布於珠三角和長三角地 <lb/>區的幾所重點大學，後逐漸擴展到環渤 <lb/>海灣以及中部地區的大學，主要集中於 <lb/>廣東、上海、江蘇、浙江、北京和上海 <lb/>等省市，這是與其它研究主題在全國各 <lb/>地遍地開花所不同的特點。 <lb/>(三) 合作開展研究是代工研究的主軸，同單 <lb/>位合著是產生研究成果的最突出特點。 <lb/></body>

			<page>37 <lb/></page>

			<body>青年人頂起了代工研究領域半邊天的作 <lb/>用，特別是攻讀博碩士學位的在校學生 <lb/>是合著群體的一個突出特徵。在中老年 <lb/>學者與青年學生的合著模式中，形成了 <lb/>「貴人斷後」和「提攜新人」兩種常見 <lb/>的合作模式。 <lb/>(四) 代工研究成果分布既涵蓋電子、IT、機 <lb/>電、通訊、網際網路和紡織工業產業領 <lb/>域，也涵蓋經濟、貿易、金融、市場、 <lb/>行銷、技術管理、品牌和企業管理等經 <lb/>濟管理領域。研究的目的主要是社會科 <lb/>學基礎研究外，一半的期刊論文是為行 <lb/>業指導服務的。 <lb/>(五) <lb/>鏈」為中心而擴展的宏觀層面的經濟學 <lb/>研究導向趨勢，另一個則以「代工企 <lb/>理學研究導向趨勢。 <lb/>(六) 代工研究的學術成果更多地參考引用 <lb/>表十五 代工研究期刊論文經費補助機構層次 <lb/>經費補助機構層次 <lb/>合計 <lb/>國家級 <lb/>部級 <lb/>省級 <lb/>廳級 <lb/>其它 <lb/>經費補助機構(項) <lb/>80 <lb/>88 <lb/>63 <lb/>25 <lb/>28 <lb/>284 <lb/>比例(%) <lb/>28.2 <lb/>31.0 <lb/>22.2 <lb/>8.8 <lb/>9.8 <lb/>100 <lb/></body>

			<page>38 <lb/></page>

			<note place="headnote">第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>濟學和管理學基礎分別主要集中全球價 <lb/>值鏈(G V C)治理理論、國內價值鏈 <lb/>(N V C)理論和「能力」理論，包括 <lb/>組織學習能力等。這些理論主要來源於 <lb/>西方，自主發掘和構建的代工「中國理 <lb/>論」較缺乏。 <lb/>(七) 代工研究常採用的研究典範及方法是質 <lb/>性研究，學者們較習慣於採用思辨的方 <lb/>式對代工現象進行解釋，實證研究和個 <lb/>案研究已受到學者的關注並日益進步。 <lb/>無論是實證研究或是個案研究都較多的 <lb/>是以演繹的方式驗證西方理論，尚缺乏 <lb/>以構建典範發展本土性的獨特理論貢 <lb/>究的長期追蹤、個案數量、行業範圍、 <lb/>量表來源、問卷樣本量、資料來源、分 <lb/>析方法、資料展示與分析、理論解釋和 <lb/>探討、寫作策略與規範等諸多方面存在 <lb/>的整體不足和差距。 <lb/>(八) 經費補助是代工研究的重要科研模式， <lb/>且這種趨勢日益加強。中國中央政府部 <lb/>門的經費補助是主要來源，地方政府對 <lb/>代工研究的經費補助積極性不高，主要 <lb/>政府。 <lb/>二、 代工議題的未來發展 <lb/>(一) 加強代工的縱深研究：代工企業的轉型 <lb/>是一個長期的過程，需要學者建立長期 <lb/>追蹤研究，關注一些典型代工企業或行 <lb/>業，實施長期追蹤個案研究，以近距離 <lb/>的觀察比較代工企業演變。同時中國已 <lb/>有的研究幾乎都是注意成功的、正面 <lb/>折的、失敗的、中小型的代工企業展開 <lb/>研究；以反面的代工企業開展經驗總 <lb/>結，也是學術研究的重要途徑(Cheng, <lb/>Wang, &amp; Huang, 2009)。建議已具備良 <lb/>之代工研究機構，可以率先針對不同面 <lb/>向的代工企業進行相關研究。 <lb/>(二) 發掘和構建代工的「中國理論」：代工 <lb/>研究已經走過核對和驗證西方各種理論 <lb/>的初級階段，中國蓬勃發展的代工企業 <lb/>為學界提供了可供研究的重要場域，理 <lb/>應轉入代工研究的「新創理論」階段 <lb/>(Barney &amp; Zhang, 2009)。應該將中 <lb/>國代工的討論鑲嵌入中國經濟的轉型背 <lb/>景之中，中國代工研究應該面對中國經 <lb/>濟轉型階段的特殊要求，並為中國的代 <lb/>工企業發展提供可檢驗、可驗證的「中 <lb/>國理論」，而不應該僅僅移植和驗證西 <lb/>方已有理論的結論。學界應改變目前倚 <lb/>重質性構建研究傾向，更加強調代工研 <lb/>究的實地調查、訪談和近距離觀察，以 <lb/>的重要代工現象，構建「中國理論」， <lb/>以此影響我們生活中的世界。 <lb/>(三) 加強代工研究的經費補助：國家和地方 <lb/>經費補助機構應設置代工研究的重大專 <lb/></body>

			<page>39 <lb/></page>

			<note place="headnote">中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/></note>

			<body>案，特別是珠三角和長三角省市應給予 <lb/>代工研究單位更多經費補助，以利開展 <lb/>代工的「中國理論」研究。在經費補助 <lb/>的對象上，以強調合縱連橫的形式，構 <lb/>建起中央和地方、大學、研究機構和代 <lb/>工企業合作研究網路，以便利學者近距 <lb/>離觀察和理解代工企業發展的過程，既 <lb/>節省資金又能節約精力。 <lb/>討論 <lb/>由於中國缺乏對代工企業的數量及產值 <lb/>統計，對代工研究的論文產出數量變化趨勢 <lb/>與中國代工企業或產業的關聯程度，以及代 <lb/>工實證研究所選研究對象與代工行業分布的 <lb/>對應關係等無法得到佐證，同時代工研究成 <lb/>果的產出與代工企業或產業的地理分布關聯 <lb/>討論也不夠深入。本文只重點關注了中文文 <lb/>獻，對代工的英文文獻缺乏追蹤及與中文文 <lb/>獻的比較。代工這個本土化議題的學術表現 <lb/>具有獨特性，還是與別的本土化議題的學術 <lb/>表現有相似之處，由於缺乏對其它本土化議 <lb/>題的學術表現追蹤，目前還很難做出判斷， <lb/>未來有待進一步開展比較研究。 <lb/></body>

			<div type="acknowledgement">致謝 <lb/>本研究得到中國教育部人文社會科學研 <lb/>究專案(11YJC630272)、江蘇高校哲學社 <lb/></div>

			<div type="acknowledgement">會科學研究重點專案(2014ZDIXM029)、 <lb/>江蘇省高校優秀中青年教師和校長境外研修 <lb/>計畫專案資助。 <lb/></div>
			
			<listBibl>參考文獻 References <lb/>0 1 5)。中國統計年鑑 <lb/>2015。北京市：中國統計。【National <lb/>Bureau of Statistics of China. (2015). <lb/>China statistical yearbook 2015. Beijing: <lb/>China Statistics Press. (in Chinese)】 <lb/>任兵、楚耀(2014)。中國管理學研究情境 <lb/>化的概念、內涵和路徑。管理學報， <lb/>11(3)，330-336。【Ren, Bing, &amp; Chu, <lb/>Yao (2014). Chinese management study: <lb/>Concept, meaning and path. Chinese <lb/>Journal of Management, 11(3), 330-336. <lb/>(in Chinese)】 <lb/>岳洪江(2 0 0 9)。管理科學期刊影響因數 <lb/>評價比較研究-基於國內學術期刊引 <lb/>證資料。科技管理研究，7，457-459。 <lb/>【Yue, Hong-Jiang (2009). The comparing of <lb/>study of management science journals&apos; impact <lb/>ranking by Chinese&apos; citation database. <lb/>and Technology Management <lb/>Research, 7, 457-459. (in Chinese)】 <lb/>岳洪江、劉思峰(2007)。中國軟科學資助 <lb/>論文產出分佈研究。科學學與科學技 <lb/>術管理，9，10-14。【Yue, Hong-Jiang, <lb/>&amp; Liu, Sifeng (2007). A scientometrics <lb/>analysis of papers were supported by soft <lb/>science fund in China from 1986 to 2005. <lb/>Science of Science and Management of S. <lb/>&amp; T., 9, 10-14. (in Chinese)】 <lb/>徐淑英、張志學(2 0 11)。管理問題與理 <lb/>略。重慶大學學報(社會科學版)， <lb/>17(4)，1-7。【Tsui, A. S., &amp; Zhang, Zhi-<lb/></listBibl>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<listBibl>Xue (2011). Management and building <lb/>theory: The strategies of research on <lb/>native management. Journal of <lb/>Chongqing University (Social Science <lb/>17(4), 1-7. (in Chinese)】 <lb/>張闖(2 0 11)。管理學研究中的社會網路 <lb/>範式：基於研究方法視角的1 2個管理 <lb/>學頂級期刊(2 0 0 1∼2 0 1 0)文獻研 <lb/>究。管理世界，7，154-163。【Zhang, <lb/>(2011). The model of the social <lb/>in the study on management <lb/>science: A study, based on the literature <lb/>12 top magazines (2001-2010) on the <lb/>management science from the perspective <lb/>of research methods. Management World, <lb/>7, 154-163. (in Chinese)】 <lb/>趙乃瑄(2 0 0 4)。科學基金對社會科學研 <lb/>究作用的統計分析研究。情報理論與實 <lb/>Naixuan <lb/>(2004). Statistical analysis of the effect of <lb/>scientific fund on social science research. <lb/>Studies: Theory &amp; Application, <lb/>27(5), 462-465. (in Chinese)】 <lb/>劉光華(2011)。本土性與普適性：中國經 <lb/>濟法研究的反思。蘭州大學學報(社 <lb/>會科學版)，39(6)，104-109。【Liu, <lb/>Guang-Hua (2011). localism <lb/>and universality: Reflections on the <lb/>study of economic law. Journal <lb/>of Lanzhou University (Social Sciences), <lb/>39(6), 104-109. (in Chinese)】 <lb/>賴磊(2 0 1 3)。不同視角下的代工企業升 <lb/>級理論研究述評。管理現代化， 4 ， <lb/>114-116。【Lai, Lei (2013). Research <lb/>o n t h e r e v i e w o t h e u p g r a d i n g o f <lb/>firms: From different <lb/>Modernization of Management, 4, <lb/>114-116. (in Chinese)】 <lb/>羅 ( 2 0 6 ) 。 管 理 學 範 式 理 論 述 評 。 <lb/>外國經濟與管理， 6，1 -1 0。【L u o , <lb/>Min (2006). Review of paradigm theory <lb/>on management. Foreign Economics &amp; <lb/>6, 1-10. (in Chinese)】 <lb/>Adams, J., Khan, H. T., Raeside, R., &amp; White, D. <lb/>I. (2007). Research methods for graduate <lb/>business and social science students. New <lb/>Delhi, India: SAGE. <lb/>Adams, J. D., Black, G. C., Clemmons, J. R., &amp; <lb/>Stephan, P. E. (2005). Scientific teams and <lb/>institutional collaborations: Evidence from <lb/>US universities, 1981-1999. Research <lb/>Policy, 34(3), 259-285. doi: 10.1016/ <lb/>j.respol.2005.01.014 <lb/>Baker, M. J. (2000). Writing a literature review. <lb/>Marketing Review, 1(2), 219-247. doi: <lb/>10.1362/1469347002529189 <lb/>Barney, J. B., &amp; Zhang, S. (2009). The future of <lb/>Chinese management research: A theory <lb/>Chinese management versus a Chinese <lb/>theory of management. Management and <lb/>Organization Review, 5(1), 15-28. doi: <lb/>10.1111/j.1740-8784.2008.00102.x <lb/>Börner, K., Chen, C., &amp; Boyack, K. W. (2003). <lb/>Visualizing knowledge domains. Annual <lb/>Review of Information Science and <lb/>Technology, 37(1), 179-255. doi: 10.1002/ <lb/>aris.1440370106 <lb/></listBibl>

			<page>41 <lb/></page>

			<note place="headnote">中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/></note>
			
			<listBibl>Castellino, J., &amp; Walsh, N. (2004). International <lb/>law and indigenous peoples. Leiden, <lb/>Netherlands: Martinus Nijhoff. <lb/>Chang, Y. W., Huang, M. H., Lin, C. W. <lb/>(2015). Evolution of research subjects in <lb/>library and information science based on <lb/>keyword, bibliographical coupling, and co-<lb/>citation analyses. 105(3), <lb/>2071-2087. 10.1007/s11192-015-1762-8 <lb/>Chen, K. H., M. C., Wang, C. M., &amp; <lb/>Hsiang, J. (2015). Exploring alternative <lb/>metrics of scholarly performance in the <lb/>social sciences and humanities in Taiwan. <lb/>Scientometrics, 102(1), 97-112. doi: <lb/>10.1007/s11192-014-1420-6 <lb/>Chen, S. H., Huang, M. H., &amp; Chen, D. Z. <lb/>(2013). Driving factors of external <lb/>funding and funding effects on academic <lb/>innovation performance in university-<lb/>i n d u s t r y -g o v e r n m e n t l i n k a g e s . <lb/>Scientometrics, 1077-1098. <lb/>10.1007/s11192-012-0864-9 <lb/>B. S., Wang, A. C., &amp; Huang, M. P. <lb/>The road more popular versus <lb/>the road less travelled: An <lb/>p e r s p e c t i v e o f a d v a n c i n g C h i n e s e <lb/>management research. Management and <lb/>Organization Review, 5(1), 91-105. doi: <lb/>10.1111/j.1740-8784.2008.00133.x <lb/>Detert, J. R., &amp; Edmondson, A. C. (2011). <lb/>Implicit voice theories: Taken-for-granted <lb/>rules of self-censorship at work. Academy <lb/>of Management Journal, 54(3), 461-488. <lb/>doi: 10.5465/AMJ.2011.61967925 <lb/>Díaz-Faes, A. A., Bordons, M., &amp; van Leeuwen, <lb/>T. N. (2016). Integrating metrics to <lb/>measure research performance in social <lb/>sciences and humanities: The case of the <lb/>CSIC. Research Evaluation, 25(4), <lb/>doi: 10.1093/reseval/rvw018 <lb/>Edmondson, A. C., &amp; McManus, S. E. (2007). <lb/>Methodological fit in management field <lb/>research. Academy of Management <lb/>Review, 32(4), 1246-1264. doi: 10.5465/ <lb/>AMR.2007.26586086 <lb/>Eisenhardt, K. M. (1989). Building theories <lb/>from case study research. of <lb/>Management Review, 14(4), 532-550. doi: <lb/>10.5465/AMR.1989.4308385 <lb/>M. S., &amp; Pentland, B. T. (2003). <lb/>Reconceptualizing organizational routines <lb/>as a source of flexibility and change. <lb/>Administrative Science Quarterly, 48(1), <lb/>94-118. doi: 10.2307/3556620 <lb/>Gaughan, M., &amp; Bozeman, B. (2002). Using <lb/>vitae to compare some impacts <lb/>of NSF research grants with research center <lb/>funding. Research Evaluation, 11(1), 17-<lb/>26. doi: 10.3152/147154402781776952 <lb/>B. C., Small, H. G., Stonehill, J. <lb/>&amp; D e y, S. (1974). T h e s t r u c t u r e <lb/>of scientific literatures II: Toward a <lb/>macro-and microstructure for science. <lb/>Studies, 4(4), 339-365. d o i: <lb/>10.1177/030631277400400402 <lb/>He, Q. (1999). Knowledge discovery through <lb/>analysis. Trends, 48(1), <lb/>133-159. <lb/></listBibl>

			<page>42 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<listBibl>M. H., Wu, L. L., &amp; Wu, Y. C. (2015). A <lb/>study of research collaboration in the pre-<lb/>web and stages: A coauthorship <lb/>analysis of the information systems <lb/>discipline. Journal of the Association <lb/>for Information Science and Technology, <lb/>66(4), 778-797. doi: 10.1002/asi.23196 <lb/>Garg, K. C., Sharma, P., &amp; Kumar, <lb/>(1998). Impact of SERC&apos;s funding <lb/>o n r s e a r c h i n c h e m i c a l s c i e n c e s. <lb/>Scientometrics, 41(3), 357-370. doi: <lb/>10.1007/BF02459051 <lb/>Langley, A. (1999). Strategies for theorizing <lb/>r o m p r o c e s s d a t a. A c a d e m y o f <lb/>Management Review, 24(4), 691-710. doi: <lb/>10.5465/AMR.1999.2553248 <lb/>Liang, L., Kretschmer, H., Guo, Y., &amp; Beaver, D. <lb/>deB. (2001). Age structures of scientific <lb/>collaboration in Chinese computer science. <lb/>Scientometrics, 52(3), 471-486. doi: <lb/>10.1023/A:1014252017971 <lb/>H. F., Glänzel, W., &amp; Schmoch, U. <lb/>(2004). Handbook of quantitative science <lb/>and technology research: The use of publication <lb/>statistics in studies of S&amp;T systems. <lb/>Dordrecht, Netherlands: Springer. <lb/>Pleggenkuhle-Miles, E. G., Aroul, R. R., Sun, <lb/>L., &amp; Su, Y. S. (2007). The adolescence <lb/>of Asia management research: APJM, <lb/>1997-2006. Asia Pacific Journal of <lb/>M a n a g e m e n t , 2 4(4), 467-489. d o i: <lb/>10.1007/s10490-007-9058-z <lb/>P. M., MacKenzie, S. B., Lee, J. <lb/>Y., &amp; Podsakoff, N. P. (2003). Common <lb/>method biases in behavioral research: <lb/>critical review of the literature and <lb/>recommended remedies. <lb/>Psychology, 879. doi: <lb/>M. G. (2009). From the editors: For <lb/>h e l a c k o f a b o i l e r p l a t e: Ti p s o n <lb/>writing up (and reviewing) qualitative <lb/>Academy of Management <lb/>Journal, 52(5), 856-862. doi: 10.5465/ <lb/>AMJ.2009.44632557 <lb/>D. J. (1965). Networks of scientific <lb/>papers. Science, 149(30), 510-515. doi: <lb/>10.1126/science.149.3683.510 <lb/>H. (2003). Paradigms, citations and maps <lb/>science: A personal history. <lb/>of the American Society for Information <lb/>Science and Technology, 54(5), 394-399. <lb/>doi: 10.1002/asi.10225 <lb/>A. S. (2004). Contributing to global <lb/>management knowledge: A case for high <lb/>quality indigenous research. Pacific <lb/>Journal of Management, 21(4), 491-513. doi: <lb/>10.1023/B:APJM.0000048715.35108.a7 <lb/>Tsui, A. S. (2006). Contextualization in Chinese <lb/>research. Management and <lb/>Organization Review, 2(1), 1-13. doi: <lb/>10.1111/j.1740-8784.2006.00033.x <lb/>A. S. (2007). From homogenization to <lb/>pluralism: International management <lb/>research in the academy and beyond. <lb/>c a d e m y o f M a n a g e m e n t J o u r n a l , <lb/>5 0 ( 6 ) , 1 3 5 3 -1 3 6 4 . d o i : 1 0 . 5 4 6 5 / <lb/>AMJ.2007.28166121 <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">中國本土性議題的學術表現-以代工研究為例 <lb/></note>

			<listBibl>(投稿日期Received: 2016/11/26 接受日期Accepted: 2017/5/8) <lb/>Va n R a a n, A. F. J. (2013). a n d b o o k <lb/>o f q u a n t i t a t v e s t u d i e s o f s c i e c e <lb/>a n d t e c h n o l o g y. o r t h H o l l a n d, <lb/>Netherlands: Elsevier. <lb/>Wang, X., Liu, D., Ding, &amp; Wang, X. (2011). <lb/>Science funding and research output: A <lb/>on 10 countries. Scientometrics, 91(2), <lb/>591-599. doi: 10.1007/s11192-011-0576-6 </listBibl>


	</text>
</tei>
