<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>77 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學刊 第15卷第1期 (2017.6) 頁77-101 <lb/></front>

			<front>doi: 10.6182/jlis.2017.15(1).077 <lb/></front>
			
			<front>企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/>Enterprise Mobility Implementation Strategies and Their Impacts <lb/>on Organizational Performance <lb/>呂明心 1 林維真 2 岳修平 3 <lb/>Ming-Hsin Lu 1 , Weijane Lin 2 , Hsiu-Ping Yueh 3 <lb/>摘 要 <lb/>本研究旨在了解不同行動化程度之企業其行動化推動之原因、執行策略，以及行動化 <lb/>組織績效。研究採用多個案研究取向，選取國內12家行動化企業，邀請其負責推動行動化 <lb/>的主管進行焦點團體訪談。研究結果提出企業行動化策略與組織績效創造循環模式，主張 <lb/>行動化驅力是帶動與影響組織中行動化策略佈局的重要因素，企業應在行動化策略與組織 <lb/>績效創造循環模式中的資訊科技使用階段檢驗使用需求後便進行迭代的設計，同時發現不 <lb/>同行動化程度企業之間存在導入策略差異。 <lb/>關鍵字： 行動科技、行動化策略、行動化企業、訓練學習、組織績效 <lb/>Abstract <lb/>Mobile devices and applications have been studied within a large number of different business <lb/>contexts; however, many enterprises in practice do not have sufficient and effective plans of going <lb/>mobile. This study uses the modified model for mobile business value creation (MBVC) to explore <lb/>the initiatives, strategies and performances of 12 local companies during their transformation process <lb/>of mobilization. The methodology of multi-case study with focus group interviewing is adopted. The <lb/>results support that change is a critical drive to motivate mobile enterprise strategies. The proposed <lb/>model of mobile business strategies and value creation concludes the findings of this study. Based on <lb/>the interviews of the managers of mobile implement, an iterative design approach accompanied with <lb/>needs assessment at the earlier phase of mobile device use is recommended and associated with higher <lb/>performance. This study contributes to the field of research and practices by providing empirical <lb/>evidences of mobile enterprises, and feasible solutions for local company to develop mobile strategies. <lb/>Keywords: Mobile Technology; Mobile Enterprise; Mobilization Strategy; Training and Learning; <lb/>Organizational Performance <lb/>1,3 國立臺灣大學生物產業傳播暨發展學系 <lb/>Department of Bio-Industry Communication and Development, National Taiwan University, Taipei, Taiwan <lb/>2 國立臺灣大學圖書資訊學系 <lb/>Department of Library and Information Science, National Taiwan University, Taipei, Taiwan <lb/>* 通訊作者Corresponding Author: 岳修平Hsiu-Ping Yueh, E-mail: yueh@ntu.edu.tw <lb/></front>

			<page>78 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 15:1 (June 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">1. Introduction <lb/>Given the prevalence of mobile technology and <lb/>the development of mobile application software <lb/>and systems, many international enterprises <lb/>have been actively promoting the use of mobile <lb/>applications for internal business operations, <lb/>and anticipate that smart phones and tablets will <lb/>assist their staff in improving work performance. <lb/>Despite the benefits of enterprise mobility having <lb/>been verified (e.g., Beutner &amp; Pechuel, 2012; <lb/>Davidson-Shivers &amp; Rasmussen, 2006; Lu, Lin, &amp; <lb/>Yueh, 2015; Lu, Yueh, &amp; Lin, 2016; Yueh, Lu, &amp; <lb/>Lin, 2016), the effective implementation of enterprise <lb/>mobility to improve organizational performance <lb/>remains a subject of concern among researchers. <lb/>To understand the process of implementing <lb/>enterprise mobility, the present study draws upon <lb/>the model for mobile information technology <lb/>(IT) business value creation proposed by Stieglitz <lb/>and Brockmann (2012). The model comprises <lb/>three stages: mobile IT conversion process, <lb/>mobile IT use process, and competitive process. <lb/>However, previous studies employing this model <lb/>to investigate the process of introducing IT into <lb/>enterprises have lacked qualitative data, with the <lb/>difficulties involved in obtaining information on <lb/>the production, formulation, and implementation <lb/>of various strategies throughout the process <lb/></div>
			
			<note place="footnote">Note. To cite this article in APA format: Lu, M.-H., Lin, W., &amp; Yueh, H.-P. (2017). Enterprise mobility <lb/>implementation strategies and their impacts on organizational performance. Journal of Library <lb/>and Information Studies, 15(1), 77-101. doi: 10.6182/jlis.2017.15(1).077 [Text in Chinese]. <lb/>To cite this article in Chicago format: Ming-Hsin Lu, Weijane Lin, and Hsiu-Ping Yueh. <lb/>&quot;Enterprise mobility implementation strategies and their impacts on organizational perfor-<lb/>mance.&quot; Journal of Library and Information Studies 15, no. 1 (2017): 77-101. doi: 10.6182/ <lb/>jlis.2017.15(1).077 [Text in Chinese]. <lb/></note>
			
			<div type="annex">Extended Abstract <lb/>leading to the inability to derive a comprehensive, <lb/>systematic implementation process model. In <lb/>addition, this study maintains that organizational <lb/>culture and the attitudes of supervisors and <lb/>subordinates are the main drivers for smoothly <lb/>promoting enterprise mobility strategies, as well <lb/>as affecting the differences in enterprise mobile <lb/>IT implementation strategies. The driving force <lb/>for implementing mobile technology should be <lb/>considered when exploring enterprise mobility <lb/>strategies and performance. Therefore, the <lb/>objectives of this study were as follows: (1) to <lb/>explore the reasons for and the implementation <lb/>strategies of promoting mobility in enterprises with <lb/>different mobility levels; and (2) to understand the <lb/>challenges that enterprises with different mobility <lb/>levels face in their promotion of mobility and the <lb/>effects on organizational performances. <lb/>2. Methods <lb/>The current study employed multiple case <lb/>study for the research design. In addition, this <lb/>study used purposive sampling to recruit 12 human <lb/>resource executives from 12 enterprises, and <lb/>conducted focus group interviews and a content <lb/>analysis. The enterprises were from manufacturing <lb/>(n = 3), financial (n = 3), and service (n = 6) <lb/>industries. The focus group interview was divided <lb/></div>

			<page>79 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">into two sessions, and the data was analyzed <lb/>based on the rubrics of mobile IT implementation <lb/>for enterprises (Yueh, 2014) in order to compare <lb/>the mobility levels of the 12 enterprises. Data <lb/>triangulation and analyst triangulation were also <lb/>employed to ensure the reliability and validity of <lb/>the study. <lb/>3. Results <lb/>The current study divides the implementation <lb/>level of mobile technology into high, medium, and <lb/>low. Based on the model for mobile IT business <lb/>value creation (Stieglitz &amp; Brockmann, 2012), <lb/>the study provides a comprehensive overview <lb/>of the mobile IT implementation strategies and <lb/>performance effects shown in Figure 1. The <lb/>figure shows that before the enterprises invested <lb/>in implementing mobile IT, the top executives&apos; <lb/>c o n c e p t i o n a l c h a n g e a n d o rg a n i z a t i o n a l <lb/>culture were key drivers for mobile technology <lb/>implementation. Large enterprises encouraged <lb/>interdepartmental opinion sharing to facilitate <lb/>resource integration and strategy improvements. <lb/>However, for small and medium-sized enterprises <lb/>with low mobility, their executives&apos; decision-<lb/>making styles were the major drivers of enterprise <lb/>mobility. Through the implementation process, <lb/>the enterprises expected to enhance their <lb/>organizational resilience through converting to a <lb/>mobile IT organizational model. At this stage, the <lb/>implementation process was critical to subsequent <lb/>strategic planning. The mobilization of enterprises <lb/>with medium to high mobility was mostly initiated <lb/>and guided by senior management and coordinated <lb/>Figure 1. Model for Mobile IT Implementation Strategies and Organizational <lb/>Performance Creation <lb/></div>

			<page>80 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<div type="annex">by the managers of different departments, <lb/>whereas the managers of small and medium-<lb/>sized enterprises with low mobility adopted a <lb/>management control approach in their mobility <lb/>implementation. During the mobile IT use <lb/>process, enterprises with medium to high mobility <lb/>sought to enhance their employees&apos; identification <lb/>toward and sense of participation in implementing <lb/>enterprise mobility through developing various <lb/>subsidy measures, strengthening communication, <lb/>and organizing innovation competitions. This <lb/>study also found that the capacity of mobile <lb/>technology in facilitating task completion is the <lb/>key to increasing mobile IT usage. During the <lb/>competitive process, the problems enterprises face <lb/>include: employees&apos; work-life balance, managing <lb/>large volumes of information communication and <lb/>over-reliance on mobile technology that affects <lb/>learning. The above issues would influence <lb/>employees&apos; identification and satisfaction toward <lb/>mobility and subsequently affect the objectives of <lb/>mobility implementation. <lb/>4. Conclusion and Suggestions <lb/>This study analyzed 12 Taiwanese enterprises <lb/>implementing mobility, proposed a model <lb/>for mobile IT implementation strategies and <lb/>enhancing organizational performance, and <lb/>compared the different strategies employed <lb/>by enterprises with different mobility levels. <lb/>The results not only provide a comprehensive <lb/>overview and planning recommendations for <lb/>enterprises seeking to implement mobility, but <lb/>may also serve as a reference for enterprises to <lb/>improve mobility strategies that were already in <lb/>place. The contributions of this study include: <lb/>(1) supplementing the model for mobile IT <lb/>business value creation and (2) reexamining <lb/>and integrating the performance of enterprise <lb/>mobility. Future studies should consider further <lb/>exploring and comparing the different mobility <lb/>strategies employed in different industries and <lb/>how they affect organizational performance. In <lb/>addition, obtaining employees&apos; opinions and <lb/>adding quantitative data in order to provide <lb/>more comprehensive strategies for implementing <lb/>enterprise mobility. <lb/></div>
			
			<body>壹、 研究背景與目的 <lb/>一、 企業行動化 <lb/>隨 著 行 動 科 技 的 普 及 與 相 關 應 用 程 式 <lb/>與系統發展越趨完備，許多國外企業皆積極 <lb/>投入推動企業內部的行動應用，並期待智慧 <lb/>型手機與平板電腦將能輔助員工提升工作績 <lb/>效(Dimension Data, 2015)。根據數位時代 <lb/>「2 0 1 6年度全臺企業I T趨勢大調查」結果顯 <lb/>示，臺灣有近八成的企業表示未來一定或可能 <lb/>導入行動化，也強調人手多機(智慧型手機、 <lb/>平板電腦)的趨勢，必定促使企業不得不面對 <lb/>行動化的需求(數位時代，2015)。Consoli <lb/>(2012)定義企業行動化即是企業推動讓員工 <lb/>可以藉由無線行動科技(如智慧型手機或平板 <lb/>電腦)使用企業系統。 <lb/>然而企業在行動化的轉變過程必須面對 <lb/>許多挑戰，多數企業並沒有針對行動科技制 <lb/>定完善的管理解決方案，其中企業資訊安全 <lb/>管理與使用者的資訊科技服務是企業行動化最 <lb/>重要的考量因素(Dimension Data, 2015)。 <lb/>尤其當整合雲端、大數據及行動化成為企業IT <lb/></body>

			<page>81 <lb/></page>

			<note place="headnote">企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/></note>

			<body>解決方案的主要趨勢時，通盤的資訊安全管理 <lb/>政策更是企業IT應用的發展基礎(數位時代， <lb/>2015)。而對於企業員工來說，行動工作者需 <lb/>在跨載具與跨平臺的行動載具之間完成工作任 <lb/>務，企業的行動化策略必須提供員工單一整合 <lb/>且易於使用的應用程式與一致性的使用經驗， <lb/>並使員工了解行動化的目標與效益，且同時具 <lb/>備相關知識與技能，以促進員工應用行動科技 <lb/>於工作輔助的接受度，方能確實提升工作績 <lb/>效(Forrester Research, 2015; Lu, Yueh, &amp; Lin, <lb/>2015; Yueh, Lu, &amp; Lin, 2016)。 <lb/>由文獻可發現企業試圖透過行動化達到 <lb/>改善內部管理與營運，以提升外部競爭優勢 <lb/>的趨勢，如為了因應決策制定與管理、市場 <lb/>行銷、業務銷售與一般作業需求，希望透過行 <lb/>動化提高決策效率，藉由資訊的靈活取得與應 <lb/>用改善組織內部溝通，優化日常作業流程與對 <lb/>外的資訊傳播，以提升企業競爭力(趙荻瑗、 <lb/>林惟鈴、侯俊偉，2012；Harmon &amp; Demirkan, <lb/>2011)。而相關研究也證實行動化確實能為企 <lb/>業帶來效益，好比能強化員工的工作學習與 <lb/>訓練成效(Beutner &amp; Pechuel, 2012; Davidson-<lb/>Shivers &amp; Rasmussen, 2006; Lu, Lin, &amp; Yueh, <lb/>2015; Lu, Yueh, &amp; Lin, 2016)，更能有效輔助 <lb/>員工完成工作任務。除了增進員工、客戶與組 <lb/>織之間的資訊溝通效率，也能強化專業形象 <lb/>(趙荻瑗等，2012；Lu, Yueh et al., 2015)，且 <lb/>當員工接受並使用行動科技於工作輔助時，會 <lb/>提高員工個人感知的工作績效(Lu, Lin et al., <lb/>2015; Yueh et al., 2016)。而呂明心、岳修平與 <lb/>林維真(2015)以國內前五大金融保險公司之 <lb/>一為個案研究的對象，發現該企業透過行動化 <lb/>以提高企業競爭優勢、顧客滿意度、成交率、 <lb/>業務人員工作效率與整體組織效率。 <lb/>根據前述，本研究認為企業行動化即是企 <lb/>業推動讓員工使用行動科技(智慧型手機或平 <lb/>板電腦)獲取組織資源，輔助其工作執行。企 <lb/>業行動化對企業所帶來的效益，主要為改善工 <lb/>作效率與員工職能，進而降低營運成本，提高 <lb/>企業產能。但若當企業在導入行動科技前，缺 <lb/>乏整體策略規劃時，不僅會影響員工個人的職 <lb/>能學習與工作績效，更可能因此妨礙企業整體 <lb/>的營運管理與發展，這使得探討企業行動化之 <lb/>策略成為重要議題。另一方面，企業行動化之 <lb/>目的將影響企業行動化的程度，並使企業行動 <lb/>化所面臨的挑戰與因應的策略規劃有所差異。 <lb/>過往研究與調查多僅提供普遍性的行動化問題 <lb/>與策略原則，或以個案研究為基礎而提出建 <lb/>議，未針對不同行動化目的與程度之企業進行 <lb/>深度分析與比較。 <lb/>二、 企業行動化策略 <lb/>創新科技的採用如何能創造組織績效是 <lb/>許多研究所關注的議題，也是組織導入創新 <lb/>科技時需評估與規劃之重點。相關研究指出 <lb/>組織文化(Jones, Cline, &amp; Ryan, 2006)和管理 <lb/>者的支持與定位(岳修平、劉伊霖、陳姿伶、 <lb/>陳國棟，2 0 1 0；楊欣哲、陳柔穎、謝永明， <lb/>2015；Pan, Nam, Ogara, &amp; Lee, 2013)、以 <lb/>及員工對於創新科技的接受度和使用程度( <lb/>Lu, Yueh et al., 2015; Yueh et al., 2016)，都是 <lb/>組織導入創新科技成功的重要關鍵因素。 <lb/></body>

			<page>82 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>前述關鍵因素之所以能發揮影響，是 <lb/>因其涵蓋在全盤性的策略規劃。好比Intel透 <lb/>過8項步驟讓員工在工作環境中持有個人載 <lb/>具(Bring your own devices, BYOD)進行工 <lb/>作輔助的變革，這8項步驟包含：預先定義 <lb/>和邀請利害關係人參與規劃過程、邀請終端 <lb/>使用者加入規劃以了解明確需求、發展資訊 <lb/>安全系統、決定導入何種載具、法律與人力 <lb/>資源配置、啟用所導入科技進行試驗性測 <lb/>試、規劃發展計畫、持續依據科技趨勢進行 <lb/>變革(Byrne &amp; Evered, 2011)。此外，岳修平 <lb/>(2014)發展企業行動科技導入程度評量規 <lb/>準(rubrics)，企業行動化可據此評估其預 <lb/>期的行動化程度，檢視相關執行策略的需求 <lb/>規劃和進程。此評量規準分為兩大面向： <lb/>(一)企業文化：上司態度、員工態度；(二) <lb/>企業行動化政策：推動流程、開放程度、員 <lb/>工使用度、費用補助形式、補助員工比例。 <lb/>王本正與林余任(2003)以國內航太製造公 <lb/>司為個案研究對象，探討其導入企業資源規 <lb/>劃(Enterprise Resources Planning, ERP)的過 <lb/>程，發現該公司依據顧問建議從4個面向進行 <lb/>管理：高階主管觀念變革(reframe)、結構 <lb/>變革(restructure)、策略變革(revitalize)、 <lb/>能力與文化變革(renew)等。 <lb/>由以上分析可發現，當企業欲導入創新 <lb/>資訊科技時，組織文化與管理者的態度是讓 <lb/>創新科技導入得以推動的關鍵因素，而各層 <lb/>級組織成員對於創新科技導入的了解與參與 <lb/>程度則會影響行動化的成效。由此可見，企 <lb/>業行動化從高層推動並落實到基層時，仍須 <lb/>加強與員工之間的溝通，讓員工了解行動科 <lb/>技所能帶來的效益；或提供外部激勵措施， <lb/>提高員工對行動科技的接受度，進而提升組 <lb/>織行動化效率與成效。這樣的過程也必須被 <lb/>系統化整理與建構成為能隨著組織發展的目 <lb/>標與科技發展趨勢而調整的模式，如此不僅 <lb/>能提升企業的組織績效，更能強化組織適應 <lb/>力，以面對外在改變與挑戰。 <lb/>三、 行動化組織績效創造模式 <lb/>如前所述，行動科技應用趨勢與帶來的 <lb/>效益，使許多企業紛紛導入行動科技，以降 <lb/>低各種組織營運成本並促進組織發展。雖然 <lb/>企業行動化的效益已被相關調查或研究所證 <lb/>實，但如何有效執行企業行動化以創造組織 <lb/>績效，仍是許多研究所關注的議題。 <lb/>L e e ( 2 0 1 2 ) 認 為 在 組 織 層 級 <lb/>(organizational-level)的成效評估前應先進 <lb/>行多方面的階段性(intermediate-level)成 <lb/>效評估，才能正確檢驗資訊科技所創造的績 <lb/>效，即是聚焦於過程分析，藉由調查科技 <lb/>導入的過程，闡述資訊科技的影響是如何 <lb/>產生的(Barua &amp; Mukhopadhyay, 2000)。 <lb/>Kuettner與Schubert(2012)同樣強調，資 <lb/>訊科技所創造的組織競爭力優勢，必須包含 <lb/>資訊科技導入過程的階段性評估，並且發 <lb/>現採用創新資訊科技後所提升的組織競爭 <lb/>優勢是暫時性的結果，此過程中所形成的 <lb/>變革文化才能創造組織永續的價值。Lillis <lb/>與M u s h i(2 0 1 6)則發現在組織導入行動 <lb/>科技的過程中，其所考慮的因素包含資訊 <lb/></body>

			<page>83 <lb/></page>

			<note place="headnote">企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/></note>

			<body>安全、行動科技的續航力、行動網路的覆 <lb/>蓋率、服務品質與營運成本，而行動科技 <lb/>導入的結果則改善組織中的合作與資訊分 <lb/>享。Suhardi與Ramadani(2014)採用Soh與 <lb/>Markus(1995)提出資訊科技創造組織績效 <lb/>的理論模型論述其個案研究結果，強調藉由 <lb/>資訊科技所創造的組織價值與績效，是透過 <lb/>組織的資訊科技投資決策、使用與競爭過程 <lb/>而形成，可分為營運績效(如自動化、行銷 <lb/>與銷售)與管理績效(如組織學習、人力資 <lb/>本管理)。Soh與Markus提出的資訊科技創 <lb/>造組織績效的理論模型，即企業的資訊科技 <lb/>投資如何轉換為企業的資產，成為能於企業 <lb/>環境中運作的工具資源，從而提升產能與組 <lb/>織績效。此模型包含三個階段：(1)轉換過 <lb/>程：即決定導入資訊科技時所要制定的整體 <lb/>管理策略，包含應用廣度、深度及基礎技術 <lb/>與知識；(2)使用過程：即使用方式、目的與 <lb/>能力；(3)競爭過程：即將第二階段的成果 <lb/>轉換為組織績效以提高競爭力。Stieglitz與 <lb/>Brockmann(2012)基於該模型發展問卷， <lb/>調查德國企業導入行動資訊科技的過程，在 <lb/>加入員工行動科技使用從私領域轉換到工作 <lb/>場域的觀點探討後，該研究發展出行動資訊 <lb/>科技商業價值創造模式，以分析企業導入行 <lb/>動科技之策略與績效，並強調隨著導入過程 <lb/>的推進，必須從組織績效評估的成果中檢討 <lb/>執行成效，以迭代的設計持續創造更高的組 <lb/>織績效。 <lb/>然而Stieglitz與Brockmann(2012)所提 <lb/>出的行動資訊科技商業價值創造模式，僅是 <lb/>透過問卷調查方式對企業管理者進行研究， <lb/>較難以取得導入過程中各種策略的產生、制 <lb/>訂與執行過程。而其他同樣強調探討資訊科 <lb/>技導入過程如何創造組織績效的研究，則未 <lb/>提出明確的導入過程模式，未能提供組織一 <lb/>個整體且系統化的參考依據。另一方面，經 <lb/>過企業行動化相關文獻的探討，本研究發現 <lb/>企業行動化的推動因素除了來自於行動科技 <lb/>為企業所帶來優勢外，更重要的是，組織文 <lb/>化、管理者與成員的態度，才是企業行動化 <lb/>策略得以順利推動的主力，且將影響企業行 <lb/>動化執行策略的差異。因此，本研究認為在 <lb/>探討企業行動化之策略與績效時，應將行動 <lb/>化驅力納入討論，即分析企業推動行動化之 <lb/>原因(圖一)。再者，不同行動化程度的企 <lb/>業、不同產業與國家社會文化的差異，也可 <lb/>能產生不同問題與對應策略，且在臺灣尚未 <lb/>有研究探討企業行動化策略規劃與執行過 <lb/>程，多應用量化研究驗證行動化是否能預測 <lb/>組織績效。基於導入行動科技以達企業產能 <lb/>提升與永續經營之趨勢，以及過往研究之不 <lb/>足，本研究聚焦探討企業如何導入行動科技 <lb/>(智慧型手機、平板電腦)於工作輔助，並 <lb/>嘗試由企業管理者的觀點探討並綜整提出更 <lb/>完善的企業行動化模式，為企業決策者提供 <lb/>行動化策略推動與管理建議。 <lb/>據此，本研究的研究目的包括：(一)探 <lb/>討不同行動化程度企業推動行動化之原因與 <lb/>執行策略；(二)了解不同行動化程度企業在 <lb/>推動行動化時所面臨的挑戰，以及對組織績 <lb/>效所產生的影響。 <lb/></body>

			<page>84 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>貳、 研究方法 <lb/>一、 研究對象 <lb/>本研究擬探討國內企業如何推動行動 <lb/>化，以及是否帶來組織績效，同時考量不同 <lb/>產業型態對行動化之需求與導入程度，因此 <lb/>以多個案研究方法，搭配立意取樣、焦點團 <lb/>體訪談與內容分析等資料蒐集與分析方法進 <lb/>行研究設計規劃。 <lb/>研究首先選取適合之企業個案，本研 <lb/>究認為，除企業規模外，當企業個案具備創 <lb/>新科技採用的成功經驗時，將能提供更完 <lb/>整的企業行動化之策略規劃與執行資料， <lb/>提升本研究之效度(Jones et al., 2006)。再 <lb/>者，企業行動化多涵蓋組織內多部門的合 <lb/>作，尤其人資部門不僅支持與引領組織個 <lb/>人與團體成長，更是發展團隊凝聚力以產生 <lb/>工作心智模式改變的重要角色，而中階管理 <lb/>者與知識工作者在行動化期間所發展出的行 <lb/>動化訓練內容，則能促進員工對新工作方式 <lb/>產生自我反思、學習新技能與理解新的工作 <lb/>情境(van Heck, van Baalen, van der Meulen, <lb/>&amp; van Oosterhout, 2012)。據此，本研究以 <lb/>經濟部中小企業處(2015)定義之大型與中 <lb/>小型企業，參考2003年至2009年間，通過國 <lb/>家型數位學習計畫補助建置企學網之企業( <lb/>育碁數位科技，2015)，與天下雜誌所調查 <lb/>出之臺灣前兩千大企業(天下雜誌，2015) <lb/>等為受訪企業抽樣參考依據選出已導入行 <lb/>動科技(智慧型手機、平板電腦)於員工學 <lb/>習、訓練與績效支援，且屬於製造業、金融 <lb/>業與服務業的企業。接著再以其中涉及推動 <lb/>企業行動化的部門主管為對象，包含人資、 <lb/>教育訓練、資訊技術、業務等部門的高階與 <lb/>中階主管，並透過滾雪球的方式請答應受訪 <lb/>圖一 行動資訊科技商業價值創造模式 <lb/>資料來源： 修改自&quot;Increasing organizational performance by transforming into a mobile enterprise,&quot; <lb/>by S. Stieglitz and T. Brockmann, 2012, MIS Quarterly Executive, 11(4), p. 191. <lb/></body>

			<page>85 <lb/></page>

			<note place="headnote">企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/></note>

			<body>之主管推薦合適的受訪企業人員，共招募到 <lb/>12家企業中的12位人資主管(表一)為最後 <lb/>之研究對象。 <lb/>此1 2家企業以產業別分類，共有製造 <lb/>業3家、金融業3家、服務業6家；以總公司 <lb/>地區分類，則8家為臺灣企業，4家為外商企 <lb/>業。12家企業中，其中有4家企業曾獲國家 <lb/>型數位學習計畫補助建置企學網，6家企業 <lb/>為2015年天下雜誌調查之臺灣兩千大企業；其 <lb/>餘企業則是以滾雪球方式，招募合適的受訪企 <lb/>業人員。若以企業規模分類，共有9家大型企 <lb/>業，3家中小企業。受訪者在受訪時所屬企業 <lb/>平均服務年資約為10年，最多超過20年。 <lb/>二、 焦點團體訪談 <lb/>本研究以焦點團體訪談為主要的資料 <lb/>收集方式，焦點團體訪談法可以依據研究目 <lb/>的，立意取樣符合特定條件的對象組成訪 <lb/>談成員，成員就研究者所探討的議題進行討 <lb/>論，表達經驗、看法或觀點。本研究依文獻 <lb/>分析結果採用行動資訊科技商業價值創造模 <lb/>式(圖一)為理論架構，針對企業推動行動 <lb/>化的4個階段：行動化驅力、轉換過程、使 <lb/>用過程與競爭過程，擬定半結構式訪談大 <lb/>綱。設計之訪談問題如：您認為企業應用行 <lb/>動載具的重要趨勢為何？您所屬的企業組織 <lb/>中，導入行動載具流程為何？您所屬的企業 <lb/>組織中，如何規劃與設計行動學習或行動工 <lb/>作輔助系統？您所屬的企業組織中，如何評 <lb/>估行動載具的導入是否提升企業競爭力、獲 <lb/>利或員工績效？有何評估指標？您所屬的企 <lb/>業組織中，行動載具在員工之間與部門之間 <lb/>的應用情況如何？另參考焦點團體訪談之人 <lb/>表一 受訪企業基本資料 <lb/>企業編碼 <lb/>產業 <lb/>總公司登記 規模 <lb/>受訪者職位 <lb/>企業服務年資 <lb/>A <lb/>科技製造 <lb/>外商 <lb/>大型 <lb/>亞太區人才學習發展經理 <lb/>5至10年 <lb/>B <lb/>傳統製造 <lb/>外商 <lb/>中小型 人事經理 <lb/>20年以上 <lb/>C <lb/>科技製造 <lb/>臺企 <lb/>大型 <lb/>員工訓練暨發展中心處長 <lb/>20年以上 <lb/>D <lb/>金融保險 <lb/>臺企 <lb/>大型 <lb/>通訊處主任 <lb/>1至5年 <lb/>E <lb/>金融保險 <lb/>臺企 <lb/>大型 <lb/>業務部襄理 <lb/>5至10年 <lb/>F <lb/>金融保險 <lb/>臺企 <lb/>大型 <lb/>研修部多媒體教材課經理 <lb/>10至15年 <lb/>G <lb/>技術服務 <lb/>外商 <lb/>大型 <lb/>系統測試經理 <lb/>20年以上 <lb/>H <lb/>批發零售 <lb/>外商 <lb/>大型 <lb/>人資經理 <lb/>5至10年 <lb/>I <lb/>批發零售 <lb/>臺企 <lb/>大型 <lb/>教育訓練部經理 <lb/>20年以上 <lb/>J <lb/>技術服務 <lb/>臺企 <lb/>大型 <lb/>人力資源部主任 <lb/>1年以下 <lb/>K <lb/>技術服務 <lb/>臺企 <lb/>中小型 負責人 <lb/>1至5年 <lb/>L <lb/>技術服務 <lb/>臺企 <lb/>中小型 負責人 <lb/>1至5年 <lb/></body>

			<page>86 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>數與討論之效率，共分兩場次進行，第一場 <lb/>包含5家企業，第二場包含7家企業。 <lb/>三、 資料分析 <lb/>本 研 究 採 內 容 分 析 法 ， 針 對 焦 點 團 <lb/>體訪談紀錄進行資料分析，並根據岳修平 <lb/>(2014)所提出的企業行動科技導入程度之 <lb/>評量規準(表二)比較企業行動化程度。本 <lb/>研究同時採用資料三角檢定，與分析者三角 <lb/>檢定方法確保研究效度。資料三角檢定為多 <lb/>元的資料蒐集方式，包含焦點團體訪談影音 <lb/>記錄與研究者筆記；分析者三角檢定係指除 <lb/>表二 行動科技導入程度之評量規準表 <lb/>企業支持度 <lb/>程度評估 <lb/>分類 <lb/>子類別 <lb/>3 <lb/>2 <lb/>1 <lb/>0 <lb/>企業文化 上司態度 上司主動支持企 <lb/>業 員 工 使 用 <lb/>行動載具 <lb/>上司因員工有使用 <lb/>行動載具的需 <lb/>求才開始支持 <lb/>員工使用行動 <lb/>載具 <lb/>上司對於員工使 <lb/>用 行 動 載 具 <lb/>沒有表態 <lb/>上 司 反 對 員 工 使 <lb/>用行動載具 <lb/>員工態度 員工認為使用行 <lb/>動 載 具 對 於 <lb/>工 作 有 正 面 <lb/>幫助 <lb/>員工認為使用行 <lb/>動 載 具 對 於 <lb/>工 作 不 一 定 <lb/>有幫助 <lb/>員工認為使用行 <lb/>動 載 具 對 工 <lb/>作沒有幫助 <lb/>員工認為使用行動 <lb/>載 具 對 工 作 <lb/>有負面影響 <lb/>企業行動 <lb/>化政策 <lb/>推動流程 由上層推動使用 <lb/>行動載具 <lb/>員工由下而上建 <lb/>議 公 司 導 入 <lb/>行動載具 <lb/>公司對於行動載 <lb/>具 的 使 用 無 <lb/>完整規劃 <lb/>公 司 對 於 行 動 載 <lb/>具 的 使 用 無 <lb/>任何規劃 <lb/>載具 <lb/>開放度 <lb/>可以攜帶自己以 <lb/>及 公 司 配 發 <lb/>的行動載具 <lb/>可以攜帶公司配發 <lb/>的行動載具 <lb/>公司內有禁止攜 <lb/>帶 行 動 載 具 <lb/>的部門 <lb/>公 司 內 不 能 攜 帶 <lb/>行動載具 <lb/>員工 <lb/>使用度 <lb/>公司所有部門員 <lb/>工 都 可 以 使 <lb/>用行動載具 <lb/>公司部分部門員 <lb/>工 可 以 使 用 <lb/>行動載具 <lb/>公司少部分部門 <lb/>員 工 可 以 使 <lb/>用行動載具 <lb/>公 司 禁 止 任 何 部 <lb/>門 使 用 行 動 <lb/>載具 <lb/>費用 <lb/>補助形式 <lb/>公司無條件全額 <lb/>補 助 員 工 購 <lb/>買 行 動 載 <lb/>具 ， 或 使 用 <lb/>費用 <lb/>公司無條件部分 <lb/>補 助 員 工 購 <lb/>買 行 動 載 <lb/>具 ， 或 使 用 <lb/>費用 <lb/>公司有條件補助 <lb/>員 工 購 買 行 <lb/>動 載 具 ， 或 <lb/>使用費用 <lb/>公 司 沒 有 任 何 費 <lb/>用補助方案 <lb/>補助 <lb/>員工比例 <lb/>全部員工都可以申 <lb/>請 購 買 行 動 <lb/>載 具 或 使 用 <lb/>費用的補助 <lb/>大部分員工可以申 <lb/>請 購 買 行 動 <lb/>載 具 或 使 用 <lb/>費用的補助 <lb/>少部分員工可以申 <lb/>請 購 買 行 動 <lb/>載 具 或 使 用 <lb/>費用的補助 <lb/>員 工 不 能 申 請 購 <lb/>買 行 動 載 具 <lb/>或 使 用 費 用 <lb/>的補助 <lb/>資料來源： 「電子書行動閱讀載具導入企業數位學習之科技創新與成效研究」。行政院科技部專 <lb/>題研究計畫成果報告(NSC100-2628-S-002-001-MY3)，岳修平，2014，未出版。 <lb/></body>

			<page>87 <lb/></page>

			<note place="headnote">企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/></note>

			<body>了研究者本身，另與協同研究人員共同討論 <lb/>或分析資料以檢視效度，本研究共有5位研 <lb/>究人員參與資料分析。 <lb/>在內容分析方面，本研究以口語資料分 <lb/>析法(protocol analysis)進行焦點團體訪談 <lb/>資料的分析，即在完成訪談逐字稿後，先進 <lb/>行剪貼分類，整合出與企業推動行動之關鍵 <lb/>因素、重點執行策略，與執行成效相關之資 <lb/>料，並進行編碼。編碼之後就可以進行核心 <lb/>資料的分析，即「建構類屬及概念化」，對 <lb/>摘要內容主題加以分類、比較、歸納後，將 <lb/>屬性相同的編碼歸類，予以命名(Ericsson <lb/>&amp; Simon, 1993; Strauss &amp; Corbin, 1990)。在 <lb/>命名方式上，本研究則以行動資訊科技商業 <lb/>價值創造模式(圖一)，與企業創新科技採 <lb/>用之相關理論與研究為基礎，建立概念，形 <lb/>成研究中的主要核心類屬，分析企業管理者 <lb/>在行動化策略執行各個階段中的重點方案。 <lb/>此外，評量規準可用於評估整體計畫 <lb/>效益，本研究透過焦點團體訪談的內容分析 <lb/>與企業行動科技導入程度評量規準(岳修平， <lb/>2014)，檢視臺灣企業行動化之過程，並進行不 <lb/>同行動化程度企業的比較。岳修平(2014) <lb/>採用此規準評估企業導入電子書行動閱讀載 <lb/>具於數位學習與工作輔助的程度，其所定義 <lb/>之電子書行動閱讀載具即為智慧型手機與平 <lb/>板電腦。該規準包含企業文化與政策兩面 <lb/>向，每面向評分皆為0至3分。其中企業文化 <lb/>包含：(1)上司態度，即上司是否支持企業員 <lb/>工使用行動載具；(2)員工態度，即員工認為 <lb/>行動載具可輔助工作的程度。此外，企業行 <lb/>動化政策則包含：(1)推動流程：公司導入行 <lb/>動載具是否有完整規劃以及決策權力配置； <lb/>(2)載具開放度：公司對於員工使用個人擁有 <lb/>之行動載具的開放程度；(3)員工使用度：公 <lb/>司對不同部門導入行動科技輔助工作之程度； <lb/>(4)費用補助形式：公司對員工購買行動載具補 <lb/>助方式與程度；(5)補助員工比例：公司對購買 <lb/>行動載具補助對象範圍與程度。 <lb/>參、 研究結果 <lb/>一、 企業行動化程度評估 <lb/>本研究首先以行動科技導入程度之評 <lb/>量規準表，評估受訪企業的行動科技導入程 <lb/>度，經Kendall和諧係數檢驗5位評分者之評 <lb/>分信度與等級，結果達顯著(Kendall&apos;s ω = <lb/>.915, F = 21.967, p = .038)，顯示其評分相 <lb/>當一致。本研究接著再依Kendall和諧係數檢 <lb/>定等級平均數，將受訪企業之行動科技導入 <lb/>程度分為高、中、低三類，進一步分析不同 <lb/>行動科技導入程度之企業，在導入流程上的 <lb/>策略、問題與效益有何差異。如表三所示， <lb/>結果發現高導入程度之企業為與科技相關之 <lb/>產業為主，且皆為大型企業；如C、A為科 <lb/>技製造業，而G為科技技術服務業。 <lb/>二、 行動化驅力 <lb/>本研究進一步分析受訪企業在投入行 <lb/>動科技導入的成本前，其高層主管的觀念改 <lb/>變與組織文化扮演著關鍵的行動化驅力(表 <lb/>四)。高層主管的觀念改變往往建構於感知 <lb/>外部競爭與內部工作流程之改善需求，如本 <lb/></body>

			<page>88 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>表三 企業行動科技導入程度 <lb/>行動化程度 <lb/>企業 <lb/>產業 <lb/>規模 <lb/>等級平均數 <lb/>高 <lb/>C <lb/>科技製造 <lb/>大型 <lb/>11.50 <lb/>G <lb/>技術服務 <lb/>大型 <lb/>10.88 <lb/>F <lb/>金融保險 <lb/>大型 <lb/>9.38 <lb/>A <lb/>科技製造 <lb/>大型 <lb/>9.38 <lb/>中 <lb/>B <lb/>傳統製造 <lb/>中小型 <lb/>7.38 <lb/>D <lb/>金融保險 <lb/>大型 <lb/>6.50 <lb/>I <lb/>批發零售 <lb/>大型 <lb/>6.00 <lb/>H <lb/>批發零售 <lb/>大型 <lb/>4.75 <lb/>J <lb/>技術服務 <lb/>大型 <lb/>4.13 <lb/>低 <lb/>L <lb/>技術服務 <lb/>中小型 <lb/>3.88 <lb/>K <lb/>技術服務 <lb/>中小型 <lb/>3.13 <lb/>E <lb/>金融保險 <lb/>大型 <lb/>1.13 <lb/>表四 不同行動化程度企業之行動化驅力 <lb/>階段策略要點 <lb/>高行動化企業 <lb/>中行動化企業 <lb/>低行動化企業 <lb/>行動化驅力 高層主管 <lb/>觀念改變 <lb/>• 外部客戶需求與服務差異化 <lb/>• 內部工作流程改善 <lb/>• 外部客戶需求與服務差 <lb/>異化 <lb/>• 內部工作流程改善 <lb/>• 管理者偏好 <lb/>組織文化 <lb/>• 整體企業以創新為發展訴求之一 <lb/>• 大型企業以創新為企業 <lb/>發展訴求之一 <lb/>• 中小企業高層主管追求 <lb/>創新 <lb/>研究之所有受訪企業皆提及行動化有助其內 <lb/>部管理與溝通，並使其對外的業務活動變得 <lb/>更有效率，可優化組織工作流程。其中以銷 <lb/>售業務部門為主要獲利單位的中度行動化企 <lb/>業，如表三中銷售家電用品的傳統製造業 <lb/>B、金融保險業D與批發零售業H，其同業 <lb/>競爭情況最為激烈，這些企業的高層主管期 <lb/>望藉由導入行動科技來創造銷售服務的差異 <lb/>化，提供客戶更即時的商品資訊，為企業創 <lb/>造更高的收益。而高層主管對於行動科技的 <lb/>個人偏好與使用習慣，則是在低度行動化企 <lb/>業中(如表三中L)成為重要的行動化驅力。 <lb/>此外，企業本身所標榜的企業文化也是 <lb/>企業行動化的重要驅力，尤其大型企業(如 <lb/></body>

			<page>89 <lb/></page>

			<note place="headnote">企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/></note>

			<body>表三中C、F與E)皆追求產品與服務創新， <lb/>因此組織成員較容易組成緊密的行動化策略 <lb/>規劃與執行團隊，鼓勵跨部門提出不同意 <lb/>見，以利資源整合與策略改善。但低度行動 <lb/>化中小企業(如表三中L和K)則較不強調組 <lb/>織成員的創新發想與行動，因此企業主管個 <lb/>人決策風格即為該企業行動化的主要驅力。 <lb/>三、 企業行動化策略與管理 <lb/>為了解不同行動化程度的企業在導入 <lb/>行動科技於工作輔助的過程中，每階段所 <lb/>執行之重要策略與問題，以及推動行動化 <lb/>後如何創造組織績效，本研究以Stieglitz與 <lb/>Brockmann(2012)的行動科技組織績效創 <lb/>造循環模式為依據，從轉換過程、使用過 <lb/>程、競爭過程分別進行分析。 <lb/>(一) 行動資訊科技轉換過程--分析與目標 <lb/>定位、評估與設計 <lb/>此階段的行動化策略執行任務包含， <lb/>先在分析與目標定位方面，企業行動化必須 <lb/>表五 不同行動化程度企業之行動資訊科技轉換過程階段重點策略 <lb/>高行動化企業 <lb/>中行動化企業 <lb/>低行動化企業 <lb/>分析與目標 <lb/>定位 <lb/>推動流程 <lb/>• <lb/>• 管理部門統籌 <lb/>• 鼓勵員工參與 <lb/>• 由上而下 <lb/>• 由下而上 <lb/>• IT部門統籌 <lb/>使用者 <lb/>• 無限制 <lb/>• 業務主管 <lb/>• 外勤業務員 <lb/>• 業務主管 <lb/>• 外勤業務員 <lb/>• 倉儲員工 <lb/>• 門市員工 <lb/>• 高層主管 <lb/>• 無限制 <lb/>• 業務主管 <lb/>• <lb/>行動需求 <lb/>• 資訊溝通 <lb/>• 工作管理 <lb/>• 資訊溝通 <lb/>• 工作管理 <lb/>• 資訊溝通 <lb/>• 工作管理 <lb/>評估與設計 系統建置 <lb/>• 透過獵人頭公司尋找 <lb/>• BOT：建置完成後技術小組須轉到企業內 <lb/>code開放 <lb/>• 將非核心的系統外包 <lb/>• 以外包為主 <lb/>資訊安全政策 • 僱用專業駭客進行測試 <lb/>• 身分認證或通行碼管理 <lb/>• 找可信任的系統公司來維護 <lb/>• 郵件附件提醒(限制性或公開) <lb/>• 使用身分認證的管 <lb/>理方式 <lb/>成效評估 <lb/>• 將導入後能節省之成本皆予以量化計算 • 大型企業將導入後 <lb/>能節省之成本皆予 <lb/>以量化計算 <lb/>• 中小型企業無評估 <lb/>標準 <lb/></body>

			<page>90 <lb/></page>

			<note place="headnote">第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>先分析組織、使用者與科技三個面向，並定 <lb/>義問題、確認行動化目標，決定行動化推動 <lb/>的核心組織與流程。推動企業行動化的時間 <lb/>點，以及推動和管理行動化的流程，則會視 <lb/>產業特性、行動化決策與執行團隊的所屬單 <lb/>位而有所不同。如受訪企業中高行動化程度 <lb/>的C公司為科技製造業，內部員工有能力自 <lb/>行開發行動系統，因此由非公司決策部門自 <lb/>行開發行動系統，後續因評估該系統有助於 <lb/>其他部門之工作任務執行，便推廣其應用範 <lb/>圍至全公司。在低行動化程度的金融保險企 <lb/>業中，則出現由業務部門提出行動化計畫 <lb/>的情況。低行動化程度的E公司為金融保險 <lb/>業，於2014年決定規劃導入行動科技則是基 <lb/>於業務部門的工作需求，加上考慮雲端技術 <lb/>發展日趨完善，由業務部門主動提出行動化 <lb/>計畫，建議管理部門導入行動科技以改善工 <lb/>作流程。 <lb/>其次，目標使用者設定的差異主要來 <lb/>製造與服務業多未以職務而限制使用者類 <lb/>型；以業務部門為主要獲利單位的金融業， <lb/>則明顯以外勤業務員與業務主管為主要目標 <lb/>對象；物流業則重視倉儲管理之行動化需 <lb/>求；至於一般技術服務業將行動科技視為個 <lb/>人溝通工具，因此尚無確切的目標使用者設 <lb/>定。此外，在行動需求分析與應用範圍的設 <lb/>定方面，從高度行動化到低度行動化之受訪 <lb/>企業，皆期望透過行動化改善資訊溝通與工 <lb/>作管理，但同樣會依據產業特性而有不同的 <lb/>融保險業的F與D公司則注重商品資訊的彙整 <lb/>另一方面，在評估與設計階段最重要且 <lb/>普遍的問題為，如何建置高相容性的企業行 <lb/>動系統(Mobile Enterprise System, MES)， <lb/>即能跨平台(ios、Android)於行動載具使 <lb/>用的工作績效支援系統。對於非科技製造 <lb/>或服務相關產業的企業，受訪者認為市場上 <lb/>缺乏同時會做應用程式與整合企業資料的人 <lb/>才，並期望未來學校教育加強相關科系學生 <lb/>平台開發與資料整合的能力，以彌補產業人 <lb/>才之不足。在此問題的對策上，高度與中度 <lb/>行動化的企業會透過獵人頭公司尋找適用人 <lb/>才，並高薪聘請。也有企業以建設、運營、 <lb/>移轉之開發方式(BOT)，將原系統開發的 <lb/>技術小組，從其原本所屬科技公司轉移到企 <lb/>業內部，或要求開發小組開放原始碼，使企 <lb/>業能自主管理。然而，人力尋找或轉移需要 <lb/>較多時間成本，因此企業也可能選擇先將非 <lb/>核心的系統外包給科技公司開發。而低行動 <lb/>化企業在面對人才問題時，則認為除非是公 <lb/>司要將既有的桌機版企業系統移轉到行動載 <lb/>具上，否則皆以外包為主；雖然可節省成 <lb/>本，但也必須承擔更高的失敗率。除了人才 <lb/>問題外，受訪企業表示資訊安全也是導入行 <lb/>或通行碼作為管理機制，高行動化企業會嘗 <lb/>試僱用專業駭客進行測試，或找可信任的系 <lb/>統公司負責維護。而高度與中度行動化之受 <lb/>訪企業對前述的評估與設計投入皆有明確對 <lb/></body>

			<page>91 <lb/></page>

			<note place="headnote">企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/></note>

			<body>應的成效目標設定，但低行動化程度的中小 <lb/>企業則無。 <lb/>(二) 行動資訊科技使用過程--內外激勵與 <lb/>跨部門合作 <lb/>企業決定推動行動化後，必須規劃如何 <lb/>使員工感知到使用需求與效益，進而接受並 <lb/>採用行動科技於工作輔助。如表六所示，受 <lb/>訪企業皆強調透過補助的方式提高員工對行 <lb/>動科技的接受度與使用率。在費用補助形式 <lb/>上，高度與中度行動化企業以開放領用、部 <lb/>分補助、使用費補助、配給為主；其中與科 <lb/>技製造或服務相關的企業補助較高，而服務 <lb/>業中牽涉到庫存管理的工作時，企業偏好將 <lb/>行動載具配給給員工使用。除了前述之科技 <lb/>公司外，不管是部分補助或配給行動載具的受 <lb/>擔。而在低度支持的企業中，則多無補助，並 <lb/>以自行攜帶行動載具(BYOD)方式為主。 <lb/>除實質的補助外，本研究發現受訪企 <lb/>推薦使用與舉辦改善計畫競賽，對於員工感 <lb/>知行動科技的使用需求與接受度有重要的影 <lb/>響，此情況又以金融保險業較為明顯。如中 <lb/>導入程度的D公司即提到當大部分員工透過 <lb/>不願使用行動科技的員工將被迫使用。且公 <lb/>司會由高級主管召開工作流程改善會議，與 <lb/>員工進行溝通，使其了解行動科技可如何 <lb/>輔助工作任務。此外，該公司也舉辦創新 <lb/>競賽，邀請員工以個人或團隊方式，為組 <lb/>工參與度。 <lb/>表六 不同行動化程度企業之行動資訊科技使用過程階段重點策略 <lb/>高行動化企業 <lb/>中行動化企業 <lb/>低行動化企業 <lb/>提高 <lb/>接受度 <lb/>外部獎勵 <lb/>• 開放領用 <lb/>• 部分補助 <lb/>• 使用費補助 <lb/>• 部分員工配給 <lb/>• BYOD <lb/>• 部分員工配給 <lb/>內部激勵 <lb/>• 主管溝通與推薦 <lb/>• 同事推薦使用 <lb/>• 改善計畫競賽 <lb/>• 主管溝通與推薦 <lb/>• 同事推薦使用 <lb/>提高 <lb/>使用率 <lb/>檢驗使用需求 • 由管理部門規劃 <lb/>• 科技企業員工自行 <lb/>開發 <lb/>• 改善計畫競賽 <lb/>• 尚無完整溝通方案 <lb/>部門協調 <lb/>• 由決策單位進行協 <lb/>調與統一 <lb/>• 聘僱專業IT人員 <lb/>• 由決策單位進行協調與統一 <lb/></body>

			<page>92 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>另一方面，受訪者多表示當行動科技所 <lb/>提供的資訊與工作需求無關時，將會降低使 <lb/>用率。如高導入程度的F公司即提到，因其 <lb/>行動系統上的資訊越來越豐富，且能確實協 <lb/>助工作任務進行，因而促使業務或行政同仁 <lb/>主動購買。又如I公司受訪者表示：「我想之 <lb/>前當然你說有些抽獎活動啊或是獎勵啊，是 <lb/>有一點點幫助的，可是最直接還是直接跟工 <lb/>作掛鉤上最有效益。」可見企業必須從此階 <lb/>段再次檢驗所有員工之行動科技使用需求。 <lb/>此外，研究結果也發現，企業不同部門 <lb/>間會因行動載具導入而改變工作流程，因此 <lb/>部門間的協調策略規劃也應列為此階段的重 <lb/>點。由於行動科技主要對銷售業務人員、高 <lb/>移動性員工在工作上的幫助較多，但其他部 <lb/>門仍須主動因應此狀況並作調整，例如要多 <lb/>聘僱瞭解行動科技應用程式系統的IT人員， <lb/>或業務助理需要配合改變工作流程等。而受 <lb/>訪的科技業表示，其跨部門協調問題是因其 <lb/>員工有自行研發行動系統的能力，反而發生 <lb/>各部門使用不同行動系統之狀況，導致資訊 <lb/>傳遞的混亂，因此需注意規劃統一行動系統 <lb/>平臺的策略。 <lb/>(三) 競爭過程--品質控制、評估與績效創造 <lb/>企業在競爭過程中，必須管控員工使 <lb/>步建立評估指標以衡量組織績效。本研究分 <lb/>析焦點訪談資料，發現在此階段受訪企業之 <lb/>員工可能面對三個主要問題：生活與工作平 <lb/>影響工作學習(表七)。當員工接受使用行 <lb/>動科技後，其靈活性與可行動性，使工作時 <lb/>間與私人時間的界線變得模糊，主管隨時隨 <lb/>地都能指派任務，進而影響員工對於使用行 <lb/>動科技於工作輔助的滿意度。但受訪者表示 <lb/>所屬企業目前對於此問題尚未有具體的解決 <lb/>策略，員工僅能自己規範工作時間。 <lb/>表七 不同行動化程度企業之行動資訊科技競爭過程階段要點策略 <lb/>高行動化企業 <lb/>中行動化企業 <lb/>低行動化企業 <lb/>品質管控 生活與工作平衡 <lb/>• 自我規範工作時間 <lb/>• <lb/>• 尚無規劃強制性策略 <lb/>資訊溝通品質 <lb/>• 發 展 內 部 即 時 視 訊 <lb/>軟體 <lb/>• <lb/>• 定期召開實體會議 <lb/>• 對於資訊量過大的問題尚無對策 <lb/>過度依賴行動科 <lb/>技影響工作學習 <lb/>無 <lb/>• 僅以柔性勸說，尚 <lb/>無規劃強制性策略 <lb/>無 <lb/>效益評估 <lb/>• 從業績成長與訓練時間進行評估 <lb/>• 大型企業將導入後 <lb/>能節省之成本皆予 <lb/>以量化計算 <lb/>• 中小型企業無評估 <lb/>標準 <lb/></body>

			<page>93 <lb/></page>

			<note place="headnote">企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/></note>

			<body>再者，行動科技方便快速與大量傳遞資 <lb/>料，也造成資訊溝通品質的問題。高度行動 <lb/>化的企業較中度與低度行動化的企業，更重 <lb/>視資訊溝通品質的多元面向，包含安全感、 <lb/>人際互動、資訊正確性。其中，安全感與 <lb/>資訊的正確性問題來自於確認溝通對象的身 <lb/>分，因為行動科技上許多即時通訊軟體都以 <lb/>打字與通話為主要溝通方式，無法看見對方 <lb/>以確認身分，造成溝通上的懷疑。除使用視 <lb/>訊溝通來提升資訊溝通的品質外，定期召開 <lb/>實體會議也是因應策略之一。而中度與低導 <lb/>入程度的公司關注溝通態度與資訊量過多的 <lb/>問題，例如使用即時通訊軟體，但常發生已 <lb/>讀不回或只傳圖片不說明的狀況，降低溝通 <lb/>品質；而行動科技的即時性，也使員工常常 <lb/>要同時處理多項任務。中度與低度導入公司 <lb/>期待透過定期召開會議與直接通話的方式強 <lb/>化溝通品質，但對於資訊量過多的問題，目 <lb/>前尚未有具體的解決方案。 <lb/>受訪企業中，屬於中導入程度的B公司 <lb/>提出員工過度依賴行動科技而影響工作學 <lb/>習的問題。該公司為家電製造業，業務部門 <lb/>與維修部門皆是使用行動科技於工作輔助的 <lb/>主要部門。行動科技的即時通訊功能，使維 <lb/>修技師能隨時隨地將維修問題拍照回傳至公 <lb/>司，請求支援以判斷如何進行維修。但長期 <lb/>下來，發現這樣的溝通方式雖然能為客戶提 <lb/>供即時的服務，卻阻礙了維修技師的工作學 <lb/>習，導致他們過度依賴行動科技所帶來的方 <lb/>便性，當遇到問題時不願自行嘗試解決，因 <lb/>此無法累積維修經驗。 <lb/>訓練的同時，也須發展出評估指標以驗證行 <lb/>動科技所帶來的組織績效與環境影響。受訪 <lb/>者除提出導入行動科技後對組織績效所產生 <lb/>的正面影響外，也強調導入行動載具前應有 <lb/>初步量化成效評估。不管在何種導入程度的 <lb/>企業，在說服決策者導入行動科技前，皆須 <lb/>現。而在導入後之評估面向則大致以工作輔 <lb/>助為主，如可從業績提升與工作管理流程改 <lb/>善兩個方面驗證導入成效，好比C公司即發 <lb/>短一半。 <lb/>四、 行動科技導入創造組織績效 <lb/>保存的效率，對於管理流程的改善也有很大 <lb/>的幫助，從這些面向可明顯看出行動科技的 <lb/>導入如何提升組織績效。首先，就資訊溝通 <lb/>來看，企業皆認為使用行動載具後可加速溝 <lb/>通速度，在內部溝通方面，提高資訊溝通效 <lb/>率能明顯改善工作流程，並提升工作掌握 <lb/>度。尤其高度與中度行動化的受訪企業在對 <lb/>向的企業認為使用行動科技讓主管能即時掌 <lb/>握部屬的工作進度或決策評估。與物流管理 <lb/>有關的零售服務業則認為使用行動科技能讓 <lb/>他們即時瞭解倉儲狀況，並加速訂單管理流 <lb/>程。在外部溝通方面，受訪企業強調與客戶 <lb/>間互動的維持，行動化可幫助即時取得完整 <lb/></body>

			<page>94 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>客戶資料或分享新知，也可提升公司或個 <lb/>人的形象。而低導入程度的企業中，若如L <lb/>與K中小企業公司無完整的行動載具導入規 <lb/>劃，則內部資訊溝通的應用項目較少，主要 <lb/>為即時協助的資訊；外部溝通則以產品資訊 <lb/>為主，且無論內外部溝通皆是使用市面現有 <lb/>的通訊軟體。 <lb/>除了透過資訊溝通的效率提升組織績 <lb/>成本，包含員工訓練與其他營運成本。高度 <lb/>與中度行動化企業注重量化的行動化績效， <lb/>因此明確指出訓練學習的成本因行動化而下 <lb/>降，即縮短訓練時間仍可達到原定成效。然 <lb/>而相對於低度行動化的企業，則缺乏明確的 <lb/>訓練學習評估標準與成效計算。其他營運成 <lb/>本上，受訪企業皆認為即時通訊軟體取代原 <lb/>本的通話費用，為公司省下一筆可觀費用。 <lb/>而業務導向的企業更強調行動化有助節省紙 <lb/>張、資料儲存空間等資源。各行動化程度企 <lb/>業之行動化組織績效整理如表八。 <lb/>結論與建議 <lb/>本研究目的在於探討不同行動化程度 <lb/>不同行動化程度企業在推動行動化時所面 <lb/>臨的挑戰，以及對組織績效所產生的影響。 <lb/>為此，本研究以多個案研究法，透過焦點 <lb/>訪談1 2家行動化企業管理者，基於修改自 <lb/>Stieglitz與Brockmann(2012)的行動科技商 <lb/>力的探討，並使用企業行動科技導入評量規 <lb/>準分析受訪企業行動化程度(表二)，最後 <lb/>依據分析結果提出符合臺灣企業行動化與組 <lb/>表八 不同行動化程度企業之行動化組織績效 <lb/>重點績效 <lb/>高行動化企業 <lb/>中行動化企業 <lb/>低行動化企業 <lb/>資訊溝通 <lb/>內部溝通 <lb/>• 掌握團體工作進度 <lb/>加速決策評估 <lb/>• 加速訂單管理 <lb/>• 掌握團體工作進度 <lb/>• 加速決策評估 <lb/>• 中小型企業以即時資 <lb/>訊協助為主 <lb/>外部溝通 <lb/>• 優化客戶服務與互動 <lb/>• 提升客戶資料保存完整度 <lb/>• 提升公司與個人形象 <lb/>• 優化客戶服務與互動 <lb/>• 提升客戶資料保存完 <lb/>整度 <lb/>• 提升公司與個人形象 <lb/>• 中小型企業以溝通產 <lb/>品資訊為主 <lb/>訓練學習 <lb/>• 提升技術訓練績效 <lb/>• 尚無評估標準與結果 <lb/>其他營運成本 <lb/>• 降低通話成本 <lb/>• 降低紙張成本 <lb/>• 降低儲存空間成本 <lb/></body>

			<page>95 <lb/></page>

			<note place="headnote">企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/></note>

			<body>織績效創造循環模式(圖二)。依據圖二， <lb/>本研究針對企業推動行動化之原因、三階段 <lb/>行動化策略執行過程與行動化績效，綜整出 <lb/>結論與建議。 <lb/>本研究發現受訪企業導入行動科技的 <lb/>目的為，藉由行動科技的即時性與整合技術 <lb/>爭力，而這樣的決策驅力來自於高層主管的 <lb/>觀念改變與組織文化之配合。中度至高度行 <lb/>動化程度的企業多為大型企業，組織分層架 <lb/>構與階層管理較為複雜，更注重行動化推動 <lb/>前的氣氛營造，評估最大的影響範圍，讓受 <lb/>影響的相關員工知道行動化之需求和迫切 <lb/>性，以及推動之歷程設計規劃與執行。而低 <lb/>行動化程度之中小企業中，組織成員互動較 <lb/>密切，但缺乏整體員工追求創新的組織文 <lb/>化，因此推動行動化的領導者需強化控制管 <lb/>理的決策風格以提高行動化的效率。控制管 <lb/>理即是指組織被視為是機器，管理者以某種 <lb/>特定的角色駕馭機器，員工則被賦予角色， <lb/>分配資源給部門與單位，使機器可有效運作 <lb/>並產出必要的產品和服務(Beer &amp; Nohria, <lb/>Fayol, 1949; Palmer, Dunford, &amp; Akin, <lb/>在推動行動化的科技轉變過程中，本 <lb/>升資訊溝通與工作流程效率，及藉由增加 <lb/>組織員工適應力來提升組織競爭力。有別於 <lb/>Stieglitz與Brockmann(2012)在此階段僅著 <lb/>重於單項的策略建議，本研究發現，組織行 <lb/>動化的推動流程將是後續策略規劃的重要影 <lb/>動化，多由高層領導者啟動及決策，且由管 <lb/>理部門統籌；而低行動化的中小企業(L、 <lb/></body>

			<note place="headnote">第1期 (2017.6) <lb/></note>

			<body>K)，由行動化領導者以控制管理的方式推 <lb/>動行動化。建議企業在行動資訊科技轉變過 <lb/>程應納入中階經理之意見，並讓基層員工感 <lb/>受到自己也能參與行動化推動歷程與決策， <lb/>以提高行動化成功的可能性。另一方面，本 <lb/>研究發現中度至高度行動化之受訪企業對於 <lb/>行動化系統建置、資安政策與預期成效評 <lb/>估，皆有較完善的執行規劃；但預期成果的 <lb/>現，而低行動化之中小型企業則無任何成 <lb/>果預測之評估標準。建議低行動化企業可 <lb/>參考中度與高度行動化企業在系統建置、 <lb/>資安政策與預期成效評估等的策略規劃， <lb/>幫助組織在不同階段查核行動化成效，以 <lb/>利組織持續推動創新、再造及培養變革導 <lb/>向的組織文化。 <lb/>在行動資訊科技使用過程中，本研究發 <lb/>現中度至高度行動化的企業為使員工接受使 <lb/>用行動科技於工作輔助，透過制訂多種補助 <lb/>措施、強化溝通以及舉辦創新競賽以增加員 <lb/>工對於組織行動化的認同與參與感。本研究 <lb/>也發現行動科技是否能確實輔助員工完成工 <lb/>作任務是提高使用率的關鍵，但低行動化企 <lb/>業卻無相關策略規劃。建議企業在行動資訊 <lb/>科技使用階段的行動化策略規劃，應加強員 <lb/>工了解行動科技輔助工作任務的相關知識與 <lb/>技能，並建構可以有效運作的反饋系統，了 <lb/>解員工對於使用行動科技的預期績效，以改 <lb/>善行動科技的任務適配度，透過員工個人的 <lb/>工作績效優化，達到工作流程改善之目的。 <lb/>究，本研究更發現在此階段，部門之間須加 <lb/>強溝通與協調，才能使行動化的工作流程運 <lb/>作順暢，提升使用率。建議在此階段，企業 <lb/>應加入形成性評估，以掌控行動化的進程， <lb/>並在個人與部門之間隨時調整策略，以提升 <lb/>行動化之效率與效益。 <lb/>本研究結果發現影響行動化成果在轉化為組 <lb/>織績效的過程中，企業必須面對的問題， <lb/>包含員工的生活與工作平衡、資訊溝通量過 <lb/>多，與過度依賴行動科技影響工作學習。這 <lb/>些問題企業目前並未提出具體且有效的對 <lb/>策，而這些問題將影響員工對於行動化的 <lb/>認同與滿意度，進而影響行動化目標的達 <lb/>成與否。而這些發現也更具體化Stieglitz與 <lb/>Brockmann(2012)的研究結果，明確指出 <lb/>企業行動化的競爭階段必須要控制的問題。 <lb/>建議企業可提供員工軟性技能的學習資源 <lb/>(如時間管理策略的學習)、建構互助的組 <lb/>織文化，以及了解員工溝通與工作型態的偏 <lb/>好，以制定適當策略。而在資訊溝通量過多 <lb/>與過度依賴的問題，建議企業加強員工訓練 <lb/>與溝通，使員工理解行動科技在工作環境中 <lb/>的使用規範，以及如何使用行動科技於工作 <lb/>上的溝通與學習才能提高個人工作效率。 <lb/>企業行動化所帶來的組織績效，除了反 <lb/>映在資訊溝通的改善，另外也縮短了工作訓練 <lb/></body>

			<page>97 <lb/></page>

			<note place="headnote">企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/></note>

			<body>企業行動化是現今企業發展的重要趨 <lb/>勢，但國內多數企業未制定完善的行動化策 <lb/>略方案。本研究分析國內12家推動行動化之 <lb/>企業，提出企業行動化策略與組織績效創造 <lb/>循環模式，並比較不同行動化程度企業之間 <lb/>的策略差異，不僅能為欲推動行動化之企業 <lb/>提供通盤性的檢視與規劃建議，也能對已推 <lb/>動行動化的企業提供策略修正之參考。而在 <lb/>充行動科技組織績效創造循環模式(Stieglitz <lb/>&amp; Brockmann, 2012)：強調行動化驅力的 <lb/>皆提出影響行動化過程的創新發現。(2)再 <lb/>驗與整合組織行動化成效：過去有些行動化 <lb/>組織績效創造的相關研究雖同樣強調探討 <lb/>行動化的階段性與組織性的成效，但結果 <lb/>僅片段性提出企業行動化的考量與行動化 <lb/>績效類型(如：Kuettner &amp; Schubert, 2012; <lb/>Lee, 2012; Lillis &amp; Mushi, 2016; Suhardi <lb/>&amp; a m a d a n i , 2 0 1 4)，而本研究則透過 <lb/>Stieglitz與Brockmann(2012)所提出的行 <lb/>動科技組織績效創造循環模式，以系統化 <lb/>的方式於臺灣企業環境中，重新驗證這些 <lb/>企業行動化的因素與績效類型，提出再驗 <lb/>與綜整過去研究的結果。建議後續研究可 <lb/>以進一步探討與比較不同產業間行動化策 <lb/>略與績效的差異，並補充員工的觀點與量 <lb/>化資料，以驗證本研究之企業行動化策略 <lb/>與組織績效創造循環模式，為企業的行動 <lb/>化提供更全面性的參考策略。 <lb/></body>

			<div type="acknowledgement">誌謝 <lb/>本研究感謝科技部專題研究計畫(NSC <lb/>100-2628-S-002-001-MY3、NSC 103-2628-S-<lb/>002-002)補助。另特別感謝國立政治大學 <lb/>心理學系暨心理學研究所郭建志副教授協助 <lb/>焦點團體訪談主持，以及所有受訪者之寶貴 <lb/>意見。 <lb/></div>

			<listBibl>參考文獻 <lb/>天下雜誌(2015)。天下 2000大調查 。檢 <lb/>自http://topic.cw.com.tw/cw2000_2015/ <lb/>index.aspx【CommonWealth Magazine. <lb/>2000 da diao cha]. <lb/>Retrieved http://topic.cw.com.tw/ <lb/>cw2000_2015/index.aspx (in Chinese)】 <lb/>王本正、林余任(2003)。企業導入ERP之 <lb/>變革管理-以A企業為例。電子商務 <lb/>研究，1(2)，185-206。【Wang, <lb/>Jeng, Lin, Yu-Zen (2003). ERP change <lb/>for enterprise to implement <lb/>system-Using a company as example. <lb/>Electronic Commerce Studies, 1(2), 185-<lb/>206. (in Chinese)】 <lb/>呂明心、岳修平、林維真(2015，11月)。 <lb/>金融保險業行動化之變革與員工接受 <lb/>度之個案研究 。臺灣教育傳播暨科技 <lb/>學會2015年國際學術研討會(TAECT <lb/>2 0 1 5 ) ， 國 立 臺 灣 大 學 ， 臺 北 市 。 <lb/>【Lu, Ming-Hsin, Yueh, Hsiu-Ping, &amp; <lb/>Lin, Weijane (2015, November). [Jin rong <lb/>bao xian ye xing dong hua zhi bian ge yu <lb/>yuan gong jie shou du zhi ge an yan jiu]. <lb/></listBibl>

			<page>98 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>
			
			<listBibl>Paper presented at The Taiwan Association <lb/>for Educational Communications and <lb/>Technology (TAECT) 2015 conference, <lb/>National Taiwan University, Taipei, <lb/>Taiwan. (in Chinese)】 <lb/>育碁數位科技(2 0 1 5)。9 2 -9 8年育碁客 <lb/>戶 企 學 網 」 獲 獎 及 通 過 總 紀 錄 。 <lb/>檢自http://www.aenrich.com.tw/el/ <lb/>score.asp?MenuItemID=003【aEnrich <lb/>Technology Corporation. [92-<lb/>98 nian Yu Qi ke hu &quot;Qi Xue Wang&quot; huo <lb/>ji tong guo zong ji lu]. Retrieved <lb/>from http://www.aenrich.com.tw/el/score. <lb/>asp?MenuItemID=003 (in Chinese)】 <lb/>岳修平(2 0 1 4)。電子書行動閱讀載具導 <lb/>入 企 業 數 位 學 習 之 科 技 創 新 與 成 效 <lb/>究 。 行 政 院 科 技 部 專 題 研 究 計 畫 <lb/>成果報告(NSC100-2628-S-002-001-<lb/>MY3)，未出版。【Yueh, Hsiu-Ping <lb/>(2014). [Dian zi shu xing dong yue du <lb/>zai ju dao ru qi ye shu wei xue xi zhi <lb/>chuang xin yu cheng xiao yan jiu]. <lb/>Project Reports (NSC100-2628-<lb/>S-002-001-MY3), unpublished. (in <lb/>岳 修 平 、 劉 伊 霖 、 陳 姿 伶 、 陳 國 棟 <lb/>(2 0 1 0)。影響企業導入數位學習之 <lb/>關鍵因素探討：以參與企學網企業為 <lb/>例。企業管理學報，85，1-20。【Yueh, <lb/>Hsiu-Ping, Liu, Yi-Lin, Chen, Tzy-Ling, <lb/>&amp; Chen, Gwo-Dong (2010). Exploring <lb/>factors of corporate e-learning <lb/>using cases of enterprises <lb/>participated in National Corporate <lb/>e-Learning Projects. Journal of Business <lb/>Administration, 85, 1-20. (in Chinese)】 <lb/>楊欣哲、陳柔穎、謝永明(2015)。企業雲 <lb/>端化移轉的關鍵成功因素之探討。資 <lb/>訊管理學報，22(3)，317-351。【Yang, <lb/>Shin-Jer, Chen, Rou-Yin, &amp; Hsieh, Yung-<lb/>Ming (2015). A study of critical success <lb/>factors in enterprise cloud migration. <lb/>of Information Management, <lb/>22(3), 317-351. (in Chinese)】 <lb/>經濟部中小企業處(2 0 1 5)。中小企業認 <lb/>定標準 。檢自http://www.moeasmea. <lb/>gov.tw/ct.asp?xItem=672&amp;ctNode=214 <lb/>【Ministry of Economic Affairs, Small <lb/>and Medium Enterprise Administration. <lb/>(2015). [Zhong xiao qi ye ren ding biao zhun]. <lb/>Retrieved from http://www.moeasmea.gov.tw/ <lb/>ct.asp?xItem=672&amp;ctNode=214 (in Chinese)】 <lb/>趙 荻 瑗 、 林 惟 鈴 、 侯 俊 偉 ( 2 0 1 2) 。國 <lb/>泰 人 壽 總 經 理 熊 明 河 ： 找 到 對 的 人 <lb/>。檢自https:// <lb/>www.cathaylife.com.tw/bc/B2CStatic/ <lb/>event/DigitalServices/images/2012-1. <lb/>pdf【Chao, Di-Yuan, [Lin, Wei-Ling], <lb/>&amp; [Hou, Jun-Wei] (2012). Life <lb/>Insurance: Finding the right people and <lb/>trust subordinates&apos; decision. Retrieved <lb/>from https://www.cathaylife.com.tw/ <lb/>bc/B2CStatic/event/DigitalServices/ <lb/>images/2012-1.pdf (in Chinese)】 <lb/>數位時代(2015)。【IT趨勢白皮書】互聯 <lb/>世代保防戰開打， 9成企業無畏高成本 <lb/>嚴密佈署。檢自http://www.bnext.com. <lb/>tw/article/view/id/37960【Business <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/></note>

			<listBibl>Publishing Corporation. (2015). [&quot;IT qu <lb/>shi pi shu&quot; Hu lian shi dai bao fang <lb/>zhan kai da, 9 cheng qi ye wu wei gao <lb/>cheng ben yan mi bu shu]. Retrieved from <lb/>http://www.bnext.com.tw/article/view/ <lb/>id/37960 (in Chinese)】 <lb/>Barua, A., &amp; Mukhopadhyay, T. (2000). <lb/>Information technology and business <lb/>Past, present, and future. <lb/>W. Zmud (Ed.), Framing the domains <lb/>of IT management: Projecting the future <lb/>through the past 65-84). Cincinnati, <lb/>Pinnaflex Educational Resources. <lb/>M., &amp; Nohria, N. (2000). Purpose of <lb/>change: Economic value or organizational <lb/>capability. In M. Beer &amp; N. Nohria <lb/>(Eds.), Breaking the code of change (pp. <lb/>35-36). Boston, MA: Harvard Business <lb/>Press. <lb/>Beutner, M., &amp; Pechuel, R. (2012). Acceptance, <lb/>chances, and problems of mobile learning <lb/>in vocational education in In <lb/>M. M. Sharples, &amp; J. Multisilta <lb/>(E d s.), m L e a r n 2 0 1 2 : M o b i l e a n d <lb/>Contextual Learning: Proceedings of the <lb/>11th International Conference on Mobile <lb/>and Contextual Learning 2012. (CEUR <lb/>Workshop Proceedings) (pp. 190-196). <lb/>Aachen, Germany: CEUR-WS.org. <lb/>Byrne, D., &amp; Evered, R. (2011). Best practices <lb/>for enabling employee-owned smart <lb/>phones in the enterprise. Retrieved from <lb/>http://www.intel.com/content/dam/www/ <lb/>public/us/en/documents/best-practices/ <lb/>enabling-employee-owned-smart-phones-<lb/>D. (2012). An advanced platform <lb/>for collaborative and mobile enterprise <lb/>2.0. Journal of Mobile, Embedded and <lb/>Distributed Systems, 4(2), 121-133. <lb/>G. V., &amp; Rasmussen, K. <lb/>L. (2006). Web-based learning: Design, <lb/>implementation, and evaluation. Upper <lb/>River, NJ: Pearson/Merrill/ <lb/>Hall. <lb/>Dimension Data. (2015). The 2015 mobile <lb/>workforce report: Rise of the mobile <lb/>worker. Retrieved from http://www. <lb/>mobile-worker-55884128 <lb/>E r i c s s o n, K. A., &amp; S i m o n, H. A. (1993). <lb/>analysis: Verbal reports as data. <lb/>Cambridge, MA: MIT Press. <lb/>Fayol, H. (1949). General and industrial <lb/>management. London, England: Pitman. <lb/>Forrester Research. (2015). The Forrester wave: <lb/>Enterprise mobile management, Q4 2015. <lb/>Retrieved from http://www.coresoluciones. <lb/>H a r m o n, R. R., &amp; D e m i r k a n, H. (2011). <lb/>next wave of sustainable IT. <lb/>Professional, 13, 19-25. doi: 10.1109/ <lb/>MITP.2010.140 <lb/>Jones, M. C., Cline, M., &amp; Ryan, S. (2006). <lb/>Exploring knowledge sharing in ERP <lb/></listBibl>

			<page>100 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第1期 (2017.6) <lb/></note>
			
			<listBibl>implementation: An organizational <lb/>framework. Decision Support <lb/>Systems, 41(2), 411-434. doi: 10.1016/ <lb/>j.dss.2004.06.017 <lb/>Kuettner, T., &amp; Schubert, P. (2012). IT-based <lb/>advantage: A cross-case <lb/>comparison of business software usage. <lb/>5, 181-189. doi: <lb/>10.1016/j.protcy.2012.09.020 <lb/>Lee, O. K. D. (2012). IT-enabled organizational <lb/>transformations to achieve business agility. <lb/>The Review of Business Information Systems, <lb/>16(2), 43-52. doi: 10.19030/rbis.v16i2.6891 <lb/>Lillis, D., &amp; Mushi, R. (2016). Exploring the <lb/>values mobile phone technology in <lb/>Tanzania tourism SMEs. Paper presented <lb/>The 22nd ICE/IEEE ITMC 2016 -IEEE <lb/>International Technology Management <lb/>Conference 2016, Trondheim, Norway. <lb/>M. H., Lin, W., &amp; Yueh, H.-P. (2015). <lb/>Corporate employees&apos; acceptance of <lb/>mobile learning in workplaces in Taiwan. <lb/>of the 23rd International <lb/>on Computers in Education <lb/>2015), Hangzhou, 2015, 468-470. <lb/>M. H., Yueh, H.-P., &amp; Lin, W. (2015). <lb/>Exploring the key factors for corporate <lb/>implementation of mobile technology. In <lb/>D. G. Sampson, R. Huang, G.-J. Hwang, <lb/>T.-C. Liu, N.-S. Chen, Kinshuk, &amp; C.-C. <lb/>(Eds.), Proceedings of the 15th IEEE <lb/>International Conference on Advanced <lb/>Technologies (pp. 480-483). <lb/>Washington, DC: IEEE Computer Society. <lb/>doi: 10.1109/ICALT.2015.104 <lb/>M. H., Yueh, H.-P., &amp; Lin, W. (2016). <lb/>technology use among sales people <lb/>in insurance industry. In P.-L. P. Rau (Ed.), <lb/>Notes in Computer Science: Vol <lb/>Cross-Cultural Design (pp. 761-<lb/>768). Toronto, Canada: Springer. doi: <lb/>10.1007/978-3-319-40093-8_75 <lb/>Palmer, I., Dunford, R., &amp; Akin, G. (2009). <lb/>multiple perspectives approach. Boston, <lb/>MA: McGraw-Hill Irwin. <lb/>Pan, Y., Nam, T., Ogara, S., &amp; Lee, S. (2013). <lb/>Adoption model of mobile-enabled <lb/>systems in supply chain. Industrial <lb/>Management &amp; Data Systems, 113(2), 171-<lb/>189. doi: 10.1108/02635571311303523 <lb/>Soh, C., &amp; Markus, M. (1995). How IT creates <lb/>value: A process theory synthesis. <lb/>Proceedings of the 16th International <lb/>Conference on Information Systems, <lb/>Netherlands, 1995, 29-41. <lb/>t i e g l i t z, S., &amp; B r o c k m a n n, T. (2012). <lb/>Increasing organizational performance by <lb/>into a mobile enterprise. MIS <lb/>Quarterly Executive, 11(4), 189-204. <lb/>Strauss, A. L., &amp; Corbin, J. M. (1990). Basics <lb/>of qualitative research: Grounded theory <lb/>procedures and techniques. Newbury Park, <lb/>CA: Sage Publications. <lb/>&amp; Ramadani, L. (2014). Enterprise <lb/>IT value engineering: A proposed method <lb/></listBibl>

			<page>101 <lb/></page>

			<note place="headnote">企業行動化之導入策略與組織績效影響研究 <lb/></note>
			
			<listBibl>(投稿日期Received: 2016/9/30 接受日期Accepted: 2017/1/23) <lb/>and case study. Proceedings 2014 <lb/>International Conference on Information <lb/>Technology Systems and Innovation <lb/>Indonesia, 2014, 195-200. <lb/>Van Heck, van Baalen, P., van der Meulen, <lb/>N., &amp; v a n O o s t e r h o u t, M. (2012). <lb/>Achieving high performance in a mobile <lb/>and green workplace: Lessons from <lb/>Microsoft Netherlands. MIS Quarterly <lb/>Executive, 11(4), 175-188. <lb/>Yueh, H.-P., Lu, M. H., &amp; Lin, W. (2016). <lb/>E p l o y e e s &apos; a c e p t a n c e o f m o b i l <lb/>technology in a workplace: <lb/>study using SEM and fsQCA. <lb/>Business Research, 69(6), 2318-2324. doi: <lb/>10.1016/j.jbusres.2015.12.048 </listBibl>


	</text>
</tei>
