<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>101 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學刊 第15卷第2期 (2017.12) 頁101-133 <lb/></front>

			<front>doi: 10.6182/jlis.2017.15(2).101 <lb/></front>
			
			<front>大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/>College Students&apos; Information Needs and Information Seeking <lb/>Behaviors regarding Personal Information <lb/>劉郁 1 林麗娟 2 <lb/>Yu-Wen Liu 1 , Lih-Juan ChanLin 2 <lb/>摘 要 <lb/>本研究目的在於探討大學生對於個人資訊(個資)之認知，與大學生對個資資訊需求 <lb/>與尋求之分析。研究藉由相關文獻基礎，分析個資相關議題，並針對大學生個資資訊之取 <lb/>用與需求情境設計問題，以徵求學生反應。本研究以北部某大學之大學生為研究對象，共 <lb/>計回收252份有效問卷。問卷結果反映學生對個資相關概念之需求時機通常在個資外洩疑 <lb/>慮產生之補救(M = 4.29)，採取方式以上網搜尋居多(M = 4.24)，個資資訊取用的原則， <lb/>也反映對內容易理解的需求(M = 4.04)，而一般學生對於政府或非政府機構的個資保護之 <lb/>信任感低(多數題項M &lt; 3.0)。未來應增進教育與政府單位對大學生對於個資相關概念與知 <lb/>識之重視，協助改善個人個資資訊行為，降低因個資認識不清而產生之資訊之不確定感。 <lb/>關鍵字： 個人資料、個人資料保護法、個人資料隱私保護、資訊需求、資訊尋求行為 <lb/>Abstract <lb/>This study analyzed college students&apos; reactions toward the issues of personal information. <lb/>Students&apos; needs and seeking behaviors for personal information were assessed. Relevant literature was <lb/>reviewed for framing the research questions and designing the questionnaire items for survey. Survey <lb/>subjects were students from an university at northern Taiwan. A set of questionnaire items were used <lb/>to collect research data. Statistical analysis from 252 valid data reveals some items were highly rated: <lb/>Students reflected highly for their need of knowledge under the security threat of personal information <lb/>(M = 4.29). They reacted strongly on acquiring knowledge and resources through the Internet (M = 4.24). <lb/>They preferred the use of resources clear and easy to be understood (M = 4.04). However, most students <lb/>had low level faith toward either government or non-governmental organizations in securing their personal <lb/>information (M &lt; 3.0 for most items). More effort among education and government should be emphasized <lb/>in the future to improve personal use and reduce uncertainty in the use of personal information. <lb/>Keywords: Personal Information; Personal Data Protection Act; Security of Personal Information; <lb/>Information Need; Information Seeking Behavior <lb/>1,2 輔仁大學圖書資訊學系 <lb/>Department of Library and Information Science, Fu Jen Catholic University, New Taipei, Taiwan <lb/></front>

			<front>* 通訊作者Corresponding Author: 林麗娟Lih-Juan ChanLin, E-mail: lins1005@mail.fju.edu.tw <lb/></front>

			<page>102 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 15:2 (December 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">Extended Abstract <lb/>1. Introduction <lb/>With advances in information technology, <lb/>the increasingly convenient access to personal <lb/>information (PI) highlights the importance of <lb/>information security. The use of computers in <lb/>governmental and private agencies to develop <lb/>customer profiles has become popular. The <lb/>collection of PI, including individuals&apos; names, <lb/>addresses, telephone numbers, financial data, <lb/>medical records, and other information, is <lb/>increasingly common. <lb/>Young college students presumably prefer <lb/>living and working in completely digital <lb/>information environments (Mizrachi &amp; Bates, <lb/>2013). However, questions about the risks <lb/>entailed in the flow of PI has begun to elucidate <lb/>the tension between the Internet&apos;s benefits and <lb/>harms. Although college students are mostly <lb/>intensive Internet users, they might not be fully <lb/>aware of the issues related to PI. When applying <lb/>for or participating in various online services <lb/>provided by organizations, many individuals <lb/>often ignore the privacy policies. They might <lb/>also skip reading the terms about the control and <lb/>security management that recommend how users <lb/>should check, correct, and approve how their PI <lb/>is managed and used by organizations (Obar &amp; <lb/>Oeldorf-Hirsch, 2016). <lb/></div>
			
			<note place="headnote">Note. To cite this article in APA format: Liu, Y.-W., &amp; ChanLin, L. (2017). College students&apos; information <lb/>needs and information seeking behaviors regarding personal information. Journal of Library and <lb/>Information Studies, 15(2), 101-133. doi: 10.6182/jlis.2017.15(2).101 [Text in Chinese]. <lb/>To cite this article in Chicago format: Yu-Wen Liu and Lih-Juan ChanLin. &quot;College students&apos; information <lb/>needs and information seeking behaviors regarding personal information.&quot; Journal of Library and <lb/>Information Studies 15, no. 2 (2017): 101-133. doi: 10.6182/jlis.2017.15(2).101 [Text in Chinese]. <lb/></note>
			
			<div type="annex">With the increasing emphasis on information <lb/>literacy, it is also crucial for individuals to protect <lb/>their own PI. Many organizations and social <lb/>groups commonly offer opportunities and invite <lb/>members to become involved in diverse online <lb/>activities. Students are also frequently requested <lb/>to provide PI in order to use online services. The <lb/>individual management of PI is closely related to <lb/>daily life among college students. <lb/>In this study, college students&apos; responses <lb/>toward the use of PI were analyzed. Students&apos; <lb/>needs and PI-seeking behaviors were assessed. <lb/>T h e r e l e v a n t l i t e r a t u r e w a s r e v i e w e d t o <lb/>formulate the research questions and design <lb/>of the questionnaire items for survey. Survey <lb/>participants were students from a university <lb/>in northern Taiwan. A set of questionnaire <lb/>items was used to collect research data. In <lb/>this study, several research questions are <lb/>posed as follows: <lb/>• What are college students&apos; knowledge and <lb/>experiences in dealing with PI? <lb/>• How frequently do college students provide <lb/>their PI to organizations? <lb/>• To what extent do students trust the PI-<lb/>collecting organizations (including government <lb/>and nongovernmental organizations) in <lb/>managing PI? <lb/></div>

			<page>103 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">• What are college students&apos; information needs <lb/>toward PI? <lb/>• What are college students&apos; information <lb/>behaviors toward PI? <lb/>2. Methodology and Results <lb/>The survey questionnaire comprised several <lb/>p a r t s: (1) b a c k g ro u n d i n f o r m a t i o n a b o u t <lb/>respondents, (2) students&apos; understanding of PI, <lb/>(3) degree of trust in PI-collecting organizations, <lb/>(4) frequency in providing PI, (5) comprehension <lb/>level about privacy policies (use of examples from <lb/>different organizations), (6) students&apos; information <lb/>needs regarding PI, and (7) students&apos; information <lb/>seeking behaviors regarding PI. Items in Parts <lb/>(3) to (7) were all in 5-point Likert scales. Prior <lb/>to formal data collection, a pilot study was <lb/>conducted. Based on the pilot study results and the <lb/>reactions from the respondents, the wording of the <lb/>questionnaire was modified and adjusted. <lb/>In the formal data collection, 252 valid <lb/>responses were collected among students. The <lb/>internal consistency of the questionnaire items <lb/>was measured using the Cronbach&apos;s α among <lb/>subcategories in Parts (3), (4), (5), (6), and (7). <lb/>Results of Cronbach&apos;s α analysis indicated <lb/>satisfactory results for all questionnaire items: <lb/>0.916 for Part (3) (13 items), 0.835 for Part (4) (13 <lb/>items), 0.875 for Part (5) (10 items), 0.909 for Part <lb/>(6) (15 items), and 0.881 for Part (7) (35 items). <lb/>In Part (1), background information about <lb/>respondents, among 252 respondents, 58.3% were <lb/>female students and 41.7% were male students. <lb/>Their levels of study were distributed as follows: <lb/>33.7% were freshmen, 12.7% were sophomores, <lb/>25.8% were juniors, and 28.2% were seniors <lb/>and above. Most students (more than 80%) had <lb/>Facebook, Google, and Yahoo accounts. <lb/>In Part (2), students&apos; understanding of PI, <lb/>34.4% of the students answered 8 items correctly, <lb/>and only 9.1% answered all the items correctly. <lb/>The students had a fair level of agreement on <lb/>&quot;I understood the purposes of gathering PI by <lb/>institutes&quot; (M = 3.05, SD = 1.02), and they had <lb/>a low level of agreement on &quot;I read the privacy <lb/>polices carefully prior to signing a term sheet&quot; (M <lb/>= 2.63, SD = 1.03) and &quot;The privacy and security <lb/>policies in PI were easy to comprehend&quot; (M = 2.33, <lb/>SD = 0.94). <lb/>In response to Part (3), degree of trust in PI-<lb/>collecting organizations, the students had a fair <lb/>degree of trust that the &quot;Personal Information <lb/>Protection Act would secure my PI&quot; (M = 3.05, <lb/>SD = 0.92). The students&apos; reactions toward all <lb/>items were lower than the median value, 3.0. <lb/>Among them, &quot;I felt it was safe to provide PI to <lb/>nongovernmental organizations&quot; was rated the <lb/>lowest (M = 1.98, SD = 0.85). In response to Part <lb/>(4), frequency in providing PI, &quot;name&quot; was the <lb/>most frequent item (M = 3.93, SD = 1.02). Among <lb/>the privacy policy examples provided in Part (5), <lb/>the most and the least comprehensible examples <lb/>were &quot;Organization B used one&apos;s PI&quot; (M = 3.39, <lb/>SD = 0.92) and &quot;Organization F provided PI to <lb/>others&quot; (M = 2.8, SD = 1.02), respectively. <lb/>In Part (6), varied aspects (including timing, <lb/>purpose, and content) of information needs of <lb/>PI were assessed. Among the questionnaire <lb/>items, the highest ratings were obtained for the <lb/>following: &quot;when there were threats to my PI&quot; <lb/>(M = 4.01, SD = 0.96) for the timing aspect; <lb/>&quot;protection of personal privacy&quot; (M = 4.19, SD = <lb/>0.88) for purpose; and &quot;solution to cope with the <lb/></div>

			<page>104 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 15:2 (December 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">threats&quot; (M = 4.29, SD = 0.75) for information <lb/>content. Regarding Part (7), students&apos; information <lb/>behaviors in relation to PI, the behaviors <lb/>were examined from the aspect of approach, <lb/>type of information, principle of searching for <lb/>information, barriers, and solutions to cope with <lb/>barriers. From the students&apos; reactions, &quot;searching <lb/>from the Internet&quot; was the most frequently used <lb/>approach (M = 4.24, SD = 0.81). &quot;Discussion <lb/>forum&quot; was the most frequently used type of <lb/>information (M = 3.21, SD = 1.15). &quot;Easy to <lb/>comprehend&quot; was the most frequently used <lb/>principle of searching for information (M = 4.04, <lb/>SD = 0.84). Among varied difficulties noted by <lb/>the students, &quot;too much information to identify <lb/>the useful one&quot; was the highest rated barrier (M <lb/>= 3.5, SD = 0.96). Among various approaches to <lb/>solutions, &quot;finding one&apos;s own way&quot; was rated as <lb/>the highest rating for coping with barriers (M = <lb/>3.85, SD = 0.93). <lb/>3. Discussion and Conclusion <lb/>From the results of this research, most of the <lb/>college students had signed privacy policies. <lb/>Although the college students were able to identify <lb/>the protection objects covered by PI, they were <lb/>not knowledgeable about the actual application <lb/>of the policy. Most privacy statements provided <lb/>by organizations were lengthy and difficult to <lb/>comprehend. To shorten the time required to apply <lb/>for an account or obtain specific services, students <lb/>might quickly read through or even skip the <lb/>privacy policy without fully understanding what <lb/>they have agreed to. <lb/>The students exhibited a low degree of trust <lb/>in PI-collecting organizations. Although they had <lb/>a slightly higher degree of trust in government <lb/>agencies than nongovernmental organizations, <lb/>their trust level was not high for all agencies <lb/>and organizations. The sense of distrust among <lb/>students might stem from uncertainty about how <lb/>their PI would be handled, which creates threats <lb/>and insecurities. In relation to the protection of <lb/>PI, the policies for collecting PI should be more <lb/>transparent to individuals to ensure the safety <lb/>mechanism of handling PI. <lb/>The students required information on PI that <lb/>was easy to obtain, comprehend, and use. Search <lb/>from the Internet was the most frequent behavior. <lb/>The students often encountered difficulties in <lb/>understanding complicated content. Hence, they <lb/>preferred information from discussion forums or chat <lb/>rooms because the content of these sources could be <lb/>easily understood and obtained relatively easily. <lb/>The results of this study imply that knowledge <lb/>in PI is required among college students. <lb/>Education institutions should emphasize the <lb/>importance of PI in information literacy education <lb/>and integrate the concepts of privacy-related <lb/>information into the regular curriculum, which <lb/>covers the topics of PI that college students are <lb/>commonly confronted with in their daily lives. <lb/>Creating peer-to-peer interactive learning and <lb/>information exchange opportunities through the <lb/>use of authoritative forums is necessary. <lb/>For PI-collecting organizations, increasing <lb/>the trust level among individuals is necessary. <lb/>When issuing privacy policies, organizations <lb/>should consider the user&apos;s ability to interpret <lb/>the meanings of policy terms and should avoid <lb/>using excessively complex terminology. College <lb/>students tend to reflect the demand for instant <lb/>access when faced with threats about PI. PI-<lb/></div>

			<page>105 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<div type="annex">collecting organizations should establish a <lb/>policy hyperlink on their websites so that users <lb/>can view and obtain the terms they agreed to. <lb/>Further consultations should be accessible from <lb/>the website, so that users can access required <lb/>information to solve the problems they encounter. <lb/>Future studies can expand the scope <lb/>and collect survey responses from different <lb/>universities-for instance, include graduate <lb/>students as participants to compare differences <lb/>among different groups of participants. A <lb/>qualitative approach can also be employed for <lb/>an in-depth analysis of PI among users. <lb/>This study is preliminary due to limited <lb/>personnel and time constraints. More follow-<lb/>up studies on PI are required to extend the <lb/>knowledge in this area. The findings and <lb/>recommendations of this study can offer <lb/>implications for the pedagogical implementation <lb/>of a PI curriculum to enhance information <lb/>literacy among college students. <lb/></div>
			
			<body>壹、 研究背景 <lb/>隨著資訊科技的普及，由各種管道取得 <lb/>個人資訊(簡稱個資)日益方便，這也突顯 <lb/>了資訊安全相關議題的重要性。政府機構、 <lb/>各行各業(包括公營與私營行業等)，利用 <lb/>電腦建立顧客的個資檔案。民眾的姓名、地 <lb/>址、電話，甚至連財務狀況、醫療病例、犯 <lb/>罪前科等資料，蒐集建檔之情形越來越普遍 <lb/>(劉佐國，2005)。而隨著資訊素養日益受 <lb/>到重視，個人提供個資議題也相對地重要。 <lb/>個資的議題與大學生日常生活息息相關，因 <lb/>為學生經常需要辦理各種服務或申請各項活 <lb/>動而填寫個資。個人參與各種網路活動時， <lb/>更需要透過個資的填寫，獲得所需帳號，以 <lb/>使用所需的服務。對於個資的保護，政府透 <lb/>過立法加以保障。個人資料保護法以機關團 <lb/>體為主，確保個資不被濫用，避免人格權受 <lb/>侵害。個資蒐集機構往往透過隱私權政策， <lb/>聲明網站活動時，所涉及的個資蒐集、運用 <lb/>與保護，以及個資使用安全考量。當個資被 <lb/>濫用時所造成隱私的威脅，值得個資蒐集機 <lb/>構之重視。 <lb/>依 據 臺 灣 網 路 資 訊 中 心 ( T a i w a n <lb/>Network Information Center, TWNIC)在2014 <lb/>年公布的「臺灣寬頻網路使用調查」指出， <lb/>大學生使用網路的比例偏高，也是雲端的重 <lb/>度使用者，使用範圍涵蓋網路購物、社群、 <lb/>即時通等(臺灣網路資訊中心，2014)。許 <lb/>多網站使用帳號申請過程中，必須填寫相關 <lb/>的個資，許多大學生亦反應對資訊安全及個 <lb/>資外洩認知不足(廖千瑩，2015)。 <lb/>行動科技的普遍，越來越多人使用行 <lb/>動裝置進行各項活動，並儲存大量敏感性個 <lb/>資。依據研究分析，超過七成的學生對於手 <lb/>機APP隱私權設定不了解。而許多程式經常 <lb/>在使用者安裝前的最終用戶許可協議(end-<lb/>user license agreement, EULA)中，透過複 <lb/>雜繁瑣的同意條款，隱含該程式將蒐集使用 <lb/>者那些資訊。許多不合理的要求存取權限隱 <lb/>藏在EULA中，例如影音播放軟體要求使用 <lb/>聯絡人資料、遊戲軟體要求使用手機識別碼 <lb/>等。多數使用者為求方便，在未經詳細閱讀 <lb/>條款之狀況下勾選同意。行動裝置為人們提 <lb/></body>

			<page>106 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<body>高工作效率與增進生產率的同時，也隱藏許 <lb/>多個資洩漏及必須承擔的後果(陳嘉玫、 <lb/>江玟璟、歐雅惠，2014)。 <lb/>近年來，個資問題層出不窮。例如2013年 <lb/>美國國安局前僱員史諾登(Edward Snowden) <lb/>揭露美國政府監控網路個資，引發軒然大 <lb/>波(陳怡妏，2013)。2013年最大社交網站 <lb/>Facebook亦遭控侵犯隱私權，其他國家諸如 <lb/>比利時、奧地利等也紛紛提出相關證據，控 <lb/>告Facebook在未告知使用者的情況下，違法 <lb/>蒐集個資(江今葉，2015)，這方面的問題 <lb/>日益受到民眾重視。一般大學生經常以行動 <lb/>裝置進行各項活動，提供、使用，甚至傳遞 <lb/>大量敏感性個資。大學生是未來社會的中堅 <lb/>份子，如果對於個資相關知識不足，未來進 <lb/>入職場，亦可能造成雲端資訊安全與個資外 <lb/>洩的隱憂(黃彥棻，2014)。 <lb/>個資議題在資訊時代日益重要。本研 <lb/>究目的在於探討臺灣大專院校學生對於個資 <lb/>隱私議題之認知，並分析大學生對個資資訊 <lb/>需求與資訊尋求。國外相關調查指出一般人 <lb/>最常被竊取的資訊包含：姓名、出生日期、 <lb/>社會安全號碼(如同身分證號碼)、會員編 <lb/>號、電子郵件地址、郵寄或住家地址、電話 <lb/>號碼、銀行帳號、醫療資訊、理賠資訊等 <lb/>(Trend Micro, 2015)。國內相關法規規範 <lb/>個資涵蓋範圍，以及個資蒐集機構之蒐集、 <lb/>處理與利用當事人個資時所應遵循的原則。 <lb/>而一般民眾對於政府與私人個資蒐集機構之 <lb/>信任程度可能存在質疑的看法(陳欽春、 <lb/>王中天，2008)。個人在申請網路帳號的過 <lb/>程中，是否會針對條款之隱私政策詳細閱讀 <lb/>值得分析(Obar &amp; Oeldorf-Hirsch, 2016)。 <lb/>對於個資保護相關資料之需求時機、需求目 <lb/>的與需求內容，以及在當產生個資相關知識 <lb/>的需求時，所採取方式、採取原則，使用的 <lb/>資料類型、遭遇的困難等，都是值得深入探 <lb/>討的議題。本研究藉由相關文獻基礎，設計 <lb/>問卷，蒐集學生反應資料，了解大學生對現 <lb/>行個資議題之反應，以及大學生對於個資資 <lb/>訊相關知識需求與尋求的情形。本研究提出 <lb/>以下研究問題： <lb/>一、 大學生對於個資之認知與個資提供相關 <lb/>經驗如何？ <lb/>二、大學生提供個資之頻繁程度如何？ <lb/>三、 大學生對於個資蒐集機構(含政府與非 <lb/>政府機構)之信任程度？ <lb/>四、 大學生對於個資保護相關資料之需求情 <lb/>形如何？ <lb/>五、 大學生取得個資保護相關資料之尋求行 <lb/>為如何？ <lb/>貳、 文獻分析 <lb/>因應知識經濟時代的來臨，各國近年 <lb/>來對資訊素養日益重視。美國之大學專業 <lb/>認可協會將資訊素養列為教育產出之一， <lb/>用來衡量大學教育品質與成效(田芳華， <lb/>2 0 0 9)。而接踵而來的資訊安全議題也相 <lb/>對重要，尤其對於個人資訊的保護，更是透 <lb/>過立法加以保障。我國教育部也頒定「教育 <lb/>體系個人資料安全保護基本措施及作法」， <lb/>針對國中生、小學生長期地推動校園資訊安 <lb/></body>

			<page>107 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<body>全(林菁，2010)。在大學方面，如何提升 <lb/>大學生對於資訊使用上的安全與保護個人 <lb/>資訊的概念，乃資訊化社會必要之課題( <lb/>蘇諼，2004)。基於保護個資與合法使用的 <lb/>原則下，必須對個資相關概念有一定程度的 <lb/>了解，因此個資的資訊需求議題更加值得 <lb/>重視。個資相關問題與學生周遭環境密切相 <lb/>關，包括申請各種日常填寫之個人資料、社 <lb/>群之個人隱私與資訊安全設定。以下分別就 <lb/>個資議題相關的資訊需求與尋求、個人資料 <lb/>保護法、資訊安全與隱私威脅，以及機構隱 <lb/>私權條款等議題加以論述。 <lb/>一、 資訊需求與尋求 <lb/>過去諸多學者對資訊需求與尋求行為提 <lb/>出相關概念，這些概念可以用來詮釋大學生 <lb/>對個資相關資訊的資訊需求與尋求行為，尤 <lb/>其面對世界各國日益重視e政府、e商務的相 <lb/>關發展，隱私與科技發展相關之議題更需受 <lb/>到注目(Almatarneh, 2011)，資訊素養教育 <lb/>除了應著重資訊之選擇、使用外，更應強調 <lb/>個資的重要性，讓學生在未來就業市場上， <lb/>更注意到這方面相關的概念。 <lb/>資訊需求通常是引發資訊行為的關鍵 <lb/>點，來自於人對於資訊與知識的不確定性 <lb/>(u n c e r t a i n t y)，隨時存在人生的各個階 <lb/>段，是一種多數人都有的內在需求。人們對 <lb/>資訊的需求，是由於自己意識到資訊的不 <lb/>足，而需要其他外來的知識來解決。個人有 <lb/>感於知識不足現象，即產生資訊需求。許多 <lb/>學者提出相關理論，例如：Dervin(1992) <lb/>強調人們知覺到的「落差感(g a p)」是 <lb/>資訊尋求的起點，尋求資訊只是填補落差 <lb/>(gap)的方式之一。Belkin(1975)形容 <lb/>這種心理反應為知識異常狀態(anomalous <lb/>state of knowledge)，當個人意識到自己的 <lb/>知識狀態發生異常，也就是原有的知識不足 <lb/>以解決遭遇的問題，需要透過管道搜尋相關 <lb/>知識來解決，因而尋找解決方案以彌補原先 <lb/>不足的知識，即稱為資訊需求(陳世娟， <lb/>2012；Belkin, 1975)。 <lb/>人類的資訊行為隨著科技的進步而改 <lb/>變，網路使用者在虛擬社群中，藉由不同的 <lb/>行動裝置，進行交友、購物等互動行為頻 <lb/>繁，資訊使用的趨勢亦隨之產生轉變，這種 <lb/>改變包括：資訊需求不限於任務性(解決問 <lb/>題)的目的，而亦強調非任務性(休閒娛 <lb/>樂)的目的。資訊搜尋行為不僅限於工作 <lb/>或任務相關的主動查詢情境，同時亦重視 <lb/>日常生活中瀏覽及被動巧遇資訊的現象。隨 <lb/>著社群網路的普遍，資訊搜尋管道亦論及人 <lb/>際網路系統及網路的角色，並重視社會性、 <lb/>資訊交換分享等歷程。而就資訊行為影響因 <lb/>素之分析，不但重視資訊資源面，更注意資 <lb/>訊環境、科技使用經驗與個別性(林珊如， <lb/>2002)，這些要素都是分析大學生個資相關 <lb/>議題所必須考量之要項。 <lb/>Wi l s o n(1 9 9 7)依據資訊需求的情 <lb/>境 而 提 出 「 情 境 中 的 個 人 ( p e r s o n -i n -<lb/>context)」，強調環境與個體資訊需求的 <lb/>相互影響。許多網路使用者資訊需求相對 <lb/>應的源自網路，而網路所營造的使用情境 <lb/></body>

			<page>108 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<body>多元，使用者使用資訊的管道亦更為多樣 <lb/>化，網路使用者行為決策也隨著多元化資 <lb/>訊情境而受影響。另外，網路匿名與連結 <lb/>等特性，讓使用者在享受跨越時空便利的 <lb/>同時，自身卻暴露於不同程度的風險當中 <lb/>(陳宗義、沈筱娟，2015)。 <lb/>對大學生而言，大部分的資訊來源已 <lb/>由傳統書報轉變為科技媒體，尤其是電視、 <lb/>電腦及網路的搜尋引擎和社交網路，大學生 <lb/>之資訊行為容易受使用環境影響。而就消費 <lb/>型態而言，他們亦經常以自己的電腦或行動 <lb/>載具檢索購物、娛樂和生活相關之資訊以滿 <lb/>足娛樂、購物等資訊需求(Chung &amp; Yoon, <lb/>2015; Prensky, 2001)。學生對於個資相關資 <lb/>訊的接觸日益頻繁，對於個資蒐集單位所提 <lb/>供的資訊，以及學生對於個資保護資訊之取 <lb/>得管道值得深入分析。國內與資訊需求相關 <lb/>的研究中，越來越重視環境與資訊需求的關 <lb/>係(林珊如、許禎芸，2008)，而個資問題 <lb/>所帶動的資訊情境更值得重視。 <lb/>二、 個人資料保護法 <lb/>臺灣早在1995年即公佈施行《電腦處理 <lb/>個人資料保護法》，隔年發布《電腦處理個 <lb/>人資料保護法施行細則》，其保護客體限於 <lb/>經電腦處理之個資，規範對象主要為公務機 <lb/>關與特定非公務機關。時至今日，部分法規 <lb/>內容早已無法因應現今社會實際資料利用現 <lb/>況，立法院遂於2010年修正為《個人資料保護 <lb/>法》(以下簡稱「個資法」)及《個人資料保 <lb/>護法施行細則》(以下簡稱「施行細則」)。 <lb/>個資法立法目的為規範個資之蒐集、 <lb/>處理及利用，其中心精神在於避免人格權受 <lb/>侵害，保障了人格權、隱私權以及個資自 <lb/>主決定權，並利於個資合理利用(孫婉萍， <lb/>2014；劉佐國，2005)。因此個資法除了消 <lb/>極地保護個人私生活之不受干擾與任意公 <lb/>開，也積極地尊重當事人自主控制之「資 <lb/>訊隱私權」(邱映曦、劉敏慧、何寶中， <lb/>2013)。 <lb/>相對於國內的法令，國際上對於個資 <lb/>保護的議題亦相當重視。美、日、歐等國家 <lb/>所組成的經濟合作暨發展組織(Organization <lb/>for Economic Co-operation and Development， <lb/>以下簡稱O E C D)在1 9 8 0年公布《O E C D <lb/>隱 私 權 保 護 及 個 資 與 境 外 資 訊 流 指 導 方 <lb/>針》(OECD Guidelines on the Protection <lb/>of Privacy and Transborder Flows of Personal <lb/>Data)，其中提出了8項隱私保護原則，包 <lb/>括限制蒐集原則、資料品質原則、目的明確 <lb/>原則、利用限制原則、安全措施原則、公 <lb/>開原則、個人參與原則、責任原則，成為 <lb/>了世界各國最廣泛認可的實務參考，同時 <lb/>也受到美國聯邦貿易委員會(Federal Trade <lb/>Commission, FTC)的支持(Organization <lb/>for Economic Cooperation and Development <lb/>[OECD], 1980)。 <lb/>另 外 ， 亞 洲 太 平 洋 經 濟 合 作 會 議 <lb/>(Asia-Pacific Economic Cooperation，以 <lb/>下簡稱A P E C)2 0 0 5年於A P E C隱私架構 <lb/>綱領(APEC Privacy Framework)當中舉 <lb/>出的《A P E C資訊隱私權原則》(A P E C <lb/></body>

			<page>109 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<body>Information Privacy Principle)，也說明了相 <lb/>關概念的落實原則。這些原則涵蓋預防損害 <lb/>原則、告知原則、蒐集限制、個資利用原 <lb/>則、當事人自主原則、個資完整性原則、 <lb/>安全管理原則、查閱及更正原則、責任原 <lb/>則等9項(Asia-Pacific Economic Cooperation <lb/>[APEC], 2005)。 <lb/>國內自立法通過後，經濟部商業司於 <lb/>2 0 1 0年開始委託財團法人資訊工業策進會 <lb/>(資策會)建立及推動「臺灣個人資料保護 <lb/>與管理制度」(Taiwan Personal Information <lb/>Protection and Administration Systems)及 <lb/>配套「資料隱私保護標章」(Data Privacy <lb/>Protection Mark)(邱映曦等人，2013)。 <lb/>以 我 國 個 資 法 而 言 ， 個 人 資 料 保 護 <lb/>法 ( 2 0 1 5) 及 個 人 資 料 保 護 法 施 行 細 則 <lb/>(2 0 1 6)保障的個資泛指姓名、出生年月 <lb/>日、國民身分證統一編號等，得以直接或間 <lb/>接識別該個人之資料。主要涵蓋層面包含個 <lb/>資主體(受個資法所保護的當事人)、個資 <lb/>客體(個資法所保護的個資)、個資當事人 <lb/>之權利、個資當事人之限制、公務機關及非 <lb/>公務機關對個資之蒐集、處理及利用，以及 <lb/>損害賠償與違反個資法的相關罰則(吳明陵， <lb/>2015)。因此凡涉及以上個資涵蓋範圍，皆可 <lb/>納入個資範圍內。相關規範亦針對個資法的適 <lb/>用範圍與當事人的權利加以說明。 <lb/>三、 資訊安全與隱私威脅 <lb/>近年來，智慧型手機的發展與使用日益 <lb/>普及，許多的便民生活APP和即時娛樂功能 <lb/>推陳出新，智慧型手機、平板電腦等行動裝 <lb/>置擁有類似於個人電腦的功能與運算能力， <lb/>像是瀏覽網頁、收發郵件、遠端存取資料， <lb/>亦可存取其他設備的資料。越來越多人使用 <lb/>行動裝置進行各項活動，並儲存大量敏感性 <lb/>個資。隨著行動資訊流通之活躍，駭客發 <lb/>展惡意程式竊取使用者資料之情形經常發 <lb/>生。在行動裝置為人們提高工作效率與增 <lb/>進生產率的同時，也出現更多的資訊安全 <lb/>問題(陳嘉玫等人，2014)。 <lb/>基於資訊自決權，個人有權自行決定個 <lb/>資交付及其使用方式，若非經本人允諾，其 <lb/>他人不得任意利用個資(曾大千，2009)。 <lb/>然而，自決權的簽署隱藏許多問題。例如： <lb/>行動裝置在安裝應用程式時透過彈出對話方 <lb/>塊詢問是否同意應用程式存取權限，許多程 <lb/>式在使用者安裝前的最終用戶許可協議中， <lb/>透過密密麻麻的文字規範，經常會隱含該 <lb/>程式將蒐集使用者哪些資訊之說明，多數使 <lb/>用者未經詳細閱讀便直接同意。而部分應用 <lb/>程式除了使用者的資訊外，甚至還額外取得 <lb/>更多不必要的資訊，像是手機的IMEI號碼 <lb/>(international mobile equipment identity，形 <lb/>同手機身分證，可以知道是那一個手機廠牌 <lb/>和型號)、手機使用者的GPS位址，或是透 <lb/>露私人行蹤的管道等(黃彥棻，2014)。此 <lb/>外，一般大眾參加問卷、抽獎等活動時，留 <lb/>下不必要的個資(例如身分證字號)、將身 <lb/>分證明文件隨意交給他人代辦手續或簽署自 <lb/>己並不充分了解的授權書等，亦會造成個資 <lb/>外洩的隱憂(莊庭瑞，2003)。 <lb/></body>

			<page>110 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<body>除了商務相關的個資蒐集外，個人所參 <lb/>與的社群網站亦涉及隱私資料的提供。社群 <lb/>網站為增進社群成員彼此互動所需之控管， <lb/>除了蒐集個資外，亦提供使用者隱私政策等 <lb/>相關說明，讓使用者可以透過隱私設置來更 <lb/>改個資公開狀態，以提高使用者對網路社群 <lb/>服務的自主性(郭明煌、廖鴻圖、蕭麗齡、 <lb/>王亭雅，2014)。而這種服務的自主性亦使 <lb/>得個人的個資、隱私，必須更重視安全性的 <lb/>考量。立法機關在制定個資相關法律時，亦 <lb/>開始將學生的社交媒體(social media)隱私 <lb/>問題納入考慮範圍中。美國目前已有家庭教 <lb/>育權利與隱私法(Family Educational Rights <lb/>and Privacy Act, FERPA)，賦予學生及其 <lb/>家長對學校所保有教育紀錄(educational <lb/>record)蒐集與使用之知情同意權及其他權 <lb/>利。2 0 1 6年所公告學生資料隱私立法情形 <lb/>(student data privacy legislation)，強調學 <lb/>生數位資料保護與安全性的重要，並規範線 <lb/>上服務機構應遵守之法則，允許父母選擇拒絕 <lb/>第三方服務供應商或企業蒐集學生的資料或個 <lb/>人身份資訊。這些做法突顯了政府機構對於學 <lb/>生之個資隱私議題的重視，以基於教育目的所 <lb/>蒐集之學生個資不會被利用於其他用途(Data <lb/>Quality Campaign, 2015; Family Educational and <lb/>Privacy Rights, 2015; The White House, 2015)。 <lb/>綜上所述，隨著資訊的日益普及與社群 <lb/>網路的利用，個資與隱私安全亦面臨相當的 <lb/>考驗。學生使用資訊或網路消費交易亦經歷 <lb/>層層個人資訊外洩與處理決策的問題，相關 <lb/>的法令與保護值得重視。 <lb/>四、 機構隱私權條款 <lb/>在數位民主行政的時代，各國政府都 <lb/>積極投入大批公共資源來發展線上服務， <lb/>依據國家發展委員會所委託調查計畫中， <lb/>針對1 0 5年個人家戶數位機會報告指出： <lb/>網路族中有3 3 . 8 %曾線上查詢政府公共資 <lb/>訊，3 2 . 0 %曾使用報稅等線上申請服務， <lb/>1 3 . 9 %曾上網下載政府公開資料。該報告 <lb/>分 析 不 同 世 代 網 路 族 參 與 電 子 化 政 府 概 <lb/>況 ， 其 中 3 0 至 4 9 歲 網 路 族 是 使 用 電 子 化 <lb/>政府應用最活躍的一群。受調者查詢政府 <lb/>公共資訊的比率約為四成左右，曾線上申 <lb/>請服務的比率介於4 3 . 6 %∼4 6 . 1 %，下載 <lb/>政 府 公 開 資 訊 則 以 2 0 至 4 9 歲 世 代 居 多 ， <lb/>比 率 介 於 1 6 . 0 % ∼ 1 8 . 6 % ( 聯 合 行 銷 研 <lb/>究，2016)。 <lb/>政府機關與民眾的生活息息相關，不 <lb/>論是透過電子化政府查詢政府公共資訊或線 <lb/>上申辦相關業務，與大眾切身相關之個資及 <lb/>隱私權條款值得重視。以中央健康保險署為 <lb/>例，依據中央健康保險署全球資訊網(以下 <lb/>簡稱健保署資訊網)之隱私保護及安全政策 <lb/>指出，健保署資訊網會依使用者的需求而要 <lb/>求使用者提供相關資料(衛生福利部中央健 <lb/>康保險署，2011)。這些資料涵蓋：會員註 <lb/>冊、線上活動及網路調查而蒐集之個資、電 <lb/>子郵件信箱。而如果使用者的需求和其他的 <lb/>政府機關有關的話，健保署也可能將使用者 <lb/>的個資提供給其他的政府機關。健保署資訊 <lb/>網在使用者瀏覽器中寫入並讀取cookie，目 <lb/>的在於提供個人化服務，以及統計瀏覽人數 <lb/></body>

			<page>111 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<body>及分析瀏覽模式，而在一些特殊的狀況下， <lb/>將與第三者共用個資。 <lb/>以內政部憑證管理中心(以下簡稱管理 <lb/>中心)之個資保護安全政策暨隱私權聲明為 <lb/>例，該機構蒐集個資之目的在於方便使用者 <lb/>與管理中心洽辦業務聯絡，以及規範參與各 <lb/>項活動或與管理中心聯繫時，所涉及之個資 <lb/>蒐集、處理與利用行為。蒐集之個資類別視 <lb/>業務或活動性質而有所不同，並在該特定目 <lb/>的範圍內處理及利用使用者的個資(內政部 <lb/>憑證管理中心，2016)。 <lb/>另外，企業為了個資之建立、保障個人 <lb/>隱私和說明個資被蒐集的情況，因此多數企 <lb/>業組織都會透過個資保護政策(policy)或 <lb/>隱私聲明(notice)來告知使用者，而這些 <lb/>隱私政策的目的除了可以宣達組織的個資保 <lb/>護責任之外，同時也是為了教育使用者的 <lb/>隱私觀念(花俊傑，2 0 1 3)。相關文獻指 <lb/>出，隱私權保護政策對網路使用者確實有 <lb/>顯著的影響，但是真正瞭解隱私權保護政 <lb/>策的網路使用者不到兩成，且網路使用者 <lb/>並不容易注意到網站上是否有提供隱私權 <lb/>保護政策(陳彥邦，2000)。 <lb/>依 據 世 新 大 學 傳 播 資 料 庫 ( 2 0 1 5) <lb/>調查，大學生最常上的入口網站前兩名為 <lb/>Google臺灣(占88.4%)、Yahoo！雅虎奇 <lb/>摩(占59.7%)；大學生最常上的社交網站 <lb/>前兩名為Facebook(占94.8%)、Instagram <lb/>(占4 2 . 1 %)；大學生最常上的新媒體新 <lb/>聞網站前兩名為Yahoo新聞(占52.6%)、 <lb/>G o o g l e新聞(占2 2 . 9 %)。由這個資料顯 <lb/>示：大學生最常使用的網站分別為Google、 <lb/>Facebook及Yahoo！雅虎奇摩。在線上購物 <lb/>方面，學生與青少年透過網路購物的情形普 <lb/>遍，無論使用PC或行動裝置，消費者喜愛透 <lb/>過購物網站購物，而購物型態多元，囊括了拍 <lb/>賣以及不同類型的線上購物平台(蘇建勳， <lb/>2015)。當大學生在使用上述網站提供的服務 <lb/>時，會先申請成為該網站的會員，以下分別 <lb/>以學生常用的Google、Facebook、Yahoo！ <lb/>雅虎奇摩網站對於會員所蒐集、使用及分享 <lb/>之資訊為例加以說明。 <lb/>Google(2016)的隱私權政策指出， <lb/>Google收集個資的管道包括使用者在申請帳 <lb/>戶過程中提供的資訊以及經由使用者使用 <lb/>Google服務而取得的資訊，其中包含裝置資 <lb/>訊、紀錄資訊、位置資訊、專屬應用程式編 <lb/>號、本機存放區、Cookie和類似技術。除了 <lb/>直接經由使用者取得的相關資訊外，帳號與 <lb/>帳號的橫向聯繫亦形成了額外的一層連結 <lb/>網。使用者登入Google期間收集到的資訊， <lb/>以及Google向合作夥伴索取的使用者相關資 <lb/>訊，可能都與使用者Google帳戶相互連結。 <lb/>針對Google收集到的資訊，主要用以提供、 <lb/>維持、保護與改善服務、開發新的服務，針 <lb/>對使用者的需求提供個人化的內容，並讓使 <lb/>用者能夠與自己認識的人分享內容。而基於 <lb/>帳戶服務的特質，Google將與Google以外的 <lb/>其他機構分享使用者的個資。 <lb/>另外以Facebook(2015)資料政策為 <lb/>例，Facebook收集各種來自使用者或關於使 <lb/>用者使用Facebook的相關資訊，這些資訊包 <lb/></body>

			<page>112 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<body>括：使用者的行為和所提供的資訊、其他用 <lb/>戶的行為和所提供的資訊、使用者的人脈網 <lb/>絡和關係鏈、付款方式的相關資訊、裝置資 <lb/>訊、從使用Facebook服務的網站和應用程式取 <lb/>得之相關資訊、第三方合作夥伴提供的資訊、 <lb/>來自Facebook企業與使用者有關的資訊等。 <lb/>Facebook為了讓使用者持續地使用其 <lb/>社群網，善用分析所擁有的資訊，協助提供 <lb/>客戶所需之支援服務，也訂定相關條款。 <lb/>Facebook為強化其分享功能，便於使用者使 <lb/>用Facebook的服務與他人聯繫及分享，使用 <lb/>者能選擇並查看分享與交流的對象，但使用 <lb/>對象可能會下載這些內容，並且與Facebook <lb/>服務範圍內外的其他人分享該內容。關於使 <lb/>用者的資訊亦包含來自於其他用戶所取得關 <lb/>於使用者的資料。Facebook與其他合作廠商 <lb/>提供使用者之應用程式，該第三方應用程式 <lb/>或網站會收到與使用者有關的資訊。此外， <lb/>當使用者下載或使用這類第三方服務時， <lb/>他們可以取得使用者公開的個人檔案。當 <lb/>Facebook與其他提供協助並改善服務的企業 <lb/>合作，這些企業亦能使用Facebook的廣告或 <lb/>相關產品。 <lb/>以Yahoo！雅虎奇摩(2012)為例，其 <lb/>隱私權保護政策指出，Yahoo！雅虎奇摩所 <lb/>收集的個資包括：使用者註冊或使用某些 <lb/>特定服務時所提供的資訊、使用Ya h o o奇 <lb/>摩服務時所蒐集的使用者個資、使用者與 <lb/>Ya h o o奇摩或其商業夥伴交易的資料、使 <lb/>用者電腦和瀏覽器上的資料，Ya h o o奇摩 <lb/>也可能將商業夥伴或其他企業所提供關於 <lb/>使用者的資訊與Ya h o o奇摩所擁有的使用 <lb/>者個資相結合。 <lb/>使用者使用Ya h o o奇摩產品及服務期 <lb/>間，Yahoo奇摩得於全球地區將資料用作以 <lb/>下用途：客製化廣告及使用者看到的網頁內 <lb/>容、滿足使用者對產品和服務的要求、改進 <lb/>服務、聯絡使用者、進行研究，以及提供內 <lb/>部及外部客戶下載有個資之市場分析或業務 <lb/>報告。為了向使用者提供使用者所要求的產 <lb/>品或服務，在獲得使用者授權或特殊情況 <lb/>下，Yahoo奇摩得以在特殊情況下分享其他 <lb/>人士或非關係企業所需相關資料。 <lb/>綜合上述之分析，隨著個資議題日益 <lb/>受重視，無論是政府機構或非政府機構制定 <lb/>相關條款以因應資訊社會之安全與保障之需 <lb/>求。大學生對於個資的認知，以及其對於政 <lb/>府或非政府個資保護之信任程度、相關知識 <lb/>與資訊的需求與獲取管道值得重視。隨著大 <lb/>學生對多元資訊的接觸，個資資訊之需求不 <lb/>單以工作性、任務性之模式為主要思考架 <lb/>構，而經常與生活的情境相關。資訊安全的 <lb/>漏洞充斥於現實的情境社會，也讓大學生警 <lb/>覺隱私與個資保護相關議題的威脅與憂慮。 <lb/>而相關研究的探索更有助於未來資訊相關之 <lb/>個資教育之規劃，讓大學生能夠在安全的資 <lb/>訊社會環境，從事各種正規的資訊活動。 <lb/>參、 研究方法 <lb/>本研究旨在探討大專院校學生對於個 <lb/>資隱私議題之認知情形，以及大學生對個資 <lb/>資訊之需求與尋求行為，期能藉由本研究結 <lb/></body>

			<page>113 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<body>果，增進教育與政府單位對大學生的個資相 <lb/>關概念與知識之重視。在研究資料的收集方 <lb/>面，以北部某一大學學生為研究對象，透過 <lb/>文獻分析個資相關議題，並針對大學生個資 <lb/>資訊之取用與需求情境設計問題。研究以 <lb/>問卷調查法為主，受測者填答方式為封閉 <lb/>式，依據研究者所提供的選項來作答，部分 <lb/>問卷衡量題項採用李克特五點量表(Likert <lb/>Scale)，以一分至五分的計分方式加以衡 <lb/>量。本研究在正式問卷發放之前，先進行問 <lb/>卷之預試，問卷預試以五位大學部學生為對 <lb/>象，依據預試結果及受測者之意見，將問卷 <lb/>初稿中不夠完善之處加以修改與調整為正式 <lb/>問卷。 <lb/>修正後之問卷架構包含七個部分，第 <lb/>一部分為基本資料，涵蓋性別、年級、學院 <lb/>別，藉以了解填答者背景及特質。而其他六 <lb/>個部分涵蓋個資議題相關的六個層面：個資 <lb/>基本認知、對於個資蒐集機構之信任程度、 <lb/>個人提供個資之頻繁程度、隱私權條款內容 <lb/>之理解程度、個資相關知識之需求情形、個 <lb/>資相關知識之資訊尋求行為。問卷架構與分 <lb/>析要項詳見表一，研究問題與問卷題項，以 <lb/>及參考之文獻對照表見表二。問卷題項的 <lb/>內在一致信度以Cronbach&apos;s α以分別檢測第 <lb/>三、四、五、六、七部分之題項，分析結果 <lb/>如下：第三部分(對於個資蒐集機構之信 <lb/>任程度：13項)檢測之α值為0.916；第四部 <lb/>份(提供個資之頻繁程度：13項)檢測之α <lb/>值為0.835；第五部份(隱私權條款之理解 <lb/>程度：1 0項)檢測之α值為0 . 8 7 5；第六部 <lb/>份(個資之資訊需求情形：15項)檢測之α <lb/>值為0.909；第七部份(個資之資訊尋求行 <lb/>為：35項)檢測之α值為0.881。問卷整體之 <lb/>Cronbach&apos;s α程度值為0.915。 <lb/>肆、 研究結果與分析 <lb/>本研究以問卷蒐集學生反應資料，透過 <lb/>紙本問卷，發放日期為2016年10月至12月， <lb/>表一 問卷架構與分析要項 <lb/>問卷部分 <lb/>問卷內容 <lb/>分析要項 <lb/>第一部分 基本資料 <lb/>填答者之性別、年級、學院別等基本資料 <lb/>第二部分 個資基本認知 <lb/>大學生對個資相關資訊之基本認知 <lb/>第三部分 對於個資蒐集機構之信任程度 大學生對於個資法之信任程度，以及分別對政府與 <lb/>非政府機構之信任程度 <lb/>第四部份 提供個資之頻繁程度 <lb/>大學生提供各類個資之頻繁程度，以及提供個資之 <lb/>原因 <lb/>第五部份 隱私權條款之理解程度 <lb/>大學生對於常用私人企業網站及公家機構網站隱私 <lb/>權條款之理解程度 <lb/>第六部份 個資之資訊需求情形 <lb/>大學生對於個資相關知識之需求情形 <lb/>第七部份 個資之資訊尋求行為 <lb/>大學生對於個資相關知識之資訊尋求行為 <lb/></body>

			<page>114 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<body>表二 研究問題與問卷題項對照表 <lb/>研究問題 <lb/>題號 <lb/>問卷題項 <lb/>文 獻 <lb/>大學生對於個資之 <lb/>認知與個資提 <lb/>供相關經驗 <lb/>2-1 <lb/>| <lb/>2-5 <lb/>個資法所保護的「個人資料」項目。 <lb/>申請帳號(Google帳號、Facebook帳號、 <lb/>Yahoo奇摩帳號)，與閱讀條款及隱 <lb/>私權政策、資料用途之情形。 <lb/>個人資料保護法(2015) <lb/>花俊傑(2013) <lb/>陳彥邦(2000) <lb/>曾大千(2009) <lb/>5-1 <lb/>| <lb/>5-10 <lb/>以機構A 至機構E 使用之現行條款之例 <lb/>子，詢問學生之了解程度，包括：機 <lb/>構蒐集、處理、使用並向他人提供當 <lb/>事人個資、機構修改隱私條款等相關 <lb/>條款。 <lb/>各個機構之網站資料 <lb/>提供個資頻繁程度 4-1 <lb/>| <lb/>4-13 <lb/>姓 名 、 年齡或出生年月日、身分證字號 <lb/>(或護照號碼)、婚姻或家庭狀況、教 <lb/>育程度或職業、健康紀錄、信用卡資料 <lb/>或財務狀況、聯絡方式之提供情形。 <lb/>因填寫問卷、申請會員、抽獎活動、網路 <lb/>購物，或下載軟體而提供個資。 <lb/>曾大千(2009) <lb/>陳彥邦(2000) <lb/>莊庭瑞(2003) <lb/>對於個資蒐集機構 <lb/>(含政府與非 <lb/>政府機構)之 <lb/>信任程度 <lb/>3-1 <lb/>| <lb/>3-13 <lb/>信任《個人資料保護法》能保障個資安全。 <lb/>信任政府蒐集個資、個資安全之研發、使 <lb/>用個資之情形，以及確保個資資料之 <lb/>安全控管，以防止個資被非法存取。 <lb/>信任提供個人資料予非政府機關之安全。 <lb/>信任非政府機關個資安全之研發、使用個 <lb/>資之情形，以及確保個資資料之安全 <lb/>控管，以防止個資被非法存取。 <lb/>Associated Press(2015) <lb/>邱映曦等人(2013) <lb/>陳嘉玫等人(2014) <lb/>郭明煌等人(2014) <lb/>孫婉萍(2014) <lb/>劉佐國(2005) <lb/>當 產 生 個 資 相 關 <lb/>知識的需求之 <lb/>情形 <lb/>6-1 <lb/>| <lb/>6-15 <lb/>針對於個資保護相關資料之需求時機(包 <lb/>括：將個資交付予他人使用、蒐集他 <lb/>人個資等)、個資保護相關資料之需 <lb/>求目的(包括：建立正確的個資概念、 <lb/>知識、保護自己、研究或課業等)、 <lb/>對於個資保護相關資料之需求內容(包 <lb/>括：法規、當事人擁有權利、個資外洩 <lb/>時所能採取的補救措施等)。 <lb/>Belkin(1975) <lb/>吳明陵(2015) <lb/>邱銘心(2012) <lb/>莊庭瑞(2003) <lb/>陳世娟(2012) <lb/>陳彥邦(2000) <lb/>陳詩孟(2011) <lb/>個資保護之相關資 <lb/>料資訊尋求 <lb/>7-1 <lb/>| <lb/>7-35 <lb/>針對個資知識需求採取的方式(包括：師 <lb/>長、同學、圖書館、自己經驗、上網 <lb/>等)、選用資料來源之原則(包括：權 <lb/>威性、新穎性、完整性、理解性、經濟 <lb/>性、方便性等)、使用資料之困難(包 <lb/>括：資料之取得、理解、老舊等)，以 <lb/>及遇到資料取得困難採取之方式(包 <lb/>括：自行摸索、網路討論區、尋求其他 <lb/>人力、圖書館、放棄等)。 <lb/></body>

			<listBibl>EBSCO Information <lb/>Services(2015) <lb/>Weiler(2005) <lb/>Wilson(1981) <lb/>徐新逸、彭康鈞(2013) <lb/>林珊如(2002) <lb/>陳宗義、沈筱娟(2015) <lb/>陳詩孟(2011) <lb/>黃彥棻(2014) <lb/></listBibl>

			<page>115 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<body>為期兩個月，共計回收262份問卷，扣除無 <lb/>效問卷(填答不完全)，得2 5 2份有效問 <lb/>卷。問卷之基本資料涵蓋性別、年齡、學院 <lb/>別之次數分配統計如表三至表四所示。 <lb/>一、 個資基本認知與提供經驗 <lb/>針對個資基本認知，問卷透過列舉之項 <lb/>目測試學生對個資所涵蓋範圍之了解。依據 <lb/>填答得分結果，以答對8題者最多，佔總人 <lb/>表四 學生所屬學院分析 <lb/>項 目 <lb/>分 類 <lb/>人 數 <lb/>百分比(%) <lb/>學院 <lb/>教育學院 <lb/>69 <lb/>27.4 <lb/>法律學院 <lb/>33 <lb/>13.1 <lb/>醫學院 <lb/>29 <lb/>11.5 <lb/>理工學院 <lb/>29 <lb/>11.5 <lb/>管理學院 <lb/>23 <lb/>9.1 <lb/>文學院 <lb/>19 <lb/>7.5 <lb/>社會科學院 <lb/>13 <lb/>5.2 <lb/>外語學院 <lb/>13 <lb/>5.2 <lb/>傳播學院 <lb/>10 <lb/>4.0 <lb/>民生學院 <lb/>7 <lb/>2.8 <lb/>藝術學院 <lb/>7 <lb/>2.8 <lb/>註：N = 252 <lb/>表三 學生基本資料分析 <lb/>項 目 <lb/>類 別 <lb/>人 數 <lb/>百分比(%) <lb/>性別 <lb/>女性 <lb/>147 <lb/>58.3 <lb/>男性 <lb/>105 <lb/>41.7 <lb/>年級 <lb/>一年級 <lb/>84 <lb/>33.3 <lb/>二年級 <lb/>32 <lb/>12.7 <lb/>三年級 <lb/>65 <lb/>25.8 <lb/>四年級 <lb/>51 <lb/>20.2 <lb/>五年級以上及延修生 <lb/>20 <lb/>8.0 <lb/>註：N = 252 <lb/></body>

			<page>116 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<body>數之34.1%，對於其中較為關鍵的兩項答對 <lb/>的人數比率並不多(只占9.1%；表五)。針 <lb/>對申請網路帳號使用經驗之分析，在252位 <lb/>受調者中，Facebook、Google、Yahoo奇摩 <lb/>帳號皆為大眾普遍申請的帳號，都在80%以 <lb/>上，詳見表六。而對於各種個資提供同意條 <lb/>款及隱私權政策之了解情形如下：學生對於 <lb/>申請各種網路帳號前所填寫之個資用途的了 <lb/>解程度中等(M = 3.05, SD = 1.02)；對於會 <lb/>仔細閱讀同意條款及隱私權政策之同意程度 <lb/>並不高(M = 2.63, = 1.03)，低於中間值 <lb/>3.0；對於隱私權政策的說明淺顯易懂之反應 <lb/>亦低於平均值(M = 2.33, = 0.94)，詳見 <lb/>表七。 <lb/>二、 對於相關法律保障與個資蒐集機構之信 <lb/>任程度 <lb/>依據相關法律保障與個資蒐集機構信 <lb/>任度之分析方面，大學生對於《個人資料保 <lb/>護法》保障個資安全之信任之反應中等(M <lb/>= 3.05, SD = 0.92)，然而對於政府與非政府 <lb/>之個資蒐集機構信任程度皆低於中間值3.0。 <lb/>其中以「我覺得提供個人資料予非政府機關 <lb/>很安全」之反應程度最低(M = 1.98, SD = <lb/>0.85)，詳見表八。 <lb/>三、 提供個資之頻繁程度 <lb/>針對提供個資之頻繁度方面，問卷項 <lb/>目以提供個資類型以及提供個資之誘因而歸 <lb/>表五 個資範圍認知測驗 <lb/>次數 <lb/>百分比(%) <lb/>8 <lb/>86 <lb/>34.1 <lb/>9 <lb/>70 <lb/>27.8 <lb/>7 <lb/>38 <lb/>15.1 <lb/>6 <lb/>25 <lb/>9.9 <lb/>10 <lb/>23 <lb/>9.1 <lb/>5 <lb/>6 <lb/>2.4 <lb/>4 <lb/>4 <lb/>1.6 <lb/>註：N = 252(此題為複選題) <lb/>表六 網路帳號使用經驗次數統計 <lb/>選項 <lb/>次數 百分比(%) <lb/>1 <lb/>Facebook帳號 <lb/>251 <lb/>100.0 <lb/>2 <lb/>Google帳號 <lb/>250 <lb/>99.2 <lb/>3 <lb/>Yahoo奇摩帳號 210 <lb/>83.3 <lb/>註：N = 252(此題為複選題) <lb/>表七 同意條款及隱私權政策了解情形統計 <lb/>平均數 <lb/>標準差 <lb/>申請帳號前，我了解所填寫之個人資料會做何用途 <lb/>3.05 <lb/>1.02 <lb/>線上申請各種帳號前，我會仔細閱讀同意條款及隱私權政策 <lb/>2.63 <lb/>1.03 <lb/>我認為線上申請各種帳號時，隱私權政策的說明淺顯易懂 <lb/>2.33 <lb/>0.94 <lb/>註：N = 252 <lb/></body>

			<page>117 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<body>類。大學生提供各類個資類型頻率以姓名為最 <lb/>頻繁(M = 3.93, SD = 1.02)，其餘詳見表九。 <lb/>而提供個資予他人之誘因以申請會員為最頻繁 <lb/>(M = 3.54, SD = 1.05)，共有135人填寫非 <lb/>常頻繁與頻繁，其餘詳見表十。 <lb/>四、 隱私權條款之理解程度 <lb/>依據問卷列舉編號A至F機構之個資條 <lb/>款(詳見附錄一)分析大學生對條款內容 <lb/>之理解程度之結果：學生對於機構B使用當 <lb/>事人個資理解程度為最高(M = 3.39, SD = <lb/>0.92)，而機構F向他人提供當事人個資理 <lb/>解程度為最低(M = 2.8, = 1.02)，其餘 <lb/>詳見表十一。 <lb/>五、 個資之資訊需求 <lb/>針對大學生對於個資相關資料之需求， <lb/>問卷分別以需求時機、需求目的，與需求內 <lb/>容而歸類。就需求時機而分析：學生認為 <lb/>最需要個資相關資料之時機為「當我發現自 <lb/>己個資產生外洩疑慮時」(M = 4.01, SD = <lb/>0.96)，其餘詳見表十二。就需求目的而分 <lb/>析，學生認為最需要個資相關資料之目的為 <lb/>「保護自己以避免個資隱私相關危害」(M <lb/>表八 個資法信任程度統計 <lb/>項  目 <lb/>平均數 <lb/>標準差 <lb/>我認為《個人資料保護法》能保障我的個資安全 <lb/>3.05 <lb/>0.92 <lb/>政府機關 <lb/>我相信政府會努力保障個人資料，以防止個人資訊被非法存取 <lb/>2.80 <lb/>1.00 <lb/>我覺得政府能保護我的個人資料安全無虞 <lb/>2.77 <lb/>0.94 <lb/>我覺得政府不會將存放於個資資料庫中的檔案提供予他人 <lb/>2.66 <lb/>1.03 <lb/>我覺得政府將我的個人資訊用於其他目的前，會經過我的同意 <lb/>2.65 <lb/>1.04 <lb/>我相信政府會嚴格檢查資料庫中的個人資訊之安全機制，以維護所有個人 <lb/>資訊 <lb/>2.60 <lb/>0.94 <lb/>我覺得提供個人資料予政府很安全 <lb/>2.57 <lb/>0.96 <lb/>非政府機關 <lb/>我覺得非政府機關能保護我的個人資料安全無虞 <lb/>2.27 <lb/>0.94 <lb/>我相信非政府機關會努力保障個人資料，以防止個人資訊被非法存取 <lb/>2.17 <lb/>0.89 <lb/>我覺得非政府機關將我的個人資訊用於其他目的前，會經過我的同意 <lb/>2.19 <lb/>0.98 <lb/>我相信非政府機關會嚴格檢查資料庫中的個人資訊之安全機制，以維護所 <lb/>有個人資訊 <lb/>2.15 <lb/>0.84 <lb/>我覺得非政府機關不會將存放於個資資料庫中的檔案提供予他人 <lb/>2.06 <lb/>0.87 <lb/>我覺得提供個人資料予非政府機關很安全 <lb/>1.98 <lb/>0.85 <lb/>註：N = 252 <lb/></body>

			<page>118 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<body>表十 提供個資之誘因反應統計 <lb/>平均數 標準差 <lb/>申請會員 <lb/>3.54 <lb/>1.05 <lb/>網路購物 <lb/>3.44 <lb/>1.10 <lb/>填寫問卷 <lb/>2.94 <lb/>1.00 <lb/>下載軟體 <lb/>2.80 <lb/>1.01 <lb/>抽獎活動 <lb/>2.79 <lb/>1.04 <lb/>註：N = 252 <lb/>表九 提供個資類型的頻率次數統計 <lb/>平均數 標準差 <lb/>姓名 <lb/>3.93 <lb/>1.02 <lb/>聯絡方式 <lb/>3.43 <lb/>1.07 <lb/>年齡或出生年月日 <lb/>3.33 <lb/>1.03 <lb/>教育程度或職業 <lb/>3.16 <lb/>1.06 <lb/>婚姻或家庭狀況 <lb/>2.29 <lb/>0.99 <lb/>身分證字號或護照號碼 <lb/>2.02 <lb/>1.00 <lb/>健康紀錄 <lb/>1.87 <lb/>0.89 <lb/>信用卡資料或財務狀況 <lb/>1.56 <lb/>0.88 <lb/>註：N = 252 <lb/>表十一 隱私權條款理解程度統計 <lb/>條款內涵 <lb/>平均數 <lb/>標準差 <lb/>對於機構B使用當事人個資條款之理解程度 <lb/>3.39 <lb/>0.92 <lb/>對於機構D蒐集與處理當事人個資條款之理解程度 <lb/>3.27 <lb/>1.07 <lb/>對於機構D分析當事人個資條款之理解程度 <lb/>3.23 <lb/>1.05 <lb/>對於機構E蒐集當事人個資條款之理解程度 <lb/>3.23 <lb/>1.01 <lb/>對於機構E蒐集當事人個資條款之理解程度 <lb/>3.18 <lb/>1.04 <lb/>對於機構C蒐集當事人個資條款之理解程度 <lb/>3.17 <lb/>1.01 <lb/>對於機構A修改隱私條款之理解程度 <lb/>3.13 <lb/>0.92 <lb/>對於機構A使用與向他人提供當事人個資條款之理解程度 <lb/>2.89 <lb/>0.92 <lb/>對於機構B向他人提供當事人個資條款之理解程度 <lb/>2.87 <lb/>0.98 <lb/>對於機構F向他人提供當事人個資條款之理解程度 <lb/>2.80 <lb/>1.02 <lb/>註：N = 252 <lb/>表十二 個資資訊需求時機反應統計 <lb/>平均數 <lb/>標準差 <lb/>當我發現自己個資產生外洩疑慮時 <lb/>4.01 <lb/>0.96 <lb/>當自己對存取我個資之機構產生疑慮時 <lb/>3.78 <lb/>1.01 <lb/>自己準備個資領域相關課業時 <lb/>3.72 <lb/>0.93 <lb/>當自己將個資交付予他人使用時 <lb/>3.44 <lb/>0.99 <lb/>當我蒐集他人的個資時 <lb/>3.25 <lb/>0.99 <lb/>註：N = 252 <lb/></body>

			<page>119 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<body>= 4.19, SD = 0.88)，其餘詳見表十三。就 <lb/>需求內容方面，學生認為最需要個資相關 <lb/>資料之內容為「個資外洩時所能採取的補 <lb/>救措施」(M = 4.29, SD = <lb/>見表十四。 <lb/>個資之資訊需求行為 <lb/>針對大學生對於個資資訊尋求方面， <lb/>問卷分別以採取方式、使用資料類型、選擇 <lb/>資訊之原則、使用資料遭遇困難之情形，以 <lb/>及解決所遭遇困難之方式而歸類。依據採取 <lb/>方式之反應資料，當大學生產生個資相關知 <lb/>識之需求時，最頻繁之作法為上網搜尋資料 <lb/>(M = 4.24, SD = 0.81)，其餘詳見表十五。 <lb/>依據使用資料類型分析，各種個資論壇或討 <lb/>論區中網友的心得為最頻繁使用之類型(M <lb/>= 3.21, SD = 1.15)，其餘詳見表十六。依據 <lb/>選擇個資相關資料之來源所採用之原則中， <lb/>以選用內容易理解為最頻繁(M = 4.04, SD <lb/>= 0.84)，其餘詳見表十七。依據使用個資 <lb/>相關資源時遭遇困難而分析，最頻繁之題項 <lb/>為找到的資料太多難以區別哪種較為有用 <lb/>(M = 3.5, SD = 0.96)，其餘詳見表十八。 <lb/>依據解決所遭遇個資資源使用困難之方式而 <lb/>分析，最頻繁者為自行摸索(M = 3.85, SD = <lb/>0.93)，其餘詳見表十九。 <lb/>表十三 個資資訊需求目的反應統計 <lb/>平均數 <lb/>標準差 <lb/>保護自己以避免個資隱私相關危害 <lb/>4.19 <lb/>0.88 <lb/>增進個資隱私相關知識 <lb/>4.10 <lb/>0.85 <lb/>建立正確的個資概念 <lb/>4.06 <lb/>0.85 <lb/>完成個資隱私相關研究或課業 <lb/>3.82 <lb/>0.99 <lb/>註：N = 252 <lb/>表十四 個資資訊需求內容反應統計 <lb/>平均數 <lb/>標準差 <lb/>個資外洩時所能採取的補救措施 <lb/>4.29 <lb/>0.75 <lb/>如何保護個資安全不受侵犯 <lb/>4.18 <lb/>0.77 <lb/>個人資料當事人所擁有的權利 <lb/>4.09 <lb/>0.77 <lb/>觸犯個資法時的懲處 <lb/>3.93 <lb/>0.94 <lb/>個人資料法規資訊 <lb/>3.84 <lb/>0.86 <lb/>個資隱私相關的案例 <lb/>3.81 <lb/>0.90 <lb/>註：N = 252 <lb/></body>

			<page>120 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<body>項  目 <lb/>平均數 <lb/>標準差 <lb/>我會上網搜尋資料 <lb/>4.24 <lb/>0.81 <lb/>我會依據自己或他人過往的經驗處理 <lb/>3.74 <lb/>0.88 <lb/>我會詢問同學或朋友 <lb/>3.51 <lb/>0.99 <lb/>我會詢問師長 <lb/>2.85 <lb/>1.10 <lb/>我會透過圖書館或圖書館員 <lb/>2.39 <lb/>1.06 <lb/>我不會主動尋找資料 <lb/>2.06 <lb/>0.95 <lb/>註：N = 252 <lb/>表十六 使用資料類型反應統計 <lb/>平均數 <lb/>標準差 <lb/>我採用各種個資論壇或討論區中網友的心得 <lb/>3.21 <lb/>1.15 <lb/>我採用各種個資資訊管理團體的官方網站 <lb/>3.18 <lb/>1.08 <lb/>我採用個人資料保護法的法規資料庫 <lb/>3.15 <lb/>1.16 <lb/>我採用個資領域的權威所架設之探討個資資訊知識網站 <lb/>3.14 <lb/>1.07 <lb/>我採用法律事務所網站之個資相關知識 <lb/>3.08 <lb/>1.16 <lb/>我採用探討個資知識的叢書 <lb/>2.73 <lb/>1.12 <lb/>我採用定期出版的個資相關期刊 <lb/>2.45 <lb/>1.02 <lb/>我採用個資相關的研究論文 <lb/>2.32 <lb/>0.98 <lb/>註：N = 252 <lb/>表十七 選用資料來源原則反應統計 <lb/>平均數 <lb/>標準差 <lb/>我講求資料來源的內容易理解 <lb/>4.04 <lb/>0.84 <lb/>我講求資料來源涵蓋範圍之完整性 <lb/>3.92 <lb/>0.87 <lb/>我講求取得資料過程不需耗費太多金錢 <lb/>3.91 <lb/>0.96 <lb/>我講求取得資料過程不需耗費太多時間 <lb/>3.78 <lb/>0.99 <lb/>我講求他人使用之評價 <lb/>3.71 <lb/>0.96 <lb/>我講求資料來源的權威性 <lb/>3.71 <lb/>0.96 <lb/>我講求資料來源的新穎性 <lb/>3.30 <lb/>1.04 <lb/>註：N = 252 <lb/></body>

			<page>121 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<body>伍、 綜合討論 <lb/>歸納本研究之調查，就提供各種個資之 <lb/>頻繁度分析，姓名與聯絡方式為大學生較常 <lb/>提供的個資項目，提供個資之誘因以申請會 <lb/>員與網路購物為最頻繁。然而學生對於仔細 <lb/>閱讀同意條款及隱私權政策、個資用途的了 <lb/>解程度，以及隱私權政策的說明之反應程度 <lb/>並不高。這些觀察顯示出許多大學生可能在 <lb/>未仔細閱讀並充分了解就簽署個資提供同意 <lb/>條款。類似的觀察結果如Obar與Oeldorf-Hirsch <lb/>(2016)的觀察結果：74%的使用者會跳過隱 <lb/>私政策，且閱讀隱私政策及服務條款的時間 <lb/>遠低於平均閱讀所需時間，甚至有高達98% <lb/>的使用者沒有發現在該虛擬網站條款中隱藏 <lb/>的陷阱條款。而會有這樣的現象，一方面可 <lb/>能基於隱私條款的艱澀，一方面則可能因 <lb/>為使用者不願花費太多時間閱讀相關條款。 <lb/>雖然個資法立法之中心精神在於避免人格權 <lb/>表十九 解決資源使用困難之方式反應統計 <lb/>平均數 <lb/>標準差 <lb/>我會自行摸索 <lb/>3.85 <lb/>0.93 <lb/>我會參考使用說明與教學 <lb/>3.73 <lb/>0.91 <lb/>我會在網路上的討論區詢問解決方式 <lb/>3.71 <lb/>1.02 <lb/>我會尋求同學或朋友協助 <lb/>3.69 <lb/>0.97 <lb/>我會尋求師長協助 <lb/>3.00 <lb/>1.06 <lb/>我會尋求圖書館員協助 <lb/>2.44 <lb/>1.05 <lb/>我會放棄或使用其他資源 <lb/>2.32 <lb/>1.10 <lb/>註：N = 252 <lb/>表十八 資源使用困難情形反應統計 <lb/>平均數 <lb/>標準差 <lb/>找到的資料太多難以區別哪種較為有用 <lb/>3.50 <lb/>0.96 <lb/>內容艱澀難以理解 <lb/>3.44 <lb/>0.97 <lb/>無法找到所需的資料或資料太少 <lb/>3.31 <lb/>0.92 <lb/>內容老舊不合時宜 <lb/>3.28 <lb/>0.94 <lb/>不知道要運用什麼字彙來搜尋所需要的資料 <lb/>2.98 <lb/>1.10 <lb/>不清楚如何找資料 <lb/>2.96 <lb/>1.07 <lb/>不曾遇到困難 <lb/>2.45 <lb/>1.11 <lb/>註：N = 252 <lb/></body>

			<page>122 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<body>受侵害，保障了人格權、隱私權以及個資自 <lb/>主決定權，並利於個資合理利用(孫婉萍， <lb/>2014；劉佐國，2005)，然而如何能夠確保 <lb/>個資簽署人在仔細閱讀並充分了解後才簽署 <lb/>個資條款更為重要。 <lb/>本研究實際分析大學生對常用網站之 <lb/>隱私權條款與個資條款內容之理解程度反應 <lb/>值偏低者，為不同機構(包括政府機構與非 <lb/>政府機構)向他人提供當事人個資的相關條 <lb/>款(M &lt; 3.0)。其餘針對蒐集使用、處理當 <lb/>事人個資條款之理解程度之反應程度亦不高 <lb/>(M &lt; 3.4)。相關文獻亦反映類似的現象： <lb/>在簽署隱私權政策同意權之前，真正瞭解隱 <lb/>私權保護政策的網路使用者不到兩成，且網 <lb/>路使用者不會刻意注意網站上是否有提供隱 <lb/>私權保護政策(陳彥邦，2000)。大學生對 <lb/>於個資相關知識之應用，並理解隱私權條款 <lb/>意涵，實為必須加強之處。 <lb/>在信任程度方面，大學生對《個人資 <lb/>料保護法》保障個資安全之信任之反應中 <lb/>等，不論是政府或非政府機構，大學生對於 <lb/>個資蒐集機構信任程度皆低於中間值。相關 <lb/>研究亦指出類似現象：民眾對政府機關信賴 <lb/>度平均值都在中間值，雖然民眾對政府機關 <lb/>之政策反應正面多於負面，但仍有諸多民眾 <lb/>抱持相當質疑的看法(陳欽春、王中天， <lb/>2008)。 <lb/>本研究中，在個資相關知識需求時機 <lb/>上，以「當我發現自己個資產生外洩疑慮 <lb/>時」之需求程度最高；在需求目的上，以 <lb/>「保護自己以避免個資隱私相關危害」之 <lb/>需求程度最高；在需求內容上，以「個資 <lb/>外洩時所能採取的補救措施」之需求程度最 <lb/>高。Krikelas(1983)指出：基於個人對於 <lb/>面臨問題不確定性所引發的資訊行為有不同 <lb/>的迫切性，其中迫切性較高的需求為立即性 <lb/>需求。大學生對個資相關資訊需求反映在發 <lb/>生個資外洩疑慮時，立即需要補救措施之資 <lb/>訊。就相關知識與資訊獲取的角度而言，較 <lb/>為被動消極。雖然學生覺得保護自己個資隱 <lb/>私重要，但是在發現個資外洩時，才亡羊補 <lb/>牢設法取得可採取的補救措施，補救效果非 <lb/>常有限。大學生對於個資相關態度的建立並 <lb/>不積極；另一方面也反映個資蒐集單位對於 <lb/>條款內容的透明化，欠缺順暢的溝通管道， <lb/>值得相關單位重視。 <lb/>相關文獻指出：大學生偏好數位化的 <lb/>工作環境，亦偏好透過科技媒體蒐集資訊， <lb/>對大學生而言，資訊來源透過數位科技媒 <lb/>體比傳統書報更為方便，尤其是電視、電 <lb/>腦及網路的搜尋引擎和社交網路(Chung &amp; <lb/>Yoon, 2015; Mizrachi &amp; Bates, 2013; Prensky, <lb/>2001)。依據本研究調查結果，大學生在產 <lb/>生個資相關知識之需求時，使用的資料來源 <lb/>以上網搜尋資料為最頻繁，使用個資相關資 <lb/>料類型，以透過各種個資論壇或討論區中網 <lb/>友的心得取得資訊之情形普遍。大學生在選 <lb/>擇個資相關資料之來源時，所採用之原則以 <lb/>內容易理解最頻繁。而使用個資相關資源時 <lb/>所遭遇之困難中，資料太多難以區別有用資 <lb/>訊，以及資訊內容艱澀難以理解之反應值得 <lb/>注意。學生使用個資相關資源時所遭遇困難 <lb/></body>

			<page>123 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<body>之解決方式，較常依靠自己解決困難，其次 <lb/>才是尋求他人協助，而尋求協助上面，又以 <lb/>網路討論區為優先。文獻指出，在資訊的取 <lb/>得方面，學生喜歡直接與他人討論(包括網 <lb/>路討論)取代自行查找資料(Chung &amp; Yoon, <lb/>2015; Prensky, 2001)。大學生自行在網路 <lb/>上的討論區詢問解決方式普遍，未來之推廣 <lb/>上，可以透過具有權威性的論壇，建立個資 <lb/>相關知識學習的管道，並藉由互動與討論之 <lb/>途徑建立知識之交流。個資相關知識與資訊 <lb/>之學習亦可以朝向更具有互動性的課程規 <lb/>劃，以提升學生之認知。 <lb/>陸、 結論與建議 <lb/>近年來，維護個人資訊的課題備受重 <lb/>視，並透過立法加以保障。大學生經常提 <lb/>供、使用，甚至傳遞大量個資，本研究透過 <lb/>文獻分析與問卷調查法，廣泛蒐集反應資 <lb/>料，探討大學生對於個資議題之觀點，以及 <lb/>其對於個資相關知識的資訊需求與尋求行 <lb/>為。歸納研究結果與建議如下： <lb/>一、 結論 <lb/>(一) 多數大學生具有在網路上同意隱私權條 <lb/>款的經驗。大學生雖能辨識出個資法中 <lb/>對於個資定義涵蓋之保護客體，但在個 <lb/>資相關知識之實際應用方面知識不足， <lb/>甚至對於仔細閱讀同意條款及隱私權政 <lb/>策並不普遍，個資保護政策或隱私聲明 <lb/>內容冗長、艱澀難懂，學生為了縮短申 <lb/>請帳號之時間，快速閱讀甚至跳過隱私 <lb/>條款。學生往往在未充分了解自己所填 <lb/>寫的個資條款內涵之狀況下，就簽署隱 <lb/>私權條款。而隱私權條款中，理解程度 <lb/>普遍較低的類型為機構向他人提供當事 <lb/>人個資。雖然就個資蒐集機構而言，該條 <lb/>款開放個資使用不得轉移的彈性，但如何 <lb/>增進當事人對於條款的理解非常重要。 <lb/>(二) 大學生提供個資予他人之情形頻繁。在 <lb/>提供頻率較高的個資類型上，以「姓 <lb/>名」、「聯絡方式」、「出生日期」三 <lb/>項為大學生勾選最多的項目，這幾項也 <lb/>同時為最易被竊取之資訊，提供個資之 <lb/>誘因以「申請會員」與「網路購物」為 <lb/>最頻繁。然而依據申請網路帳號前所同 <lb/>意個資提供條款及隱私權政策之情形而 <lb/>推論，許多大學生可能在未仔細閱讀並 <lb/>充分了解條款之內涵就簽署個資提供同 <lb/>意條款，也因此而增加個資外流的機 <lb/>會。而學生在申請會員或完成一些機構 <lb/>線上註冊之需求時，往往為了爭取時間 <lb/>而迅速跳過應仔細閱讀的畫面，這種情 <lb/>形之下，相關單位應要求個資蒐集機構 <lb/>隨時可以讓使用者檢視、取得所簽署的 <lb/>資料，並提供相關條款諮詢的管道，讓 <lb/>使用者能在任何需要產生時不至於求助 <lb/>無門。 <lb/>(三) 大學生對《個人資料保護法》保障個資 <lb/>安全之信任反應中等，不論是政府或非 <lb/>政府機構，學生對於個資蒐集機構之信 <lb/>任程度皆偏低，雖然對於政府機關的信 <lb/>任程度略高於非政府機關，但信任度不 <lb/></body>

			<page>124 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<body>高。學生的不信任感源自於對個資蒐集 <lb/>機構政策與處理個資的不確定性，而產 <lb/>生威脅與不安全感。個資蒐集機構除了 <lb/>應保護當事人個資安全無虞之外，如何 <lb/>讓個資處理的程序更為透明化，並落實 <lb/>與確保個資安全機制，非常重要。 <lb/>(四) 當大學生在發現自己個資產生外洩疑慮 <lb/>時，產生立即性的資訊需求。當這種立 <lb/>即之需求產生，則需要個資外洩時所能 <lb/>採取的補救措施，以保護自己以避免個 <lb/>資隱私相關危害。就相關知識與資訊獲 <lb/>取的角度而言，在發現個資外洩時，才 <lb/>設法取得相關措施，主要是為了因應問 <lb/>題。而這種切身的問題如果能在平時就 <lb/>建立相關的個資意識，則能建立長遠性 <lb/>的需求，否則只視問題產生而亡羊補 <lb/>牢，較為被動消極，且補救效果有限。 <lb/>大學生偏好數位化的工作環境，習慣透 <lb/>過科技媒體蒐集資訊，喜好將網路作 <lb/>為取得個資相關資訊之管道，當產生個 <lb/>資相關知識之需求時，主要依賴網路或 <lb/>同儕作為資料來源，尤其是搜尋引擎和 <lb/>社交網路，資料類型也以個資論壇或討 <lb/>論區中網友的心得為主。而網路上的資 <lb/>訊來源是否權威，網路論壇、同儕之間 <lb/>亦經常發生錯誤資訊以訛傳訛的情形， <lb/>因為任何人都可以在網路上發布任何資 <lb/>訊，學生並無足夠的專業知識進行資訊 <lb/>之正確性判斷。 <lb/>(五) 大學生在選擇個資相關資訊之來源時， <lb/>主要選擇內容易理解之資訊來源，且在 <lb/>使用資源時，經常遭遇到內容艱澀難以 <lb/>理解的困難，而學生會選擇個資論壇或 <lb/>討論區中網友的心得做為資訊來源，也 <lb/>是基於這些資訊來源之內容較簡單易懂 <lb/>且容易取得。大學生在網路上自行尋找 <lb/>資料之情形普遍，在遭遇到資源使用困 <lb/>難時，基於個資議題的敏感性，經常依 <lb/>靠自己解決困難。而尋求協助上面，又 <lb/>以網路討論區為優先。未來如何透過各 <lb/>種管道，提供具有權威性的知識與互動 <lb/>的論壇非常重要。而在教學內容的呈 <lb/>現，亦應透過深入淺出的教學方式，提 <lb/>供學生相關的知識，讓學生以互動方式 <lb/>而學習。 <lb/>二、 建議 <lb/>(一) 針對個資蒐集機構之建議 <lb/>在個資蒐集機構方面，機構會透過隱私 <lb/>權條款或個資保護政策來告知使用者個資被 <lb/>蒐集的情況，但大學生往往認為條款內容冗 <lb/>長、艱澀難懂，而跳過這些條款的閱讀，真 <lb/>正仔細閱讀並了解的人並不多。機構制定相 <lb/>關條款應顧及使用者的解讀能力，在用字遣 <lb/>詞上避免過多繁瑣複雜的專有名詞。若無可 <lb/>避免使用到專有名詞，則應用淺顯易懂之詞 <lb/>句補充說明，或提供詢問管道，以達成使用 <lb/>者閱讀理解之目的。大學生往往在個資外洩 <lb/>時，反映出對個資相關資訊之立即性需求， <lb/>因此個資蒐集機構應在網站上建置醒目之超 <lb/>連結，讓使用者可以隨時檢視並取得自己所 <lb/>簽署的個資隱私條款相關資料，同時亦應提 <lb/></body>

			<page>125 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<body>供條款諮詢的管道，讓使用者能有明確的方 <lb/>法獲得解決問題之資訊。 <lb/>(二) 針對教育單位之建議 <lb/>本研究結果顯示大學生在個資相關知識 <lb/>之實際應用方面知識不足。建議教育單位在 <lb/>資訊素養教育中，應強調個資的重要性，將 <lb/>個資隱私相關的概念，結合到正規課程中， <lb/>內容涵蓋大學生在日常生活中常會面臨的 <lb/>個資隱私議題，並朝向互動性的課程規劃， <lb/>建立同儕之間個資相關知識學習的管道，並 <lb/>藉由權威論壇之互動與討論之途徑建立知識 <lb/>交流。學校單位可定期舉辦與個資隱私有關 <lb/>的講座，聘請業界權威人士，讓學生有機會 <lb/>接觸到更多未來工作職場上可能面臨之個資 <lb/>議題。大學生亦經常面臨到蒐集、使用他人 <lb/>個資的情形，建議學校在學生進行可能蒐集 <lb/>他人個資的行為時，透過導師、系所、校方 <lb/>等管道進行把關，並提供個資相關法律諮詢 <lb/>管道，確保學生在進行蒐集他人個資之行為 <lb/>時，不會誤觸法律。 <lb/>(三) 對政府機關之建議 <lb/>本研究結果顯示多數大學生即使知道 <lb/>保護個資的重要，卻無法應用在日常生活 <lb/>上，經常面臨個資隱私相關資訊之內容艱澀 <lb/>難以理解的困難，往往以內容易理解之特性 <lb/>作為選擇資料之原則。建議政府機關在宣導 <lb/>相關概念時，若需要以法律角度闡述，可以 <lb/>透過實際情境作為範例，並以淺顯易懂的方 <lb/>式解釋，可讓學生較輕易了解其中的概念， <lb/>也可以在面對相關情境時快速做出適當之反 <lb/>應。另一方面，大學生會透過個資資訊管理 <lb/>團體的官方網站來取得所需資料，建議法務 <lb/>部之個資保護專區中，可依使用對象設計不 <lb/>同的介面與內容，提供適合各種對象使用的 <lb/>版本，以提高網站內資訊對於不同對象的可 <lb/>用性，避免使用者無法理解資訊的內涵。此 <lb/>外，可以加入供使用者提出問題之管道，以 <lb/>蒐集更多面向之民眾需求。 <lb/>(四) 對未來研究之建議 <lb/>1. 未來研究可以增加研究對象之數量與涵蓋 <lb/>範圍，收集不同大學學生之回應，並加入 <lb/>研究生族群，以分析大學生、研究生的差 <lb/>異。另外，針對不同人口變項族群觀察所 <lb/>需的宣導模式，亦為未來分析的重點。 <lb/>2. 未來研究者可增加質化的研究方式，加入 <lb/>訪談法進行研究，更加深入地探討研究對 <lb/>象內心觀點與看法。 <lb/>3. 未來研究者可以從個資蒐集者的角度分 <lb/>析，探討學生族群在籌辦活動蒐集報名者 <lb/>的資料、做研究時向研究對象蒐集資料 <lb/>等，蒐集與使用他人個資的情形，以及進 <lb/>行這些行為時，對於個資法的相關規定之 <lb/>了解，包括個資法規範的對象、範疇、禁 <lb/>止蒐集的個資、蒐集個資時應告知當事人 <lb/>的事項、當事人可主張的權利，以及蒐 <lb/>集、處理、利用個資的要件等。 <lb/>本研究乃為一初探性之研究，基於人力 <lb/>與時間之限制，仍有許多尚待繼續觀察與後 <lb/>續研究之處。綜合本研究結論與建議，期能 <lb/>增進教育與政府單位對大學生對於個資相關 <lb/>概念與知識之重視，藉以改善學生個資資訊 <lb/></body>

			<page>126 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<body>行為，降低因個資認識不清而產生之資訊之 <lb/>不確定感，或因不當使用個資可能產生的負 <lb/>面影響。 <lb/>附註 <lb/>本論文改寫自「大學生對個資安全之資 <lb/>訊需求與尋求分析」，發表於2017圖書與資 <lb/>訊社會研討會，2017年5月11日，新北市： <lb/>輔仁大學。 <lb/>本文獲國立公共資訊圖書館1 0 6年度 <lb/>勵，感謝國立公共資訊圖書館提供獎助。 <lb/></body>

			<listBibl>參考文獻 References <lb/>F a c e b o o k ( 2 0 1 5 ) 。資 料 政 策 。 檢 自 <lb/>https://zh-tw.facebook.com/about/ <lb/>privacy【Facebook. (2015). Data policy. <lb/>Retrieved from https://zh-tw.facebook. <lb/>com/about/privacy (in Chinese)】 <lb/>Google(2016)。Google隱私權政策。檢自 <lb/>https://www.google.com.tw/intl/zh-TW/ <lb/>policies/privacy/【Google. (2016). Google <lb/>privacy policy. Retrieved from https:// <lb/>www.google.com.tw/intl/zh-TW/policies/ <lb/>privacy/ (in Chinese)】 <lb/>Yahoo！雅虎奇摩(2012)。Yahoo奇摩隱私 <lb/>權保護政策。檢自https://policies.yahoo. <lb/>com/tw/zh-hant/yahoo/privacy/index.htm <lb/>【Yahoo! (2012). Yahoo privacy center. <lb/>Retrieved from https://policies.yahoo.com/ <lb/>tw/zh-hant/yahoo/privacy/index.htm (in <lb/>Chinese)】 <lb/>內政部憑證管理中心(2016)。個人資料保 <lb/>護安全政策暨隱私權聲明 。檢自http:// <lb/>moica.nat.gov.tw/private.html【Certificate <lb/>Authority of MOI. (2016). Privacy <lb/>statement. Retrieved from http://moica. <lb/>nat.gov.tw/private.html (in Chinese)】 <lb/>世新大學傳播資料庫(2015年7月24日)。 <lb/>2015大學生媒體使用行為。檢自https:// <lb/>www.facebook.com/pg/mcsd.shu/【[Shi <lb/>Xin Da Xue Chuan Bo Zi Liao Ku]. (2015, <lb/>July 24). [2015 Da xue sheng mei ti shi <lb/>xing wei]. Retrieved from https:// <lb/>www.facebook.com/pg/mcsd.shu/ (in <lb/>Chinese)】 <lb/>田芳華(2 0 0 9)。資訊素養與學習風格關 <lb/>係之實徵研究-以大三學生為例。教 <lb/>育學刊，32，79-117。【Tien, Flora F. <lb/>(2009). Exploring the relationship between <lb/>information literacy and learning styles: <lb/>An empirical research on college juniors. <lb/>Educational Review, 32, 79-117. (in <lb/>Chinese)】 <lb/>江今葉(2 0 1 5年6月1 5日)。控F a c e b o o k <lb/>侵 犯 隱 私 比 利 時 告 上 法 院 。中 央 通 <lb/>訊社 。檢自http://www.cna.com.tw/ <lb/>news/firstnews/201506150359-1.aspx <lb/>【[Jiang, Jin-Ye] (2015, June 15). [Kong <lb/>Facebook qin fan yin si Belgium gao <lb/>shang fa yuan]. Central News Agency. <lb/>Retrieved from http://www.cna.com.tw/ <lb/>news/firstnews/201506150359-1.aspx <lb/>Chinese)】 <lb/>吳 明 陵 ( 2 0 1 5) 。 個 人 資 料 保 護 法 之 研 <lb/>究。萬能商學學報， 2 0，1 0 5 -11 7。 <lb/>【[Wu, Ming-Ling] (2015). A study on <lb/></listBibl>

			<page>127 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<listBibl>the Personal Information Protection Act. <lb/>Vanung Commercial Journal, 20, 105-117. <lb/>(in Chinese)】 <lb/>林珊如(2002)。網路使用者特性與資訊行 <lb/>為研究趨勢之探討。圖書資訊學刊， <lb/>17，35-47。doi: 10.6182/jlis.2002.17.035 <lb/>【Chang, Shang-Ju Lin (2002). Research <lb/>trends on information needs and use of <lb/>internet users. Journal of Library and <lb/>Information Studies, 17, 35-47. doi: <lb/>10.6182/jlis.2002.17.035 (in <lb/>林 珊 如 、 許 禎 芸 ( 2 0 0 8) 。 從 國 內 碩 士 <lb/>論 文 探 討 資 訊 行 為 相 關 研 究 。圖 書 <lb/>資訊學研究， 3(1)，51-74。【Chang, <lb/>Shang-Ju Lin, &amp; Hsu, Chen-Yun (2008). <lb/>Information behavior research in Taiwan: <lb/>Theses analysis. Journal of Library and <lb/>Information Science Research, 3(1), 51-<lb/>74. (in Chinese)】 <lb/>林菁(2010)。應用辯論於國小六年級社會 <lb/>學習領域教學：為提升學生的資訊素 <lb/>養。教育資料與圖書館學，47(4)，499-<lb/>530。【Chen Lin, Ching (2010). Using <lb/>debate in the 6th grade social studies: <lb/>Promoting student information literacy. <lb/>Journal of Educational Media &amp; Library <lb/>Sciences, 47(4), 499-530. (in Chinese)】 <lb/>花俊傑(2013)。個資保護與隱私維護的基 <lb/>本原則。檢自http://www.netadmin.com. <lb/>tw/article_content.aspx?sn=1302050002 <lb/>【[Hua, Jun-Jie] (2013). [Ge zi bao hu yu <lb/>yin si wei hu de ji ben yuan ze]. <lb/>from http://www.netadmin.com.tw/ <lb/>article_content.aspx?sn=1302050002 (in <lb/>Chinese)】 <lb/>邱映曦、劉敏慧、何寶中(2013)。我國個 <lb/>人資料保護法與個人資料管理制度。 <lb/>資訊安全通訊，19(1)，45-62。【Chiu, <lb/>Ying-Hsi, Liu, Min-Hui, &amp; Ho, Pao-<lb/>Chung (2013). [Wo guo Ge Ren Zi Liao <lb/>Bao Hu Fa yu ge ren liao guan li zhi <lb/>du]. Information Security, 19(1), 45-62. (in <lb/>Chinese)】 <lb/>邱銘心(2 0 1 2)。資訊需求。在圖書館學 <lb/>與資訊科學大辭典 。檢自http://terms. <lb/>naer.edu.tw/detail/1679179/【Chiu, <lb/>Ming-Hsin Phoebe (2012). Information <lb/>needs. In Library and Information Science <lb/>Grand Dictionary. Retrieved from http:// <lb/>terms.naer.edu.tw/detail/1679179/ (in <lb/>Chinese)】 <lb/>個 人 資 料 保 護 法 ( 2 0 1 5 ) 。全 國 法 規 <lb/>資料庫 。檢自http://law.moj.gov.tw/ <lb/>LawClass/LawAll.aspx?PCode=I0050021 <lb/>【Personal Information Protection Act. <lb/>(2015). Laws &amp; regulations database <lb/>the Republic China. Retrieved from <lb/>http://law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll. <lb/>aspx?PCode=I0050021(in Chinese)】 <lb/>個人資料保護法施行細則(2 0 1 6)。全國 <lb/>法規資料庫。檢自http://law.moj.gov.tw/ <lb/>LawClass/LawAll.aspx?PCode=I0050022 <lb/>【Enforcement Rules of the Personal <lb/>Information Protection Act. (2016). <lb/>Laws &amp; regulations database of the <lb/>Republic China. Retrieved from http:// <lb/>law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll. <lb/>aspx?PCode=I0050022 (in Chinese)】 <lb/>孫婉萍(2014)。從「個人資料保護法」之 <lb/>實施探討學生輔導中心輔導資料之適 <lb/></listBibl>

			<page>128 <lb/></page>

			<note place="headnote">第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<listBibl>法性及倫理相關議題。諮商與輔導， <lb/>340，33-37。【Sun, Wan-Ping (2014). <lb/>[Cong &quot;Ge Ren Zi Liao Bao Hu Fa&quot; zhi <lb/>shi shi tao xue sheng fu dao zhong xin <lb/>fu dao zi liao zhi shi fa xing ji lun li xiang <lb/>guan yi ti]. Counseling &amp; Guidance, 340, <lb/>33-37. (in Chinese)】 <lb/>徐新逸、彭康鈞(2013)。大學生與大學教 <lb/>師在資訊行為考量因素之比較研究。教 <lb/>育資料與圖書館學，50(3)，393-423。 <lb/>doi: 10.6120/JoEMLS.2013.503/0494. <lb/>R S . C M【S h y u , H s i n -Yi h , &amp; P e r n , <lb/>Kang-Jiun (2013). The comparison <lb/>study of factors influencing information <lb/>behaviors between the undergraduate <lb/>students and teachers in university. <lb/>Journal Educational Media &amp; Library <lb/>Scieneces, 50(3), 393-423. doi: 10.6120/ <lb/>JoEMLS.2013.503/0494.RS.CM (in <lb/>Chinese)】 <lb/>莊庭瑞(2 0 0 3)。個人資料保護在臺灣： <lb/>誰 的 事 務 ？國 家 政 策 季 刊 ， 2 ( 1 ) ， <lb/>53-70。【Chuang, Tyng-Ruey (2003). <lb/>Personal data protection in Taiwan: Whose <lb/>business? National Policy Quarterly, 2(1), <lb/>53-70. (in Chinese)】 <lb/>郭 明 煌 、 廖 鴻 圖 、 蕭 麗 齡 、 王 亭 雅 <lb/>( 2 0 1 4 ) 。 資 訊 隱 私 顧 慮 對 社 群 網 <lb/>站 使 用 者 使 用 意 圖 影 響 之 研 究 -以 <lb/>Facebook為例。資訊管理學報，21(4)， <lb/>341-363。【Guo, Ming-Huang, Liao, <lb/>Hung-Tu, Hsiao, Li-Lin, &amp; Wang, Ting-<lb/>Ya (2014). The influence of information <lb/>privacy concern on users&apos; intentional <lb/>in social networking websites-<lb/>The influence of inform. of <lb/>Information Management, 21(4), 341-363. <lb/>(in Chinese)】 <lb/>陳世娟(2012)。癌症病患家庭照護者之資 <lb/>訊行為研究(未出版之博士論文)。國 <lb/>立臺灣大學圖書資訊學研究所，臺北 <lb/>市。【Chen, Shih-Chuan (2012). A study <lb/>of information behaviors of the family <lb/>caregivers of cancer patients <lb/>doctoral dissertation). Department <lb/>and Graduate Institute of Library and <lb/>Information Science, National Taiwan <lb/>University, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>陳 宗 義 、 沈 筱 娟 ( 2 0 1 5) 。 從 網 路 犯 罪 <lb/>觀 點 探 討 虛 擬 社 群 之 網 路 人 際 行 為 <lb/>與 互 動 安 全 因 素 。電 子 商 務 研 究 ， <lb/>13(2)，241-270。【Chen, Tsung-yi, &amp; <lb/>Shen, Hsiao-Chuan (2015). Research on <lb/>network interactive behaviors and security <lb/>decision factors of internet villagers in <lb/>virtual communities based on criminology <lb/>theories. Electronic Commerce Studies, <lb/>13(2), 241-270. (in Chinese)】 <lb/>陳怡妏(2 0 1 3年6月1 8日)。史諾登：殺 <lb/>我難掩真相。蘋果日報 。檢自h t t p : / / <lb/>www.appledaily.com.tw/appledaily/ <lb/>article/international/20130618/35091497/ <lb/>【C h e n , Yi -We n ( 2 0 1 3 , J u n e 1 8 ) . <lb/>[Snowden: Sha wo nan yan zhen xiang]. <lb/>Apple Daily. Retrieved from http://www. <lb/>appledaily.com.tw/appledaily/article/ <lb/>international/20130618/35091497/ (in <lb/>Chinese)】 <lb/>陳彥邦(2000)。網路使用者之資訊隱私顧 <lb/>慮探討-採用行為意向模式(未出版之 <lb/></listBibl>

			<page>129 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<listBibl>碩士論文)。國立中山大學資訊管理學 <lb/>系，高雄市。【Chen, Yan-Bang (2000). <lb/>Exploring internet users&apos; information <lb/>privacy concerns tention-Based models <lb/>(Unpublished master&apos;s thesis). Department <lb/>of Information Management, National <lb/>Sun Yat-Sen University, Kaohsiung. (in <lb/>Chinese)】 <lb/>陳 欽 春 、 王 中 天 ( 2 0 0 8 ) 。社 會 信 任 <lb/>指 標 及 其 調 查 機 制 之 建 構 。 檢 自 <lb/>http://grbsearch.stpi.narl.org.tw/search/ <lb/>planDetail?id=1474737&amp;docId=0【Chen, <lb/>Chin-Chun, &amp; Wang, Jong-Tian (2008). <lb/>The construction of social trust index and <lb/>inquiring mechanism in Taiwan. Retrieved <lb/>from http://grbsearch.stpi.narl.org.tw/ <lb/>search/planDetail?id=1474737&amp;docId=0 <lb/>(in Chinese)】 <lb/>陳詩孟(2011)。大學生對於著作權概念之 <lb/>認知與資訊需求分析 (未出版之碩士 <lb/>論文)。天主教輔仁大學圖書資訊學 <lb/>系，新北市。【Chen, Shih-Meng (2011). <lb/>Analysis of college students&apos; realization <lb/>and information needs about copyright law <lb/>(Unpublished master&apos;s thesis). Department <lb/>of Library and Information Science, Fu <lb/>Jen Catholic University, New Taipei City. <lb/>(in Chinese)】 <lb/>陳嘉玫、江玟璟、歐雅惠(2014)。開放資 <lb/>料應用於行動惡意程式分析研究。電 <lb/>子商務研究，12(3)，319-335。【Chen, <lb/>Chia-Mei, Chiang, Wen-Ching, &amp; Ou, Ya-<lb/>Hui (2014). Open data applied in analysis <lb/>of mobile malware. Electronic Commerce <lb/>Studies, 12(3), 319-335. (in Chinese)】 <lb/>曾大千(2 0 0 9)。從個人資訊自決權論學 <lb/>生成績揭示之原則。初等教育學刊， <lb/>34，53-71。【Tseng, Dah-Chian (2009). <lb/>A discussion on disclosure of student&apos;s <lb/>records based on the right to informational <lb/>self-determination. Journal of Elementary <lb/>Education, 34, 53-71. (in Chinese)】 <lb/>黃彥棻(2014)。調查：臺灣Android手機惡 <lb/>意App超過4成。檢自http://www.ithome. <lb/>com.tw/news/89013【[Huang, Yan-Fen] <lb/>(2014). [Diao cha: Tai Wan Android shou <lb/>ji e yi App chao guo 4 cheng]. Retrieved <lb/>f r o m h t t p / / w w. i t h o m e . c o m . t w / <lb/>news/89013 (in Chinese)】 <lb/>廖千瑩(2015年5月14日)。手機APP個資 <lb/>隱私全都露 逾7成大學生不設防。自由 <lb/>時報。檢自http://news.ltn.com.tw/news/ <lb/>business/breakingnews/1317448【[Liao, <lb/>Qian-Ying] (2015, May 14). [Shou ji App <lb/>ge zi yin si quan dou lou Yu 7 cheng da <lb/>xue sheng bu she fang]. Liberty Times. <lb/>Retrieved from http://news.ltn.com.tw/ <lb/>news/business/breakingnews/1317448 (in <lb/>Chinese)】 <lb/>臺 灣 網 路 資 訊 中 心 ( 2 0 1 4 ) 。 2 0 1 4年 <lb/>臺 灣 寬 頻 網 路 使 用 調 查 中 文 摘 <lb/>要 。檢自https://www.twnic.net.tw/ <lb/>d o w n l o a d / 2 0 0 3 0 7 / 2 0 1 4 0 8 2 0 c . p d f <lb/>【Taiwan Network Information Center. <lb/>[2014 Nian Tai Wan kuan pin <lb/>wang lu shi yong diao cha zhong wen zhai <lb/>yao]. Retrieved from https://www.twnic. <lb/>net.tw/download/200307/20140820c.pdf <lb/>(in Chinese)】 <lb/></listBibl>

			<page>130 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>
			
			<listBibl>劉佐國(2005)。我國個人資料隱私權益之 <lb/>保護-論&quot;電腦處理個人資料保護法&quot; <lb/>之立法與修法過程。律師雜誌， 307， <lb/>42-51。【Liu, Zuo-Guo (2005). [Wo <lb/>guo ge ren zi liao yin si quan yi zhi <lb/>bao hu-Lun &quot;dian nao chu li ge ren zi <lb/>liao bao hu fa&quot; zhi li fa guo <lb/>cheng]. Taipei Bar Journal, 307, 42-51. <lb/>(in Chinese)】 <lb/>衛 生 福 利 部 中 央 健 康 保 險 署 ( 2 0 1 1) 。 <lb/>中 央 健 康 保 險 署 全 球 資 訊 網 隱 私 <lb/>護及安全政策 。檢自http://www.nhi. <lb/>gov.tw/Privacy.htm【Ministry of Health <lb/>and National Health Insurance <lb/>Administration. (2011). [Zhong yang <lb/>jian kang bao xian shu quan qiu zi xun <lb/>wang yin si bao hu ji an quan zheng ce]. <lb/>Retrieved from http://www.nhi.gov.tw/ <lb/>Privacy.htm (in Chinese)】 <lb/>聯合行銷研究(2 0 1 6)。1 0 5年個人家戶 <lb/>數位機會調查 。檢自http://www.ndc. <lb/>gov.tw/cp.aspx?n=55c8164714dfd9e9 <lb/>【United Marketing Research. (2016). <lb/>[105 Nian ge ren jia hu wei ji hui diao <lb/>cha]. Retrieved from http://www.ndc. <lb/>gov.tw/cp.aspx?n=55c8164714dfd9e9 (in <lb/>Chinese)】 <lb/>蘇建勳(2015)。2015 Yahoo奇摩電子商 <lb/>務紫皮書報告。檢自http://t.umblr.com/ <lb/>redirect?z=https%3A%2F%2Fonedrive. <lb/>live.com%2Fdownload%3Fcid%3D072 <lb/>D10DA467C0552%26resid%3D72D10D <lb/>A467C0552%2521591%26authkey%3D <lb/>5MmRmOTdlNjE0OCwwOGZqaFo0Y <lb/>g%3D%3D&amp;b=t%3Ag8Cb4_DgNw71_ <lb/>L 8 S 4 Y 1 R O Q &amp; p = h t t p % 3 A % 2 F % 2 <lb/>Fyahoo-emarketing.tumblr.com%2Fpost <lb/>%2F131676678506%2Fpurplebook&amp;m=0 <lb/>【[Su, Jian-Xun] (2015). [2015 Yahoo Qi <lb/>Mo dian zi shang wu zi pi shu bao gao]. <lb/>Retrieved from http://t.umblr.com/redir <lb/>ect?z=https%3A%2F%2Fonedrive.live. <lb/>com%2Fdownload%3Fcid%3D072D10 <lb/>DA467C0552%26resid%3D72D10DA4 <lb/>67C0552%2521591%26authkey%3DA <lb/>LQHi0_mfq0ETVA&amp;t=ZGI3MjJlZjQ5 <lb/>YzllMDQyYjM0NDQ3ODZhMzllMjE <lb/>5MmRmOTdlNjE0OCwwOGZqaFo0Y <lb/>g%3D%3D&amp;b=t%3Ag8Cb4_DgNw71_ <lb/>L 8 S 4 Y 1 R O Q &amp; p = h t t p % 3 A % 2 F % 2 <lb/>Fyahoo-emarketing.tumblr.com%2Fpost <lb/>%2F131676678506%2Fpurplebook&amp;m=0 <lb/>(in Chinese)】 <lb/>蘇諼(2004)。大學圖書館與大學生的資訊 <lb/>素養問題再思。圖書與資訊學刊，51， <lb/>1-15。doi: 10.6575/JoLIS.2004.51.01 <lb/>【Su, Shiuan (2004). Rethinking the <lb/>connections between information literacy <lb/>and university libraries. Journal of <lb/>Librarianship and Information Studies, <lb/>51, 1-15. doi: 10.6575/JoLIS.2004.51.01 <lb/>(in Chinese)】 <lb/>Almatarneh, A. (2011). Privacy implications <lb/>for information and communications <lb/>t e c h n o l o g y ( I C T ) : T h e c a s e o f t h e <lb/>jordanian e-government. Journal of <lb/>International Commercial Law and <lb/>Technology, 6(3), 151-164. <lb/></listBibl>

			<page>131 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>
			
			<listBibl>Asia-Pacific Economic Cooperation. (2005). <lb/>APEC Privacy Framework. Retrieved <lb/>f r o m h t t p : / / p u b l c a t i o n s . a p e c . o rg / <lb/>publication-detail.php?pub_id=390 <lb/>Associated Press. (2015, September <lb/>Lawmakers consider student social media <lb/>privacy bill. Retrieved from https://www. <lb/>ksl.com/index.php?nid=151&amp;sid=36680 <lb/>813&amp;title=lawmakers-consider-student-<lb/>social-media-privacy-bill <lb/>Belkin, N. J. (1975). Some soviet concepts <lb/>of for information science. <lb/>of the American Society <lb/>Science, 26(1), 56-64. doi: <lb/>10.1002/asi.4630260109 <lb/>E. K., &amp; Yoon, J. W. (2015). An <lb/>exploratory analysis of international <lb/>students&apos; information needs and uses. <lb/>Canadian Journal of Information and <lb/>Library Science, 39(1), 36-59. doi: <lb/>10.1353/ils.2015.0000 <lb/>Data Quality Campaign. (2015). Student data <lb/>privacy legislation: What happened <lb/>in 2015, and what is next? Retrieved <lb/>from http://dataqualitycampaign.org/ <lb/>resource/student-data-privacy-legislation-<lb/>happened-2015-next/ <lb/>Dervin, B. (1992). From the mind&apos;s eye of the <lb/>user: The sense-making qualitative-<lb/>q u a n t i t a t i v e m e t h o d o l o g y. I n J . <lb/>D . G l a z i e r &amp; R . R . P o w e l l ( E d s . ) , <lb/>Qualitative research in information <lb/>management (pp. 61-84). Englewood, <lb/>CO: Libraries Unlimited. <lb/>EBSCO Information Services. (2015). Do your <lb/>speak library-ese? <lb/>https://www.ebsco.com/blog/article/ <lb/>do-your-students-speak-library-ese <lb/>Family Educational and Privacy Rights, 20 <lb/>USC § 1232g (2015). <lb/>Krikelas, J. (1983). Information seeking <lb/>behavior: Pattern and concepts. Drexel <lb/>Library Quarterly, 19(8), 5-20. <lb/>Legal Information Institute. (2015). USC § <lb/>1232g -Family Educational Rights and <lb/>Privacy Act. Retrieved from https://www. <lb/>law.cornell.edu/uscode/text/20/1232g <lb/>M i z r a c h i , D . , &amp; B a t e s , M . J . ( 2 0 1 3 ) . <lb/>Undergraduates&apos; personal academic <lb/>i n f o r m a t i o n m a n a g e m e n t a n d t h e <lb/>consideration of time and task-urgency. <lb/>Journal of the American Society for <lb/>Science &amp; Technology, 64(8), <lb/>1590-1607. doi: 10.1002/asi.22849 <lb/>Obar, J. A., &amp; Oeldorf-Hirsch, A. (2016). The <lb/>biggest lie on the internet: Ignoring the <lb/>privacy policies and terms of service <lb/>policies of social networking services. doi: <lb/>10.2139/ssrn.2757465 <lb/>Organization for Economic Cooperation and <lb/>Development. (1980). OECD Guidelines <lb/>n t h e p ro t e c t i o n o f p r i v a c y a n d <lb/>transborder flows of personal data. Retrieved <lb/>from http://www.oecd.org/sti/ieconomy/oecd <lb/>guidelinesontheprotectionofprivacyandtransb <lb/>orderflowsofpersonaldata.htm <lb/>Prensky, M. (2001). Digital natives, digital <lb/>immigrants, part II: Do they really think <lb/></listBibl>

			<page>132 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第15卷 第2期 (2017.12) <lb/></note>

			<listBibl>differently? On the Horizon, 9(6), 1-6. doi: <lb/>10.1108/10748120110424843 <lb/>T h e W h i t e H o u e . ( 2 0 1 5 ) . F a c t s h e e t : <lb/>Safeguarding American consumers <lb/>&amp; f a m i l i e s . R e t r i e v e d r o m h t t p : / / <lb/>w w. w i t h o u s e . g o v / t h e -p r e s s -<lb/>office/2015/01/12/fact-sheet-safeguarding-<lb/>american-consumers-families <lb/>Trend Micro. (2015). Data breaches 101: How <lb/>they happen, what gets stolen, and where <lb/>it all goes. Retrieved from http://www. <lb/>trendmicro.co.id/vinfo/id/security/news/ <lb/>cyber-attacks/data-breach-101/ <lb/>Weiler, A. (2005). behavior <lb/>in generation Y students: Motivation, <lb/>critical thinking, and learning theory. The <lb/>Journal of Academic Librarianship, 31(1), <lb/>46-53. doi: 10.1016/j.acalib.2004.09.009 <lb/>Wilson, T. D. (1981). On user studies and <lb/>information needs. Journal of Documentation, <lb/>37(1), 3-15. doi: 10.1108/eb026702 <lb/>Wilson, T. D. (1997). Information behaviour: <lb/>A n i n t e r d i s c i p l i n a r y p e r s p e c t i v e . <lb/>Information Processing &amp; Management, <lb/>33(4), 551-572. doi: 10.1016/S0306-<lb/>4573(97)00028-9 <lb/>(投稿日期Received: 2017/8/16 接受日期Accepted: 2017/11/23) <lb/></listBibl>

			<page>133 <lb/></page>

			<note place="headnote">大學生對個資之資訊需求與尋求分析 <lb/></note>

			<div type="annex">附錄一 隱私條款內容與機構對照 <lb/>條款內容 <lb/>所屬機構與條款用途 <lb/>使用者因為寄送電子郵件、使用網站上的意見信箱或訂閱電子 <lb/>報，而提供個人資料給本網站時，本網站將使用該資訊來 <lb/>回覆和幫助使用者。如果使用者的需求和其他的政府機關 <lb/>有關的話，本網站也可能將使用者的個資提供給其他的政 <lb/>府機關。 <lb/>機構A使用與向他人提供當事 <lb/>人個資 <lb/>本網站將會視需要修改隱私保護及安全政策的說明，當進行隱 <lb/>私保護條款及安全政策的修改時，會將其刊登於本網站。 <lb/>機構A修改隱私條款 <lb/>使用者與管理中心聯繫時，提供之電話、傳真號碼或電子信箱 <lb/>地址僅作為回覆使用者之需求所用。 <lb/>機構B使用當事人個資 <lb/>基於委外契約關係，本中心依約履行提供個人資料之義務。 <lb/>機構B向他人提供當事人個資 <lb/>單純在本網站的瀏覽及檔案下載行為，並不會蒐集任何有關個 <lb/>人的身份資料。 <lb/>機構C蒐集當事人個資 <lb/>當您使用本公司服務時，我們會收集並處理您實際所在位置的 <lb/>相關資訊。我們會使用各種技術判斷您的所在位置，包括 <lb/>IP位址、GPS和其他感應器(例如能夠為本公司提供附近 <lb/>裝置、WiFi存取點和手機基地台相關資訊的感應器)。 <lb/>機構D蒐集與處理當事人個資 <lb/>我們的自動系統會分析您的內容(包括電子郵件)，以提供與 <lb/>您個人相關的產品功能，例如自訂搜尋結果、個人化廣 <lb/>告，以及垃圾內容與惡意軟體偵測功能。 <lb/>機構D分析當事人個資 <lb/>我們收集您連結的用戶和社團的資訊，以及您和他們如何互動 <lb/>的資訊，像是您最常交流的用戶或樂意與其分享事物的社 <lb/>團。如果您從裝置上傳、同步或匯入聯絡資料(例如通訊 <lb/>錄)，我們也會收集您提供的這些資訊。 <lb/>機構E蒐集當事人個資 <lb/>如果您使用我們的服務從事購買行為或金融交易(像是您在本 <lb/>公司網站上購買商品、在遊戲中購物，或者捐款)，我們 <lb/>會收集該筆採購或交易的相關資訊。其中包括您的付款資 <lb/>料，例如信用卡或簽帳金融卡號碼和其他卡片資料，以及 <lb/>其他帳號與驗證資料，還有帳單、出貨及聯絡詳情。 <lb/>機構E蒐集當事人個資 <lb/>在您瀏覽精準式行銷廣告或與廣告發生互動時，本公司不會向 <lb/>廣告主提供您的任何個人資料。然而，一旦瀏覽廣告或與 <lb/>廣告發生互動，即表示您同意廣告主可能會假定您符合展 <lb/>示型廣告所使用的精準式行銷標準。 <lb/>機構F向他人提供當事人個資 </div>


	</text>
</tei>
