<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>109 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學刊 第16卷第1期 (2018.6) 頁109-139 <lb/></front>
			
			<front>doi: 10.6182/jlis.201806_16(1).109 <lb/></front>
			
			<front>合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/>Preservice Teachers&apos; Collaborative Information Behavior while <lb/>Developing Curriculum in Cooperative Learning Contexts <lb/>楊琬琳 1 蔡天怡 2 <lb/>Wan-Lin Yang 1 , Tien-I Tsai 2 <lb/>摘 要 <lb/>本研究旨在探究師資生於發展教案之協作資訊行為及其合作經驗，針對一所研究型大 <lb/>學三門以合作發展教案為目標之課程學生進行問卷調查，再從70份有效問卷之參與者中招 <lb/>募14位師資生進行深度訪談。研究結果顯示，整體而言，師資生進行共同瀏覽、搜尋與組 <lb/>織資訊等明確的協作資訊行為大多僅發生於合作任務分工之前。合作歷程中，協作資訊行 <lb/>為發生頻率高者多來自分工與合作並重之組別，且以扮演協調者角色的師資生及投入任務 <lb/>相關社交時間較多者尤然。具備上述特質的師資生，往往也運用較多種類之線上工具，其 <lb/>感知合作成果亦較理想。本研究據此針對促成合作學習與協作資訊行為教學實務、師資培 <lb/>育實務，及未來研究三方面提出具體建議。 <lb/>關鍵字： 資訊行為、協作資訊行為、合作學習、教案發展、師資培育 <lb/>Abstract <lb/>The purpose of this study is to examine the collaborative information behavior (CIB) and <lb/>experiences of preservice teachers while developing curriculum in small groups. A survey was <lb/>conducted with 70 students from three courses in a teacher preparation program in Taiwan, and <lb/>followed up with 14 voluntary interviews among survey participants. The three courses that <lb/>participants were taking share the same learning goal-promoting preservice teachers&apos; ability to <lb/>develop curriculum through teamwork. Results show that specific CIBs, such as co-browse and co-<lb/>search, only occurred prior to labor-distribution stage. In the process of curriculum development, <lb/>preservice teachers who exhibited CIB more frequently typically came from teamwork/labor-<lb/>distribution balanced groups, and tended to use a wider variety of online tools; compared to their low-<lb/>frequency CIB counterparts, high-frequency CIB students also held more positive attitudes towards <lb/>their perceived project outcome. Suggestions for facilitating cooperative learning, for future teacher <lb/>education, as well as for future research, are provided based on the findings of the present study. <lb/>Keywords: Information Behavior; Collaborative Information Behavior; Cooperative Learning; <lb/>Curriculum Development; Teacher Education <lb/>1 國立成功大學師資培育中心 <lb/>Center for Teacher Education, National Cheng Kung University, Tainan, Taiwan <lb/>2 國立臺灣大學圖書資訊學系 <lb/>Department of Library and Information Science, National Taiwan University, Taipei, Taiwan <lb/></front>

			<front>* 通訊作者Corresponding Author: 蔡天怡Tien-I Tsai, E-mail: titsai@ntu.edu.tw <lb/></front>

			<page>110 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 16:1 (June 2018) <lb/></note>

			<div type="annex">Extended Abstract <lb/>1. Introduction <lb/>Preservice teachers acquire important <lb/>pedagogical knowledge through curriculum <lb/>development training; therefore, curriculum <lb/>d e v e l o p m e n t p r o j e c t s a r e f u n d a m e n t a l <lb/>requirements in numerous teacher education <lb/>courses. Curriculum development is a complicated <lb/>process that typically involves 16 steps (Lin <lb/>&amp; Lin, 2016). Information seeking may play a <lb/>crucial role in designing learning units, analyzing <lb/>learning materials, selecting core concepts, and <lb/>arranging learning activities. Since students are <lb/>likely to be influenced by instructors when it <lb/>comes to information selection and use (Tsai, <lb/>2013), preservice teachers-as future teachers-<lb/>may have significant impacts on their students&apos; <lb/>information selection and use in the future. <lb/>Moreover, interdisciplinary course design is one <lb/>of the emphases in current teacher education <lb/>programs, and therefore, it is crucial for students <lb/>to learn to work together with peers from different <lb/>disciplines to complete curriculum development <lb/>projects. Thus, it is important to study preservice <lb/>teachers&apos; collaborative information behavior <lb/>(CIB) when developing curriculum in cooperative <lb/>learning contexts. <lb/>In recent years, Shah (2008, 2012, 2014a, <lb/>2014b) has published a series of studies regarding <lb/></div>
			
			<note place="footnote">Note. To cite this article in APA format: Yang, W.-L., &amp; Tsai, T.-I. (2018). Preservice teachers&apos; <lb/>collaborative information behavior while developing curriculum in cooperative learning <lb/>contexts. Journal of Library and Information Studies, 16(1), 109-139. doi: 10.6182/ <lb/>jlis.201806_16(1).109 [Text in Chinese]. <lb/>To cite this article in Chicago format: Wan-Lin Yang and Tien-I Tsai. &quot;Preservice teachers&apos; <lb/>collaborative information behavior while developing curriculum in cooperative learning <lb/>contexts.&quot; Journal of Library and Information Studies 16, no. 1 (2018): 109-139. doi: 10.6182/ <lb/>jlis.201806_16(1).109 [Text in Chinese]. <lb/></note>
			
			<div type="annex">CIB. He has developed and discussed various <lb/>ways to evaluate CIB. However, relevant studies <lb/>typically focused on information retrieval aspects <lb/>of co-search (e.g., Capra, Chen, McArthur, <lb/>&amp; Davis, 2013) or developed a system that <lb/>facilitates collaborative information seeking (e.g., <lb/>Reddy &amp; Jansen, 2008). Research into the use <lb/>of collaborative tools and information-seeking <lb/>behavior is still in its infancy (e.g., Goggins <lb/>&amp; Lewis, 2010; Wu &amp; Foster, 2009). Based <lb/>on Shah&apos;s (2014b) user-centered evaluation of <lb/>collaborative information seeking behavior, the <lb/>purpose of this study is to examine the CIB and <lb/>experiences of preservice teachers while they <lb/>worked in small groups to develop curriculum. <lb/>Specifically, three research questions addressed in <lb/>this study are as follows: <lb/>(1) What roles do preservice teachers play in <lb/>their groups while developing curriculum in <lb/>cooperative learning contexts? How do they <lb/>distribute their time among different tasks? (RQ1) <lb/>(2) During the process of curriculum development, <lb/>how frequently does CIB occur among <lb/>preservice teachers? (RQ2-1) What online <lb/>tools do the preservice teachers use? (RQ2-2) <lb/>(3) How do the aforementioned roles, time <lb/>distribut i o n s a m o n g t a s k s , a n d C I B s <lb/>relate to preservice teachers&apos; perceived <lb/>collaborative conditions? <lb/></div>

			<page>111 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">2. Methods <lb/>The present study employed an explanatory <lb/>mixed-methods research design. A survey was <lb/>conducted with 70 students from three courses in a <lb/>teacher preparation program in Taiwan. Following <lb/>the survey, 14 one-on-one, face-to-face interviews <lb/>were conducted with volunteers among the survey <lb/>participants. The three courses share the same learning <lb/>goal: fostering preservice teachers&apos; competence to <lb/>develop curriculum through teamwork. <lb/>More female students (61.4%) than male <lb/>students (38.6%) participated in the survey. <lb/>Most participants were undergraduate students <lb/>(72.9%). Approximately half of the participants <lb/>were in the fields of humanities or arts (51.4%), <lb/>and about one-third were in medicine, science, or <lb/>engineering (35.7%). Most students (84.3%) had <lb/>some teaching experience (e.g., tutoring, teaching <lb/>at a summer camp). Among the 14 interviewees, <lb/>12 were female. While undergraduate and <lb/>graduate students were equally distributed, half <lb/>of them were in the fields of humanities or arts. <lb/>Interviewees were from seven different groups, <lb/>and five of them indicated that they were the <lb/>leader of their group. Each individual interview <lb/>lasted between 1 and 1.5 hours. <lb/>The questionnaire was developed mainly <lb/>based on Shah (2014a, 2014b) and other literature. <lb/>In addition to demographic questions, we also <lb/>asked questions regarding students&apos; roles in <lb/>their small group, time distribution for various <lb/>tasks, frequencies of CIBs (i.e., co-browsing, <lb/>co-searching, co-accessing, and co-organizing <lb/>information), use of various online tools, and <lb/>perceived collaboration conditions, including <lb/>engagement, awareness, cognitive load, and <lb/>outcome. Both close-ended and open-ended <lb/>questions were included. The questionnaire was <lb/>revised based on two rounds of pilot testing. Each <lb/>construct was tested with Cronbach&apos;s α in order <lb/>to ensure its reliability. SPSS 22.0 was used to <lb/>conduct descriptive statistics and to perform other <lb/>nonparametric statistical analysis (i.e., Mann-<lb/>Whitney U tests and Chi-square tests). <lb/>In order to further explain the survey results, <lb/>the interview guide was developed based on the <lb/>purposes of the present study as well as the above <lb/>survey structure. Open-ended questions were <lb/>asked regarding three main topics: (1) what role(s) <lb/>the interviewees played in their small groups, <lb/>how they played the role(s), and how they used <lb/>their time for various collaborative tasks; (2) how <lb/>they sought information for the group project <lb/>and used online tools (if any) in the process; <lb/>and (3) how they perceived their collaborative <lb/>conditions. Individual interviews were transcribed. <lb/>Categorical analysis and thematic analysis were <lb/>then applied to examine the data. Some emerging <lb/>findings were also identified to expand the survey <lb/>framework of the present study. <lb/>3. Findings <lb/>After consolidating research findings from <lb/>both qualitative and quantitative data analysis, <lb/>three main types of groups were identified: <lb/>&quot;groups with a major leader,&quot; &quot;teamwork/labor-<lb/>distribution balanced groups,&quot; and &quot;nominal <lb/>collaboration groups.&quot; We found that most of <lb/>the preservice teachers identified themselves as <lb/>collaborators within their groups. In groups with <lb/>a major leader, preservice teachers who identified <lb/>themselves as the major leader typically <lb/>played multiple roles (such as coordinator and <lb/>integrator). The total number of participants who <lb/></div>

			<page>112 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 16:1 (June 2018) <lb/></note>

			<div type="annex">identified themselves as leaders were fewer than <lb/>the number of groups. Therefore, some groups <lb/>may not have had a main leader. <lb/>When talking about the time distribution <lb/>(totaling 100%) among tasks, the preservice <lb/>teachers spent, on average, more than half of <lb/>their time (M = 56) discussing the content of <lb/>their project, less than one third of their time <lb/>coordinating their tasks (M = 28.8), and very little <lb/>time on non-task issues and task social. <lb/>When further examining how the preservice <lb/>teachers collaborated with their peers based <lb/>on Shah&apos;s (2008) C5 model, we found that <lb/>participants in teamwork/labor-distribution <lb/>balanced groups typically collaborated more <lb/>intensely with their peers, and thus were more <lb/>involved in communication, contribution, <lb/>coordination, and cooperation. Meanwhile, the <lb/>participants in the nominal collaboration groups <lb/>demonstrated less communication, contribution, <lb/>coordination, and cooperation. Groups with a <lb/>major leader and teamwork/labor-distribution <lb/>balanced groups did not distribute labor until after <lb/>engaging in a thorough discussion of the project, <lb/>whereas nominal collaboration groups distributed <lb/>labor at the beginning of the project without <lb/>sufficient discussion and, therefore, were more <lb/>likely to adjust their curriculum development later <lb/>in the process. <lb/>I n g e n e r a l, t h e p a r t i c i p a n t s i n g r o u p s <lb/>with a major leader did not interact face-to-<lb/>face frequently. They discussed their projects <lb/>briefly before and after class and otherwise <lb/>shared their progress using online tools, such <lb/>as Facebook groups. Most of the work was <lb/>then consolidated and finalized by the leader. <lb/>The participants in teamwork/labor-distribution <lb/>balanced groups relied on both online and face-<lb/>to-face communication and utilized various <lb/>online tools (e.g., Skype, Google Hangouts) in the <lb/>collaboration process. The participants in nominal <lb/>collaboration groups typically broke themselves <lb/>into smaller groups, with some group members <lb/>more involved than others. And most project-<lb/>related discussions happened through social <lb/>media. In the nominal collaboration groups, only <lb/>urgent issues were brought up for brief face-to-<lb/>face discussions before and after class. <lb/>As to participants&apos; CIB while developing <lb/>curriculum, the researchers used median split <lb/>to identify high-frequency and low-frequency <lb/>CIB groups based on participants&apos; self-reported <lb/>frequencies of co-browsing, co-searching, co-<lb/>accessing, and co-organizing information. Details <lb/>about the participants&apos; average CIB frequencies <lb/>are presented in Table 1. <lb/>Results demonstrate that specific CIBs, such <lb/>as co-browse and co-search, only occurred prior <lb/>to the labor distribution stage. During curriculum <lb/>development, the preservice teachers who <lb/>exhibited CIBs more frequently were typically <lb/>in teamwork/labor-distribution balanced groups <lb/>and tended to use a wider variety of online <lb/>tools. Compared with their low-frequency CIB <lb/>counterparts, the high-frequency CIB preservice <lb/>teachers also held more positive attitudes toward <lb/>their perceived project outcome (Figure 1). <lb/>4. Conclusion <lb/>The present study reveals that preservice <lb/>teachers in teamwork/labor-distribution balanced <lb/>g r o u p s a n d t h o s e w h o p l a y e d t h e r o l e o f <lb/>coordinator in their groups tended to exhibit more <lb/>CIBs and used a wider variety of online tools. <lb/></div>

			<page>113 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">Table 1. Preservice Teachers&apos; CIB <lb/>Collaborative Information <lb/>Behavior (CIB) <lb/>High-frequency <lb/>CIB group <lb/>(n = 36) <lb/>M(SD) <lb/>Low-frequency <lb/>CIB group <lb/>(n = 34) <lb/>M(SD) <lb/>Overall average <lb/>(N = 70) <lb/>M(SD) <lb/>Co-organize information <lb/>3.86(.64) <lb/>2.63(1.10) <lb/>3.28(1.08) <lb/>Co-search <lb/>3.97(.74) <lb/>2.33(1.19) <lb/>3.19(1.28) <lb/>Co-browse <lb/>3.78(.54) <lb/>2.03(1.02) <lb/>2.93(1.20) <lb/>Co-access information <lb/>3.44(.88) <lb/>1.45( .71) <lb/>2.49(1.28) <lb/>Average <lb/>3.76(.38) <lb/>2.06( .74) <lb/>2.94(1.03) <lb/>Note. 1-5 represent frequencies from low to high where 1 refers to &quot;never&quot; and 5 refers to &quot;always.&quot; <lb/>0.30000 <lb/>0.20000 <lb/>0.10000 <lb/>0.00000 <lb/>-0.10000 <lb/>-0.20000 <lb/>-0.30000 <lb/>Average Z Scores <lb/>Low-frequency CIB Group <lb/>High-frequency CIB Group <lb/>Zscore: Perceived <lb/>Engagement <lb/>Zscore: Perceived <lb/>Awareness <lb/>Zscore: Perceived <lb/>Cognitive Load <lb/>Zscore: Perceived <lb/>Outcome <lb/>Figure 1. Frequencies of CIBs and Perceived Collaboration Conditions <lb/>They were also more satisfied with their project <lb/>outcomes. Although the preservice teachers <lb/>did not spend much time socializing with their <lb/>group members, the interviewees explained <lb/>that task social was essential to the success <lb/>of their collaborations. During the curriculum <lb/>development process, most of the preservice <lb/>teachers used online tools that they were familiar <lb/>with, such as social networking sites (i.e., <lb/>Facebook), to communicate and interact with their <lb/>peers. They also utilized cloud drives to share <lb/>information and work-in-progress with other <lb/>group members. Instant messenger applications <lb/>(such as Line) that participants heavily used in <lb/>their daily lives were not used as a major tool <lb/>for the coursework. Although the preservice <lb/>teachers did not frequently display CIB when <lb/>completing their coursework, they used various <lb/>tools appropriately and collaborated with peers <lb/>in both face-to-face and virtual environments. All <lb/></div>

			<page>114 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第1期 (2018.6) <lb/></note>

			<div type="annex">these are crucial to preservice teachers&apos; success <lb/>on their curriculum development projects. <lb/>Suggestions for facilitating cooperative <lb/>learning, for future teacher education, as well as <lb/>for future research, are provided based on the <lb/>findings of the present study. <lb/></div>
			
			<body>壹、 前言 <lb/>教案是教師落實課程設計的主要依據， <lb/>為了培養師資培育生(以下簡稱師資生) <lb/>的教學知能，教案發展成了許多師資培育 <lb/>課程中重要的學習任務，是所有師資生達 <lb/>成基本課業要求之必備能力；典型的教案 <lb/>發展任務過程包含繁複的流程與十六個步 <lb/>驟(林進材、林香河，2 0 1 6)，其中，確 <lb/>定教學單元、分析教材系統、選擇教學重 <lb/>點、安排教學活動等過程皆須蒐集大量的資 <lb/>訊，以利決策。而在資訊的蒐集、選擇與使 <lb/>用上，教師對於學生課業相關資訊選擇與使 <lb/>用行為影響深遠(Tsai, 2013)。師資生即未 <lb/>來教師，對於未來學生的資訊選擇與使用可 <lb/>能帶來之影響不容小覷。因此，了解現今師 <lb/>資生發展教案的資訊行為，無論對師資生完 <lb/>成教案發展之任務，或對師培教育規劃教案 <lb/>發展之相關課程皆有所助益，亦將有助師培 <lb/>單位提供適切的資訊素養教育。 <lb/>此外，目前十二年國民基本教育在課程 <lb/>的改革上皆朝著跨領域學習的目標前進，課 <lb/>程綱要總綱在課程架構的部分更具體建議國 <lb/>民中小學教育階段的「彈性學習課程」需涵 <lb/>蓋跨領域統整性主題 專題 議題探究課程 <lb/>(教育部，2014)。因此，為培養未來教師 <lb/>設計及教授跨領域統整課程的能力，許多師 <lb/>資培訓課程皆讓不同學科背景的師資生以合 <lb/>作方式完成跨領域統整課程的教案，作為學 <lb/>習評量的一部分。而發展跨領域統整課程教 <lb/>案不僅需要具備自身授課科目之學科專業知 <lb/>識、教學知識、撰寫教案之相關專業知能， <lb/>亦須了解如何於團隊中進行角色與任務之分 <lb/>配，方得順利與不同領域的教師共同合作； <lb/>故合作完成教案發展是一項極為重要且複雜 <lb/>的任務。而師資生如何蒐集大量資訊並運用 <lb/>多元的資源來發展教案、教師該如何協助小 <lb/>組發展適切的合作模式及有效運用各項資源 <lb/>才能成功達到學習目標，皆是許多師資培育 <lb/>者關切的議題。 <lb/>師資生在小組合作學習情境下發展教案 <lb/>的過程中，其協作資訊行為(collaborative <lb/>information behavior)是相當重要的一部 <lb/>分。儘管歷年來資訊行為研究中，探討大學 <lb/>生及研究生課業相關資訊行為的研究不勝枚 <lb/>舉(如：陳世娟、唐牧群，2011；Kim, Sin, <lb/>&amp; Yoo-Lee, 2014; Kuhlthau, 1988, 1989, 1991, <lb/>2004; Sonnenwald, 1999; Wu &amp; Chen, 2007)， <lb/>探討學生的協作資訊行為(如：吳美美、 <lb/>Foster，2009)或中小學教師的資訊行為相 <lb/>關研究(如：吳明德、陳世娟、謝孟君， <lb/>2005；林珊如，2006)並不多見，更未見師 <lb/>資生的協作資訊行為研究。 <lb/>近年來，以Shah(2008, 2012, 2014a, <lb/>2014b)為首的一系列研究相當有系統地探 <lb/>討了協作資訊行為，並發展出一套評鑑協作 <lb/>資訊行為的方法。然而，協作資訊行為相關 <lb/></body>

			<page>115 <lb/></page>

			<note place="headnote">合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/></note>

			<body>研究多半以實驗法進行，並著眼於協作資訊 <lb/>尋求中，共同搜尋或檢索方面的討論(如： <lb/>Capra, Chen, McArthur, &amp; Davis, 2013)， <lb/>甚或發展一套協作資訊檢索系統，以提升 <lb/>協作資訊尋求之成效(如：Reddy &amp; Jansen, <lb/>2 0 0 8)。相形之下，僅少數研究著墨協作 <lb/>資訊行為中合作工具的使用及資訊尋求行 <lb/>為，如：Goggins與Lewis(2010)、吳美美 <lb/>與Foster(2009)。Goggins與Lewis在其探 <lb/>索性的協作資訊行為研究中，觀察小組於設 <lb/>計活動中的協作資訊行為，發現線上合作 <lb/>工具(如：Dropbox、Google Documents) <lb/>的選擇是影響協作資訊行為非常重要的關 <lb/>鍵。吳美美與Foster透過行動研究，在Shah <lb/>(2008)與Kuhlthau(1988, 2004, 2005)的 <lb/>資訊搜尋模式(Information Search Process, <lb/>ISP)基礎上，探討了圖書資訊學研究生在 <lb/>團體報告的協作資訊行為歷程中的成功與困 <lb/>難因素，是少數論及學生課業相關協作資訊 <lb/>行為之研究。 <lb/>本研究著眼於Shah(2014b)以使用者 <lb/>為重之評鑑方向，進一步著眼於師資生合作 <lb/>學習中小組成員之角色及任務時間分配，並 <lb/>透過問卷調查及訪談法，探討師資生發展教 <lb/>案之協作資訊行為之特性，進而探討上述要 <lb/>素和師資生所感知的合作情形間的關係。本 <lb/>研究之研究問題(RQs)包括： <lb/>一、 師資生透過合作學習方式發展教案時， <lb/>其所扮演之小組成員角色及其投入各項 <lb/>任務的時間分配比例為何？(RQ1) <lb/>二、 師資生在發展教案過程中，協作資訊行 <lb/>為(註一)之頻率高低為何？(R Q 2 -<lb/>1)協作過程所使用之線上工具為何？ <lb/>(RQ2-2) <lb/>三、 前述小組成員角色、投入各項任務之時 <lb/>間分配及協作資訊行為，分別與師資生 <lb/>所感知的合作情形有何關係？(RQ3) <lb/>了解現今師資生發展教案之協作資訊行 <lb/>為，不僅可提供師培機構規劃資訊素養教育 <lb/>之參考，進而對未來的資訊素養教育帶來正 <lb/>面影響，更能提供師資培育者設計規劃合作 <lb/>學習情境前，合作機制的設定或合作能力的 <lb/>培養之參考，以協助師資生更有效地運用各 <lb/>種科技與資訊，與小組成員順利合作完成教 <lb/>案發展之重要任務。 <lb/>貳、 文獻探討 <lb/>一、 合作學習及影響合作學習成效之要素 <lb/>建構主義認為學習的產生是透過學習者 <lb/>與環境或與他人的互動過程中，不斷修改原 <lb/>有的知識結構而產生新知識；這之中須由學 <lb/>生透過主動、互動的方式參與整個學習歷程 <lb/>以學習新知識。以建構主義為基礎所發展的 <lb/>教育理念，強調學習是透過不同觀點間的相 <lb/>互協商、溝通、辯證、澄清、再建構的過程 <lb/>而獲得。沿用這樣的一個學習與教學觀點落 <lb/>實在課室情境中，教師可以為學生塑造一個 <lb/>社會建構的學習環境，讓學生經由小組合作 <lb/>的模式，共同達成任務以進行學習。 <lb/>S l a v i n(1 9 9 5)認為合作學習是有系 <lb/>統、有結構的教學策略。依循合作學習的基 <lb/></body>

			<page>116 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第1期 (2018.6) <lb/></note>

			<body>本精神與教學模式，教師可將不同能力、性 <lb/>別、背景的學生透過異質性分組的方式，讓 <lb/>學生於小組內互相幫助、分享經驗，達成團 <lb/>體內的共同目標，完成學習任務。在合作學 <lb/>習情境下，學生可以藉由同儕的協助與相互 <lb/>激盪的學習過程強化學習動機並提升個人的 <lb/>學習成效。 <lb/>此外，由於組員的角色安排與任務分 <lb/>配有緊密的關係，是促使合作學習成功的重 <lb/>要關鍵。黃永和(2013)指出，團隊中若有 <lb/>角色的安排，則能使群體緊密、具凝聚力， <lb/>對維持小組的學習互動、團隊的學習品質、 <lb/>學生社會互動與社會建構知識的能力均能提 <lb/>升。此外，為有利於小組達成共同目標，組 <lb/>員應以分工任務性質分類，每位組員分派 <lb/>擔任互補或相互關聯的角色，且角色分工 <lb/>應由學生自主分派而非教師指派以避免引 <lb/>起議論(王財印、吳百祿、周新富，2009； <lb/>林秀玉，2006；許喬雯、岳修平、林維真， <lb/>2 0 1 0)。由於目前文獻之角色分類未盡相 <lb/>同，學者多由任務屬性或任務特質作為角色 <lb/>分類及命名之依據。本研究考量既有文獻常 <lb/>用的角色及本研究三門課程的學習任務具跨 <lb/>領域合作且需組員彼此相互支援之特性後， <lb/>以領導者、協調者、合作者、機動組 救火 <lb/>隊為本研究探究之角色。 <lb/>除了角色安排外，綜合過往文獻可發 <lb/>現，促使合作學習成功的要素還包含：1.異 <lb/>質性分組：就小組結構而言，若在分組時能 <lb/>考慮學生特質以做異質性分組，則能促使小 <lb/>組成員激盪彼此的想法(黃政傑、林佩璇， <lb/>2015；Johnson, Johnson, &amp; Holubec, 1994)； <lb/>2.小組規模須適中：王金國與孫台鼎(2014) <lb/>便建議小組人數在4至6人間為最佳，以免造 <lb/>成個別組員參與和貢獻度不足的狀況，使 <lb/>積極投入任務的組員因不公平而失去動力。 <lb/>有關合作學習的教學策略不勝枚舉，其中， <lb/>Sharan與Shaulov(1990)所發展的「團體探 <lb/>究法」之教學策略是讓學生藉由合作探究、 <lb/>小組討論、以及合作計畫的方式共同進行學 <lb/>習活動。Knight與Bohlmeyer(1990)更具 <lb/>體指出「團體探究法」的合作學習情境有四 <lb/>大特性：1.學生依據自己的興趣組成研究小 <lb/>組，各小組可選擇不同主題進行探究。2.賦 <lb/>予學生多樣的學習作業，讓學生透過分工合 <lb/>作探究的過程，增進小組成員間積極的相互 <lb/>依賴關係，進而共同達成團體目標。3.在完 <lb/>成團體目標的過程中，學生須與小組成員間 <lb/>進行主動與多向溝通，以共同蒐集、分析、 <lb/>綜合、評鑑、統整資料，並協調及解決相關 <lb/>的學習問題。4.教師的角色為學生學習的協 <lb/>助者，輔導小組成員相互溝通及引導學生進 <lb/>行探究，並協助維持合作的學習方式。而本 <lb/>研究的研究對象是在依據上述「團體探究 <lb/>法」的合作學習情境下發展教案的師資生， <lb/>借此探究師資生的協作資訊行為。 <lb/>二、 協作資訊行為研究概況 <lb/>「協作資訊行為」是一種發生於小組任 <lb/>務中(往往是複雜的任務)，具有目地性、 <lb/>互動性及互惠性的資訊尋求過程。廣義來 <lb/>說，係人們在資訊尋求、檢索、過濾與整理 <lb/></body>

			<page>117 <lb/></page>

			<note place="headnote">合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/></note>

			<body>的合作過程，其主要概念包括：共同瀏覽、 <lb/>共同檢索、共同取得資訊、共同組織整理資 <lb/>訊等，而小組成員往往分別擁有不同能力並 <lb/>扮演不同角色以各司其職(Shah, 2014a)。 <lb/>協 作 資 訊 行 為 之 概 念 雖 已 討 論 約 <lb/>二十年(如：S o n n e n w a l d &amp; L i e v r o u w, <lb/>1 9 9 7) ， 但 協 作 資 訊 行 為 相 關 理 論 係 近 <lb/>年來以S h a h(2 0 0 8 , 2 0 1 2 , 2 0 1 4 a)為首 <lb/>而 展 開 ， 其 主 要 的 研 究 貢 獻 在 論 述 並 區 <lb/>辨「協作」(c o l l a b o r a t i o n)及其相關概 <lb/>念，指出「協作」的概念係由內而外而展 <lb/>開，包括：溝通(communication)、貢獻 <lb/>(contribution)、協調(coordination)與 <lb/>合作(cooperation)，並強調這些概念環環 <lb/>相扣，而協作是整合上述概念方可達到之 <lb/>境界，即其所謂C5模式。Shah這一系列協 <lb/>作資訊行為研究多建立在Twidale與Nichols <lb/>(1996)關於圖書館合作活動的時空分析基 <lb/>礎上，以同時同地、同時異地、異時同地及 <lb/>異時異地四個象限來檢視人們的協作行為。 <lb/>然而，前述Shah之研究多半以實驗取向，探 <lb/>討協作資訊系統如何促成人們於不同象限中 <lb/>之協作活動。本研究欲探究非實驗的真實 <lb/>情境中之協作資訊行為，故將協作資訊行 <lb/>為中，共同瀏覽、共同檢索、共同取得資 <lb/>訊、共同組織整理資訊四個重要概念，界 <lb/>定為落在協作活動「同時同地」象限之資 <lb/>訊活動，即至少兩人以上同時同地進行上 <lb/>述資訊活動。 <lb/>Shah(2014b)更進一步整合評鑑協作 <lb/>資訊行為之方法，以探討如何建立協助人們 <lb/>進行有效協作資訊尋求的資訊系統。該研究 <lb/>指出，評鑑協作資訊行為之重要面向可分為 <lb/>系統導向及使用者導向。其中，本研究欲著 <lb/>眼於Shah所提及之使用者導向議題，包括： <lb/>合作溝通時投入之各項任務(即協調任務、 <lb/>討論內容、任務相關社交、非任務相關議 <lb/>題)、合作過程中的情感涉入程度(即覺得 <lb/>好玩、有趣、愉快、興奮的程度)、合作意 <lb/>識(即知道其他組員在做什麼、會讓組員知 <lb/>道自己在做什麼及知道全組的表現情形)與 <lb/>合作狀況(即心理和體能負擔大小、時間上 <lb/>的倉促程度、覺得合作成功、用心與滿意的 <lb/>程度等)。 <lb/>綜觀協作資訊行為相關文獻可發現，長 <lb/>期致力探討協作資訊行為之學者為數不多， <lb/>相關研究以研討會論文與海報居多(如： <lb/>Capra et al., 2013; Goggins &amp; Lewis, 2010; <lb/>Shahvar &amp; Tang, 2014)，大多透過實驗法 <lb/>進行，相關理論亦尚在發展中。舉例而言， <lb/>Reddy與Jansen(2008)開發一模擬系統進 <lb/>行實驗，討論協作資訊行為與個人資訊行 <lb/>為之不同特性，並檢視人們在個人與合作 <lb/>情境中的資訊搜尋與資訊尋求行為，幾年 <lb/>後進一步提出組織中的協作資訊行為模式 <lb/>(Karunakaran, Reddy, &amp; Spence, 2013)； <lb/>Shahvar與Tang(2014)設計了幾項任務讓 <lb/>受試者進行，以比較圖書資訊學領域及其他 <lb/>領域的小組完成協作資訊尋求任務之情形。 <lb/>Saleh與Large(2011)則是少數以問卷調查 <lb/>法探究協作資訊行為的研究，他們針對42位 <lb/>工程領域的大學生進行調查，以了解學生進 <lb/></body>

			<page>118 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第1期 (2018.6) <lb/></note>

			<body>行小組報告時的協作資訊行為，並指出小組 <lb/>報告作為學生的學習任務，小組的結構與個 <lb/>人興趣等，皆是影響協作資訊行為的因素， <lb/>而協作資訊行為多發生在任務初期。 <lb/>國內協作資訊行為相關研究為數不多。 <lb/>舉例而言，吳美美與Foster(2009)透過一 <lb/>門課程的教師參與觀察與教學日誌及學生的 <lb/>學習日誌等資料，探討修習研究方法的圖書 <lb/>資訊領域研究生在小組協作資訊尋求過程中 <lb/>的成功與困難因素，主要著眼於合作過程中 <lb/>的資訊搜尋策略、資訊篩選與主題聚焦等問 <lb/>題。謝珍妮(2010)則在資訊行為理論基礎 <lb/>上，檢視科技機構研究人員之協同合作之資 <lb/>訊行為，探討個人資訊行為與團體資訊行為 <lb/>之意圖、過程及特徵，以及影響協同合作及 <lb/>協作資訊行為之因素。 <lb/>上述研究皆提及諸多未來協作資訊行 <lb/>為研究之方向。其中，Shah(2014a)提及 <lb/>未來研究可進一步探討學習、使用者涉入程 <lb/>度和小組表現，亦可進一步探討如何運用社 <lb/>群媒體以有效促進合作。在此基礎上，本研 <lb/>究之一大主軸係著眼於師資生小組教案發展 <lb/>的合作學習歷程，探討其協作資訊行為之特 <lb/>性，包括如何運用各種線上工具(包括社群 <lb/>媒體)以促進合作(RQ2)。 <lb/>由前述合作學習與協作資訊行為相關文 <lb/>獻可知，就小組成員間之關係而言，成員角 <lb/>色與任務溝通皆與其合作學習經驗及成效密 <lb/>切相關，而師資生為完成教案發展這項複雜 <lb/>任務勢必產生資訊需求。本研究欲探究促成 <lb/>合作學習順利與否之要素與協作資訊行為二 <lb/>者之關係，檢視此合作發展教案的情境中， <lb/>師資生在小組中扮演之角色及各項溝通任務 <lb/>之時間分配之樣貌(RQ1)；同時，從影響 <lb/>合作發展教案經驗順利與否的要素中，探討 <lb/>小組的成員角色、任務時間分配與協作資訊 <lb/>行為所分別扮演之角色(RQ3)。 <lb/>參、 研究方法 <lb/>一、 資料蒐集 <lb/>本 研 究 採 解 釋 式 的 混 合 研 究 設 計 <lb/>(explanatory mixed-methods research <lb/>design)，第一階段先進行量化問卷調查， <lb/>第 二 階 段 再 進 行 質 性 訪 談 ， 以 解 釋 第 一 <lb/>階段蒐集的資料(Creswell &amp; Plano Clark, <lb/>2011)。第二階段的質性研究須立意取樣， <lb/>取樣時依據第一階段的量化結果來招募受訪 <lb/>者及形成訪談問題類型。本研究於第一階段 <lb/>發放問卷之時，同時發放另一份第二階段訪 <lb/>談參與意願調查表，第二階段訪談對象之選 <lb/>取是在比對授課教師提供的學生背景資料後 <lb/>(含分組名單、學生科系及年級)，再從自 <lb/>願參與訪談的師資生中招募來自不同領域、 <lb/>不同小組、來自大學部與研究所之人選。解 <lb/>釋式的混合研究設計適用於文獻已足以發展 <lb/>問卷且欲進一步深入探究問卷所得結果之原 <lb/>因，其主要優勢在於研究設計可隨第一階段 <lb/>初步分析結果進行調整，亦可探討量化研究 <lb/>之意外發現(serendipity)。本研究透過解 <lb/>釋式的混合研究設計有助解讀問卷研究結果 <lb/>之原因及其深層意涵，亦可能獲得不在問卷 <lb/>項目中的意外研究發現。 <lb/></body>

			<page>119 <lb/></page>

			<note place="headnote">合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/></note>

			<body>本研究的問卷旨在了解師資生合作發展 <lb/>教案時的協作資訊行為及其合作經驗，主要 <lb/>由Shah(2014a, 2014b)等協作資訊行為相 <lb/>關文獻發展而來。除了學生的基本資料(包 <lb/>括：性別、年齡、系級、師培認證科目及 <lb/>教學經驗)，主要的問題包括：1.在小組中 <lb/>扮演的角色；2.合作過程中各項任務的時間 <lb/>分配比例；3.協作資訊行為發生之頻率(包 <lb/>括：共同瀏覽、共同檢索、共同取得資訊、 <lb/>共同組織整理資訊)；4.合作過程中各種線 <lb/>上工具的使用情形；5.合作過程中的情感涉 <lb/>入程度(即覺得好玩、有趣、愉快、興奮的 <lb/>程度)；6.合作意識(即知道其他組員在做 <lb/>什麼、會讓組員知道自己在做什麼及知道全 <lb/>組的表現情形)，以及7.合作狀況，包括： <lb/>感知的合作負擔(即心理和體能負擔大小、 <lb/>時間上的倉促程度)，及感知的合作成果 <lb/>(即覺得合作成功、用心與滿意的程度)。 <lb/>其中，問卷第2、3部分來自Shah(2014a, <lb/>2 0 1 4 b)所列協作任務項目及協作資訊行 <lb/>為類型，關於共同瀏覽等實例係基於前述 <lb/>Twidale與Nichols(1996)同時同地之協作 <lb/>活動，以及研究者於問卷編製與修訂過程中 <lb/>多次與師資生非正式對談之內容發展而來； <lb/>前述5、6、7部分則來自Shah(2014b)提及 <lb/>之量表。本問卷包含封閉及開放式問題，經 <lb/>過兩次前測修訂而成。而問卷各部分大致 <lb/>對應之研究問題如下：RQ1：第1、2部分； <lb/>RQ2：第3、4部分；RQ3：第5至7部分及前 <lb/>述各部分之關係。 <lb/>本研究訪談大綱之設計，旨在透過師資 <lb/>生合作發展教案經歷中所歸納出的研究發現 <lb/>來解釋問卷之研究發現，故以問卷之主要方 <lb/>向與構面來發展。訪談大綱主要包含三大部 <lb/>分：1.合作發展教案過程中的成員角色與任 <lb/>務時間分配比例；2.協作資訊行為及各種線 <lb/>上工具的使用情形；3.合作發展教案過程中 <lb/>所感知的合作情形。 <lb/>二、 研究對象 <lb/>本研究之對象來自南部一所研究型大 <lb/>學、修習同一位教師三門師培課程之學生， <lb/>多數學生於修課前並無教案發展之概念。這 <lb/>三門課的課程內容分別為教授課程設計的基 <lb/>本概念、不同教學策略融入課程的方法、新 <lb/>科技融入課程設計。三門課同屬課程與教學 <lb/>之基礎課程，三門課的學習任務皆以合作學 <lb/>習情境下，小組共同發展跨領域統整課程之 <lb/>教案設計為目標。此外，根據前述文獻所提 <lb/>及影響合作學習成效的兩大關鍵要素：異質 <lb/>性分組、小組規模不宜過大；授課教師讓學 <lb/>生自行分組，但要求不同領域背景的學生形 <lb/>成異質性分組，且每組成員須在5人以內。 <lb/>再者，教案發展為此三門課的期末作 <lb/>業，小組須共同決定教案主題，共同計劃課 <lb/>程內容及合作模式，並設計出以某個教育 <lb/>議題或教學策略為主軸的教案設計(如：多 <lb/>元文化議題、公共議題、性別議題、環境議 <lb/>題、資訊素養議題、生命教育議題、遊戲式 <lb/>學習)。授課教師依循團體探究法的基本精 <lb/>神與教學模式提供合作學習的情境，一方面 <lb/></body>

			<page>120 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第1期 (2018.6) <lb/></note>

			<body>表一 問卷參與者之背景分布情形 <lb/>項目 <lb/>人數(N = 70) <lb/>百分比(%) <lb/>性別 <lb/>女 <lb/>43 <lb/>61.4 <lb/>男 <lb/>27 <lb/>38.6 <lb/>年齡 <lb/>18-20歲 <lb/>25 <lb/>35.7 <lb/>21-25歲 <lb/>37 <lb/>52.9 <lb/>26歲以上 <lb/>8 <lb/>11.4 <lb/>年級 <lb/>大二 <lb/>20 <lb/>28.6 <lb/>大三 <lb/>21 <lb/>30.0 <lb/>大四以上 <lb/>10 <lb/>14.3 <lb/>研究所 <lb/>19 <lb/>27.1 <lb/>系所領域 <lb/>人文藝術領域 <lb/>36 <lb/>51.4 <lb/>教育與社會科學領域 <lb/>9 <lb/>12.9 <lb/>理工、生醫與科學領域 <lb/>25 <lb/>35.7 <lb/>主要認證科目 <lb/>人文藝術領域 <lb/>26 <lb/>37.1 <lb/>社會領域 <lb/>25 <lb/>35.7 <lb/>理工、生物與科學領域 <lb/>17 <lb/>24.3 <lb/>其他(如：綜合、輔導) <lb/>2 <lb/>2.9 <lb/>透過團體討論、小型實作活動之方式逐漸建 <lb/>構並強化學生的合作能力，二方面也藉由自 <lb/>評互評表作為監督機制，以協助小組合作之 <lb/>進行。各組於期末發表教案設計時，除了必 <lb/>須根據課程發展及教學策略的基本原則與要 <lb/>素介紹完整的教案，也需於課堂上試教，並 <lb/>接受教師及同儕之提問及回饋。 <lb/>本研究的資料蒐集分為兩階段，第一階 <lb/>段研究者於學期最後一堂課招募自願填答問 <lb/>卷者，扣除少數同時修習此三門課程中兩門 <lb/>以上者，及問卷發放當日未出席之人數，三 <lb/>門課程共計85人。研究者回收之有效問卷共 <lb/>計70份，參與者之背景分布如表一。 <lb/>問卷參與者中，女性(61.4%)多於男 <lb/>性(38.6%)。由於問卷參與者多為大學部 <lb/>學生(72.9%)，58.6%為大二及大三生， <lb/>研究生近三成(27.1%)，故參與者之年齡 <lb/>幾乎都在18至25歲之間(88.6%)。參與者 <lb/>來自不同領域，約半數的參與者(51.4%) <lb/>來自人文與藝術系所、逾三分之一的參與 <lb/>者(35.7%)來自理工、生醫與科學領域， <lb/>僅12.9%來自教育與社會科學領域。其主要 <lb/>認證科目包括：人文藝術領域(37.1%)， <lb/>理工、生醫與科學領域(2 4 . 3 %)及社會 <lb/>領域(3 5 . 7 %)。此外，大多數的參與者 <lb/>(8 4 . 3 %)擁有某種教學經驗，如：家教 <lb/></body>

			<page>121 <lb/></page>

			<note place="headnote">合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/></note>

			<body>(34.6%)、安親課輔(26%)、教學營隊 <lb/>(23.1%)或代課(9.6%)，也有少數參與 <lb/>者的教學經驗來自體制外的教育團體(如： <lb/>為臺灣而教)及其他工作(6.8%)。 <lb/>第二階段的資料蒐集則於學期結束後， <lb/>根據領域(盡量配合量化問卷填答者之母群 <lb/>比例分配)、組別、大學生 研究生，招 <lb/>募自願者參與正式訪談，共計14位受訪者， <lb/>包括：12位女性，2位男性，大學生及研究 <lb/>生的人數各佔一半，其中7位屬於人文藝術 <lb/>領域，3位是教育與社會科學領域，4位是理 <lb/>工、生醫與科學領域。受訪者分屬7個不同 <lb/>小組，其中5位擔任組長。每位受訪者進行 <lb/>一次一至一小時半的個別訪談。 <lb/>三、 資料分析 <lb/>(一) 量化資料分析 <lb/>本研究問卷資料利用SPSS統計軟體進 <lb/>行分析，除了以描述性統計分析師資生發展 <lb/>教案之合作情形及其資訊行為概況之外，更 <lb/>進一步針對師資生在小組中所扮演之角色、 <lb/>任務時間分配比例、協作資訊行為發生之頻 <lb/>率高低分別與其合作經驗作交叉分析。 <lb/>研 究 者 先 針 對 問 卷 中 的 各 題 組 進 行 <lb/>Cronbach&apos;s α信度檢定，協作資訊行為(4個 <lb/>問項；α = .834)、情感涉入程度(4個問 <lb/>項；α = .907)兩題組之內在信度皆相當理 <lb/>想，而合作意識(3個問項；α = .749)、感 <lb/>知的合作負擔(3個問項；α = .748)、感知 <lb/>的合作成果(3個問項；α = .772)，亦在信 <lb/>度良好的範圍內(註二)。此外，研究者以 <lb/>中位數分組法(median split)將欲作為自變 <lb/>項的協作資訊行為依照發生頻率高低分為兩 <lb/>組，以利後續統計分析與討論。 <lb/>根據Marascuilo與Serlin(1988)，相較 <lb/>於無母數檢定，許多學者推崇母數檢定，認 <lb/>為更具統計檢定力(statistical power)，但 <lb/>無母數檢定的優勢在對於母群體的基本假設 <lb/>要求低，卻保有良好的統計檢定力，尤其當 <lb/>樣本較小且資料未必符合常態分布及其他假 <lb/>設時更適用此方法。本研究量化資料之樣本 <lb/>數為70人，為無母數檢定中之大樣本，而所 <lb/>欲分析之變項資料未必符合常態假設，且未 <lb/>必為絕對的等距尺度(如：頻率高低係由參 <lb/>與者自行認定)，故研究者根據依變項為連 <lb/>續變項或類別變項分別以曼-惠特尼U檢定 <lb/>(Mann-Whitney U tests)及卡方檢定(chi-<lb/>square tests)進行分析。 <lb/>(二) 質性資料分析 <lb/>質性資料分析聚焦於師資生合作發展 <lb/>教案過程中的成員角色與任務時間分配狀 <lb/>況、其協作資訊行為及使用各種線上工具的 <lb/>情形，以及其所感知的合作情形。每位受訪 <lb/>者之訪談皆謄錄為逐字稿，並將各類資料分 <lb/>類後做類屬分析，相同屬性的資料歸於同一 <lb/>類別，並以一定的概念命名，以比較其相似 <lb/>性及差異性(陳向明，2002)。此外，為顧 <lb/>及資料連續性及資料與具體情境間的關係， <lb/>且基於質性研究開放性的原則，整體資料再 <lb/>依循Braun與Clarke(2006)提出的主題分 <lb/>析法進行分析，以理解受訪者協作資訊行為 <lb/>整體經驗之脈絡。分析過程中，研究者針對 <lb/></body>

			<page>122 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第1期 (2018.6) <lb/></note>

			<body>表二 師資生在小組合作中的角色 <lb/>角色 <lb/>人數 百分比(%) <lb/>合作者 <lb/>58 <lb/>82.9 <lb/>協調者 <lb/>33 <lb/>47.1 <lb/>領導者 <lb/>18 <lb/>25.7 <lb/>機動組 救火隊 <lb/>13 <lb/>18.6 <lb/>意義單元命名(如：開場組、體驗組、活動 <lb/>組、評量組)，並於整體閱讀文本後，再次 <lb/>新增或重新命名意義單元(如：依分工任務 <lb/>性質自然形成小組)，接著，合併及群聚相 <lb/>關的意義單元而形成子題(如：小組內又分 <lb/>小組)，並逐步發展初步的次主題(如：分 <lb/>工與合作並重)，而後歸納個別主題(如： <lb/>合作型態)。因此，本研究的質性資料除 <lb/>了用以解釋量化資料外，也能透過類屬分析 <lb/>和主題分析兩種方法交織下所浮現的研究發 <lb/>現(emergent findings)來擴充既有的分析 <lb/>架構(如：整體資料分析過程中意外歸納出 <lb/>「合作型態」這個主題(包含「由意見領袖 <lb/>主導」、「分工與合作並重」、「形式上的 <lb/>合作」三種型態)，「合作型態」因而成了 <lb/>研究者用以理解小組成員角色、任務時間分 <lb/>配、協作資訊行為及感知合作情形的重要情 <lb/>境脈絡，以協助研究者對本研究議題有更深 <lb/>入且全面的理解。 <lb/>肆、 研究結果與討論 <lb/>一、 師資生發展教案之小組成員角色與任務 <lb/>的時間分配(RQ1) <lb/>當問卷論及師資生在小組合作發展教 <lb/>案時所扮演的角色時，大多數的師資生表示 <lb/>自己的角色為合作者，將近半數表示自己 <lb/>為協調者，以在組員彼此意見分歧或需要作 <lb/>決策時居中協調；約有四分之一的師資生認 <lb/>定自己為小組的領導者。此外，將近五分之 <lb/>一則表示自己是機動人員，協助小組工作調 <lb/>度，應變緊急或突發狀況(表二)。而參與 <lb/>質性訪談的14位受訪者中，有5位擔任組長 <lb/>角色，「由意見領袖主導」組別的組長擔負 <lb/>多重角色，既是領導者也是協調者、整合者 <lb/>(不同合作型態之組別將於表三之後作進一 <lb/>步說明)；然而，其他合作型態的受訪者則 <lb/>表示，組長負擔的工作內容並非領導者，而 <lb/>是協調者、整合者，顛覆了一般對於組長該 <lb/>角色具有領導功能的界定。這個現象亦解釋 <lb/>了問卷結果中，自認為領導者之人數較課堂 <lb/>中組別數少之情形，意即有些組別無人自認 <lb/>為領導者。 <lb/>當問及教案發展過程各項溝通任務的 <lb/>時間分配時(註三)，師資生平均投入過半 <lb/>的時間(M = 56)於內容討論，近三成的時 <lb/>間(M = 28.8)在協調任務上；在非任務相 <lb/>關議題及社交上亦分別投入一成左右的時間 <lb/>(M = 13.9, M = 10)。然而，值得注意的 <lb/>是，各項任務的時間分配百分比標準差甚 <lb/>大，表示學生合作之型態各異。故表三同時 <lb/>呈現平均數(M)、標準差(SD)、中位數 <lb/>(Md)及眾數(Mo)，以忠實呈現資料之 <lb/>偏態。 <lb/>雖然師資生平均投入內容討論的時間僅 <lb/>56%，投入於協調任務及其他方面的時間平 <lb/></body>

			<page>123 <lb/></page>

			<note place="headnote">合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/></note>

			<body>M(%) <lb/>SD <lb/>Md(%) <lb/>Mo(%) <lb/>討論內容 <lb/>56.0 <lb/>17.3 <lb/>60.0 <lb/>70 <lb/>協調任務(如：分工) <lb/>28.8 <lb/>17.1 <lb/>22.5 <lb/>20 <lb/>非任務相關議題(如：順帶討論其他問題) <lb/>13.9 <lb/>16.1 <lb/>10.0 <lb/>10 <lb/>社交(如：互相讚美) <lb/>10.0 <lb/>17.2 <lb/>5.0 <lb/>0 <lb/>註：任務係依照全體平均高低排序。 <lb/>均佔逾四成，但多數師資生投入六、七成的 <lb/>時間在內容的討論上(Md = 60, Mo = 70)， <lb/>且多數的師資生投入於協調任務的時間約為 <lb/>兩成(Md = 22.5, Mo = 20)，而討論非任務 <lb/>相關議題(Md = 10, Mo = 10)或社交(Md <lb/>= 5, Mo = 0)的時間僅約佔一成以下。 <lb/>本研究的訪談資料除了探究研究問題 <lb/>中「小組成員角色」及「任務的時間分配」 <lb/>外，在整體資料分析過程中所歸納出「合作 <lb/>型態」這個浮現的研究發現，也提供了解釋 <lb/>量化資料結果之「小組成員角色」和「任務 <lb/>的時間分配」的情境脈絡，以對師資生的協 <lb/>作資訊行為能有更深入而全面的理解。從訪 <lb/>談資料可看出，師資生小組合作的三大型態 <lb/>包括：由意見領袖主導者、分工與合作並重 <lb/>者，以及形式上合作者。若以Shah(2008) <lb/>之C 5模式檢視本研究發現之合作型態，則 <lb/>可發現「分工與合作並重」之組別中，組員 <lb/>之溝通、貢獻、協調與合作之緊密程度皆較 <lb/>高；相形之下，「形式上合作」之組員在溝 <lb/>通、貢獻、協調與合作之緊密程度皆較低。 <lb/>以下分別論述三大合作型態的樣貌、合作歷 <lb/>程中的小組成員角色及任務時間分配、互動 <lb/>模式及工具使用情形： <lb/>(一) 由意見領袖主導 <lb/>此合作型態主要源於組內大部分的組 <lb/>員對任務抱持被動態度，在報告期限的時間 <lb/>壓迫下，小組內會產生某一意見領袖，扮演 <lb/>積極主導的角色。此合作型態又可細分成兩 <lb/>種不同的模式進行：1.意見領袖為概念產出 <lb/>者、2.意見領袖為肩負重任者。兩者的共同 <lb/>處在於概念、架構、統整工作皆由意見領袖 <lb/>主導，然而，前者之意見領袖並未兼攬教案 <lb/>內容的發展，而是由組員分工完成；後者的 <lb/>意見領袖則負責了70%至80%的工作，其餘 <lb/>周邊任務(如：文書工作、簡報製作和美 <lb/>編、撰寫報告台詞)分派給組員，屬於一人 <lb/>扛下大部分任務的狀況。 <lb/>此合作型態的特色是組員間互動性低， <lb/>主要利用課前或課後短暫的時間進行面對面 <lb/>的討論，社交網站(如：臉書群組)則成為 <lb/>組員上傳各自完成作品的空間，少有資源分 <lb/>享、意見交流的功能。相較於其他兩種合作類 <lb/>型，這類小組在報告前沒有進行任何演練。 <lb/></body>

			<page>124 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第1期 (2018.6) <lb/></note>

			<body>(二) 分工與合作並重 <lb/>此合作型態組員間的凝聚力及對任務 <lb/>的重視程度相對較高。小組在討論完任務的 <lb/>主題、架構、細部內容後，才進行分工；因 <lb/>此，所有組員對於教案的整體樣貌有清楚的 <lb/>也能相互支援。整體合作的模式屬於既分工 <lb/>又合作，組員彼此角色均等，任務以共同合 <lb/>作居多。此合作型態在分工階段會在小組內 <lb/>又分次小組，通常是依照分工任務的性質自然 <lb/>形成小組(如：開場組、體驗組、活動組、評 <lb/>量組)，在分工階段，次小組內、各次小組 <lb/>間、甚至於全組仍會不定期相約討論。 <lb/>此合作型態之特色是交互使用社交網 <lb/>站和面對面討論進行溝通，但以面對面討論 <lb/>為重，且藉由社交活動提升合作效率。在任 <lb/>務初期，以面對面方式共同討論主題方向、 <lb/>架構、細部內容，接著分工任務，並利用社 <lb/>交網站做為溝通訊息、連絡、社交、分享資 <lb/>料、確認意見、追蹤進度、修正內容的平 <lb/>台。任務中期，藉由不定期面對面或是視訊 <lb/>軟體(如：Skype、Google Hangouts)進行 <lb/>細部討論。任務後期，小組於報告前會進行 <lb/>測試、修正與演練。 <lb/>(三) 形式上的合作 <lb/>此合作型態的小組雖然與「分工與合 <lb/>作並重」組別類似，會在組內又分次小組， <lb/>但形成的原因及合作方式卻相當不同。「形 <lb/>式上合作」的小組因成員在學習及合作態度 <lb/>上展現分歧的狀態，而於組內形成積極組與 <lb/>被動組。較積極的組員會私下相約面對面討 <lb/>論，但較不積極的組員則是在被動領取分工 <lb/>任務後，獨自完成分工內容，最後由組長統 <lb/>整個別組員完成的任務。因此，小組的合作 <lb/>型態屬於形式合作、實則分工的狀態。 <lb/>此合作型態之特色是以社交網站平台做 <lb/>為主要交換意見的管道，面對面討論則是利 <lb/>用課前或課後的短暫時間進行，用以決策重 <lb/>要或緊急事件(如：尋求改善組員被動參與 <lb/>的解決方案、更換主題)。任務後期，小組 <lb/>於報告前會進行演練。 <lb/>綜合而言，在「由意見領袖主導」及 <lb/>「分工與合作並重」組別中，分工為一次性 <lb/>事件，但「形式上合作」的組別則因只討論 <lb/>大架構後就分工，所以組員在獨自產出成品 <lb/>的過程中，需再次討論或尋求其他組員的支 <lb/>援，分工發生的次數因而增多，投入於協調 <lb/>任務的時間也較多。另外，「形式上合作」 <lb/>的型態中也有兩個組別在任務進行到一半時 <lb/>更換主題，因此需再重複流程，分工的發生 <lb/>次數也相對增加。此現象或可解釋問卷調查 <lb/>結果中，小組各項任務時間分配比例各異之 <lb/>情形。 <lb/>二、 師資生合作發展教案之協作資訊行為 <lb/>(一) 協作資訊行為概況(RQ2-1) <lb/>就問卷資料(表四)來看，師資生在合 <lb/>作發展教案的過程中，共同瀏覽(如：一起 <lb/>到圖書館書架瀏覽書籍、看網頁資料)、共 <lb/>同檢索(如：一起查資料庫、查Google)、 <lb/>共同取用資訊(如：一起到圖書館取書、下 <lb/>載已查得的書目文章)及共同組織整理資 <lb/></body>

			<page>125 <lb/></page>

			<note place="headnote">合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/></note>

			<body>表四 師資生教案發展之協作資訊行為概況 <lb/>協作資訊行為 <lb/>協作資訊行為頻率高 <lb/>(n = 36) <lb/>M(SD) <lb/>協作資訊行為頻率低 <lb/>(n = 34) <lb/>M(SD) <lb/>全體平均 <lb/>(N = 70) <lb/>M(SD) <lb/>共同組織整理資訊 <lb/>3.86(.64) <lb/>2.63 (1.10) <lb/>3.28(1.08) <lb/>共同檢索 <lb/>3.97(.74) <lb/>2.33 (1.19) <lb/>3.19(1.28) <lb/>共同瀏覽 <lb/>3.78(.54) <lb/>2.03 (1.02) <lb/>2.93(1.20) <lb/>共同取得資訊 <lb/>3.44(.88) <lb/>1.45 ( .71) <lb/>2.49(1.28) <lb/>平均 <lb/>3.76(.38) <lb/>2.06 ( .74) <lb/>2.94(1.03) <lb/>註： 1~5分別表示頻率低至高；1為從未、5為總是。 <lb/>2. 協作資訊行為頻率高低兩組係由中位數分組法而得。 <lb/>3. 資訊行為頻率係依照全體平均高低排序。 <lb/>訊(如：一起閱讀筆記)之發生頻率整體偏 <lb/>低，五點量表中(1為從未；5為總是)，各 <lb/>項平均大約落在2.5至3.3之間。 <lb/>對照前述訪談資料可知，此現象或許與 <lb/>小組合作型態的運作方式有關，許多師資生 <lb/>於小組成員確定且分工完成後就開始以組員 <lb/>各自獨立作業為主，因此，多半僅在分工前 <lb/>的階段進行協作資訊行為。整體而言，師資 <lb/>生一同進行資訊尋求和使用的頻率並不高。這 <lb/>個現象和Saleh與Large(2011)針對大學生小 <lb/>組報告協作資訊行為的研究結果非常相似。 <lb/>而受訪者提及的共同檢索可分兩部分： <lb/>初期界定主題和架構時的廣泛搜尋，以及教 <lb/>案製作階段針對細部內容的搜尋。其中， <lb/>細部內容的搜尋上，則因小組對任務訂定不 <lb/>同目標而展現兩種不同型態：目標界定在發 <lb/>展創新性、原創性、跨學科教案的小組，資 <lb/>訊尋求較為單一，僅查找有關教學內容的資 <lb/>訊，以確認內容的正確性，對於教學活動的 <lb/>設計，則完全仰賴組員間的創意發想，並未 <lb/>進行資訊尋求。對於目標鎖定在以現有課本 <lb/>為基礎發展教案的小組則有多元的資訊尋求 <lb/>行為，同時針對教學內容及教學活動做多方 <lb/>搜尋，參考得獎或有經驗的教師之教案，以 <lb/>協助小組設計教學活動。 <lb/>就Kuhlthau(1988, 2004, 2005)的資訊 <lb/>搜尋歷程各階段來看，在任務初始至主題選 <lb/>擇、探索與焦點形成的階段，小組成員會共 <lb/>同瀏覽、檢索及組織整理資訊，以利決策。 <lb/>本研究的質性資料顯示，小組在上述階段 <lb/>中，較常利用面對面的方式，共同瀏覽各自 <lb/>查得的紙本資源、先前已在社交網站分享的 <lb/>線上資源，或利用手機、筆記型電腦共同檢 <lb/>索線上資源，供討論參照。然而，在聚焦階 <lb/>段後，小組往往也進入分工的階段，組員開 <lb/>始獨立作業，協作資訊行為則較少發生。 <lb/>[面對面討論時]我們會一開始專門 <lb/>用一台筆電，搜尋資料，也會仰賴手 <lb/></body>

			<page>126 <lb/></page>

			<note place="headnote">第1期 (2018.6) <lb/></note>

			<body>機，各自找到想要的資料後會傳到群 <lb/>組，然後大家會用手機分別看。(S9) <lb/>儘管小組皆歷經了K u h l t h a u(1 9 8 8 , <lb/>2004, 2005)資訊搜尋歷程模式(Information <lb/>Search Process, ISP)中的任務初始、主題選 <lb/>擇、探索、焦點形成、資訊蒐集、搜尋結 <lb/>束，以及發表評估階段，本研究進一步發 <lb/>現，師資生發展教案的協作資訊尋求行為主 <lb/>要發生在任務初始、選擇、探索與焦點形成 <lb/>階段，而非Kuhlthau提及之資訊蒐集階段。 <lb/>再者，與一般報告不同的是，教案發展屬於 <lb/>複雜性高的任務，須考慮在教學現場可行性 <lb/>的面向，因此，發表評估階段可能較長，尤 <lb/>其合作程度高的組別，往往特別針對共同發 <lb/>展的教案進行測試、再修正的階段，甚至該 <lb/>階段會循環幾次後才正式發表。 <lb/>本研究發現，師資生在發展教案過程的 <lb/>情感面變化大致如同Kuhlthau(1988, <lb/>2005)的ISP。雖然本研究受訪者談論的是 <lb/>發展教案過程中的整體感受，未必側重資訊 <lb/>搜尋，但他們大都歷經一段如Kuhlthau所述 <lb/>重複循環的歷程。在任務初始階段抱持害 <lb/>怕、緊張、困惑、茫然、模糊、無方向感、 <lb/>惶恐、困難的不確定感。隨著小組開始探 <lb/>索、確認主題及搜尋相關資源後，轉而對於 <lb/>任務有著篤定、平靜、容易的正向感受。 <lb/>剛開始的時候很焦慮，因為覺得我 <lb/>不懂，怎麼辦？可是後來再去搜尋完之 <lb/>後會變得比較平靜。(S11) <lb/>然 而 ， 製 作 過 程 中 隨 著 挑 戰 的 出 現 <lb/>(如：需更換主題、需修正已設計的內容、 <lb/>截止時間的壓力)，感受又趨向任務初始階 <lb/>段的緊張、焦慮、困難、自我懷疑。終至完 <lb/>成成品並發表後，則一致地感到開心、放 <lb/>鬆、滿意、有成就感。 <lb/>中間試教階段，就發現這個主題好 <lb/>像不適合，有一點猶豫要不要換，還是 <lb/>應該要怎麼辦？(S12) <lb/>在班上展演的時候很緊張，結束了 <lb/>就還蠻放鬆的，會有成就感。(S11) <lb/>受訪者對於任務的認知想法轉變亦與 <lb/>ISP所述相似，隨著想法由模糊而明確，對 <lb/>任務的興趣逐漸增加，從任務初期認為諸多 <lb/>方案不可行，對內容囿於狹隘的認知與理 <lb/>解；到任務後期，突破思考框架和盲點，相 <lb/>信教案是可行的、沒有想像中的龐大，對於 <lb/>教案內容也能深入理解、具體實踐，甚至能 <lb/>夠自我評估、給予回饋，以設計出更好的替 <lb/>代方案。 <lb/>(二) 各種線上工具的使用情形(RQ2-2) <lb/>問卷資料(表五)顯示，師資生於合 <lb/>作發展教案的過程中所使用的線上工具以社 <lb/>交網站(如：臉書)及雲端硬碟空間(如： <lb/>Google Drive、Dropbox)為主，約半數的師 <lb/>資生亦使用雲端文書處理程式(如：Google <lb/>D o c u m e n t s)及多媒體網站，僅三到四成 <lb/>使用即時通訊軟體(如：Line、Skype)， <lb/>一成左右的師資生運用社會性書籤(如： <lb/>Delicious、Pinterest)。 <lb/>就師資生在小組中所扮演之角色來看， <lb/>協調者(M = 3.23, SD = .85)進行協作資 <lb/>訊行為的頻率較非協調者(M = 2.67, SD = <lb/></body>

			<page>127 <lb/></page>

			<note place="headnote">表五 師資生協作資訊行為頻率高低與線上工具的使用情形 <lb/></note>

			<body>協作資訊行為頻率高 <lb/>(n = 36) <lb/>協作資訊行為頻率低 <lb/>(n = 34) <lb/>全體平均 <lb/>(N = 70) <lb/>社交網站 <lb/>100.0% <lb/>91.2% <lb/>95.7% <lb/>雲端硬碟空間 <lb/>88.9% <lb/>73.5% <lb/>81.4% <lb/>雲端文書處理程式*** <lb/>72.2% <lb/>32.4% <lb/>52.9% <lb/>多媒體網站 <lb/>50.0% <lb/>47.1% <lb/>48.6% <lb/>即時通訊軟體 <lb/>41.7% <lb/>32.4% <lb/>37.1% <lb/>社會性書籤 <lb/>16.7% <lb/>8.8% <lb/>12.9% <lb/>平均使用的線上工具數* M(SD) <lb/>3.69(1.47) <lb/>2.85(1.52) <lb/>3.29(1.53) <lb/>註： 1. 線上工具係依照全體平均高低排序。 <lb/>協作資訊行為頻率高低兩組係由中位數分組法而得。 <lb/>* p &lt; .05. *** p = .001. <lb/>1.11)為高(U = 799.5, p &lt; .05)；協調者 <lb/>使用的工具數(M = 3.67, SD = 1.53)亦 <lb/>較非協調者多(M = 2.95, SD = 1.49; U = <lb/>777.5, p &lt; .05)。 <lb/>若進一步以協作資訊行為中位數分組 <lb/>的結果來看線上工具的使用情形，協作資訊 <lb/>行為發生頻率高與低者的整體協作資訊行為 <lb/>頻率則分別為3.76和2.06。協作資訊行為發 <lb/>生頻率高者，使用的線上工具數較多(M = <lb/>3.69, SD = 1.47 vs. M = 2.85, SD = 1.52; U = <lb/>816.5, p &lt; .05)，運用各種工具之情形亦較 <lb/>協作資訊行為低者來得多元，尤其對於雲端 <lb/>文書處理程式的使用具顯著差異(χ <lb/>2 (1, N = <lb/>70) = 11.154, p = .001)。多數協作資訊行為 <lb/>發生頻率高者(72.2%)於合作發展教案過 <lb/>程中運用雲端文書處理程式；僅約三分之一 <lb/>的協作資訊行為低者(32.4%)運用該線上 <lb/>工具。 <lb/>探究其原因，師資生的協作資訊行為 <lb/>中，共同組織整理資訊的發生頻率為略高， <lb/>而雲端文書處理程式正可作為共同編輯組織 <lb/>資訊之工具。雲端文書處理程式有助共同且 <lb/>即時於線上編輯組織資訊，亦有助共同資訊 <lb/>檢索後，立即將檢索結果記錄下來並分享給 <lb/>每位組員，故協作資訊行為高者或許對於共 <lb/>同編輯的需求較高而運用雲端文書處理程 <lb/>式，但協作資訊行為低者未必有共同、即時 <lb/>編輯之需求而傾向不使用。然而，儘管協作 <lb/>資訊行為高者可能因為共同蒐集組織資訊的 <lb/>需求高而使用較多元的線上工具助其完成合 <lb/>作任務，與研究者預期不同的是，協作資訊 <lb/>行為低者並未使用多元的線上工具以促進其 <lb/>獨立作業時彼此之溝通。 <lb/>質性訪談資料可說明上述結果，在「由 <lb/>意見領袖主導」及「形式上合作」的組別 <lb/>中，協作資訊行為發生頻率低且工具的使用 <lb/></body>

			<page>128 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第1期 (2018.6) <lb/></note>

			<body>較單一，皆以社交網站(即臉書)做為溝通 <lb/>及資訊分享的管道。「分工與合作並重」之 <lb/>組別對於任務的重視程度及教案品質要求 <lb/>相對較高，因此會運用多元的工具(如： <lb/>臉書、Skype、Google Hangouts、Google <lb/>Drive、Google Documents)較頻繁地進行協 <lb/>作資訊行為。 <lb/>由於「分工與合作並重」的組別主要 <lb/>以面對面討論為主，社交網站平台及視訊軟 <lb/>體雖然只扮演了替代及輔助的功能，卻對小 <lb/>組合作相當重要。除了使用社交網站的群組 <lb/>功能分享資料外，部分受訪者同時搭配雲端 <lb/>文書處理程式(如：Google Documents)共 <lb/>同編寫，甚至在共同編輯過程中，輔以視訊 <lb/>軟體進行立即性的細部溝通討論，並以雲端 <lb/>硬碟空間(如：Google Drive)作為資料分 <lb/>享和存放的空間。由此可知，小組會在同一 <lb/>時間運用多種工具以協助小組進行協作資訊 <lb/>行為。此外，有些受訪者表示，他們甚至 <lb/>用鼓勵的話語命名資料夾(如：「大家加 <lb/>油！」、「快要完成了！」)來激勵組員 <lb/>士氣，以利任務的完成。因此，雲端硬碟空 <lb/>間不侷限在它原有的資料儲存與共享的功 <lb/>能，小組利用創意為其添增了社交、情感交 <lb/>流、學習動機提升的附加功能。 <lb/>綜觀整體訪談研究發現，亦可說明問 <lb/>卷中各項工具的使用頻率概況。多數師資生 <lb/>在合作過程中以社交網站作溝通聯絡之用， <lb/>而將雲端硬碟空間視為檔案交換最便捷的工 <lb/>具，往往將自己蒐集到的資訊儲存於慣用文 <lb/>書處理程式中(如：Microsoft Word)，再 <lb/>上傳至雲端硬碟與組員分享。 <lb/>有趣的是，根據資策會FIND(2014) <lb/>的調查，國人使用即時通訊軟體Line之比例 <lb/>及時間皆較臉書為多；然而，平時廣為使用 <lb/>的即時通訊軟體並非師資生合作發展教案的 <lb/>主要溝通與聯絡工具。不少受訪者表示，雖 <lb/>然臉書和Line都有相似的通訊及資料分享功 <lb/>能，但由於合作發展教案的過程需要大量的 <lb/>文件分享及文字上的溝通討論，以通訊軟體 <lb/>的設計界面而言，臉書在上傳、存取檔案及 <lb/>閱讀大量文字方面較為友善，加上臉書也有 <lb/>溝通聯絡功能；因此，小組在進行課業相 <lb/>關任務時，捨棄了平時許多組員最常用的 <lb/>Line，而改以臉書做為協助協作資訊行為的 <lb/>工具。 <lb/>僅少數受訪者曾經聽過或短暫使用過 <lb/>社會性書籤，多數受訪者較常使用網頁瀏覽 <lb/>器、社交網站(如：臉書)及影片分享網站 <lb/>(如：YouTube)的內建儲存功能做為收藏 <lb/>網頁、影音資料的工具。另外，受訪者也常 <lb/>利用文書處理軟體(如：Microsoft Word) <lb/>將網址、圖片、下載的影音資料儲存於電腦 <lb/>或雲端資料夾中。雖然師資生透過本研究了 <lb/>解工具及資源的多元性，但由於他們對於社 <lb/>會性書籤、線上剪貼簿較為陌生，加上「目 <lb/>前使用的工具符合個人需求」、「沒有立即 <lb/>更換工具的需求性」、「不易改變使用習 <lb/>慣」等因素，他們表示雖不排斥日後有需求 <lb/>時會探詢其他工具的可能性，但目前仍然不 <lb/>會積極學習不同工具的使用。 <lb/></body>

			<page>129 <lb/></page>

			<note place="headnote">合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/></note>

			<body>表六 師資生協作資訊行為頻率高低及其感知的合作情形 <lb/>感知的合作情形 <lb/>協作資訊行為頻率高 <lb/>(n = 36) <lb/>協作資訊行為頻率低 <lb/>(n = 34) <lb/>全體平均 <lb/>(N = 70) <lb/>涉入程度M(SD) <lb/>5.55 (1.19) <lb/>5.44 (1.05) <lb/>5.5 (1.12) <lb/>合作意識M(SD)* <lb/>4.22 ( .57) <lb/>3.93 ( .45) <lb/>4.0 ( .68) <lb/>合作負擔M(SD) <lb/>4.34 (1.27) <lb/>3.97 (1.17) <lb/>4.17 (1.23) <lb/>合作成果M(SD)* <lb/>5.65 ( .77) <lb/>5.16 ( .97) <lb/>5.43 ( .90) <lb/>註： 1~7分別表示程度低至高。 <lb/>* p &lt; .05. <lb/>三、 成員角色、任務時間分配、協作資訊行 <lb/>為與師資生所感知的合作情形(RQ3) <lb/>從問卷資料(表六)可知，師資生普遍 <lb/>對合作情形給予相當正面的評價。無論談到 <lb/>整體合作過程中的情感涉入程度(即覺得有 <lb/>趣、愉快、興奮的程度)或感知的合作成果 <lb/>(即覺得合作成功、用心與滿意的程度)， <lb/>皆高達七點量表中的5.5左右，且其所感知的 <lb/>合作負擔(即心理和體能負擔大小、時間的 <lb/>倉促程度)亦相當適中，大約落在七點量表 <lb/>的中間位置(M = 4.17)。唯師資生的合作 <lb/>意識(即知道其他組員在做什麼、會讓組員 <lb/>知道自己在做什麼及知道全組的表現情形) <lb/>僅在4.0的中間位置，表示學生對於組員彼此 <lb/>的工具及表現狀況未必清楚掌握。 <lb/>整體而言，師資生在小組中扮演的角色 <lb/>對於其所感知的合作情形並無顯著差異，唯 <lb/>協調者較非協調者對於合作成果評價高(U <lb/>= 823.5, p &lt; .01)，協調者傾向認為合作是 <lb/>成功的、自己是用心完成這次任務的，且對 <lb/>於結果感到較滿意。 <lb/>此外，就師資生投入各項任務的時間 <lb/>分配對於其所感知的合作情形來看，雖然投 <lb/>入社交時間多者所感知的合作負擔較重(M <lb/>= 4.49, SD = 1.23 vs. M = 3.93, SD = 1.20; U = <lb/>772.5, p &lt; .05)，但對於其合作成果評價較 <lb/>高(M = 5.65, SD = .82 vs. M = 5.25, SD = .92; <lb/>U = 752.5, p &lt; .05)。投入較多時間於社交 <lb/>的師資生，可能因而感到任務時間倉促而覺 <lb/>得合作負擔較重。然而，在社交的調劑下， <lb/>卻對合作成果有較正面的想法。 <lb/>而協作資訊行為發生頻率高者，在合 <lb/>作過程中的情感涉入程度略高於協作資訊行 <lb/>為低者，其所感知的合作意識(U = 765, p <lb/>&lt; .05)及合作成果(U = 754, p &lt; .05)，明 <lb/>顯較協作資訊行為發生頻率低者更理想(表 <lb/>六及圖一)。雖然整體而言，師資生感知的 <lb/>合作負擔相當適中(M = 4.17)，且協作資 <lb/>訊行為高者與低者未達顯著差異，但協作資 <lb/>訊行為高者(M = 4.34)所感知的負擔略較 <lb/>低者(M = 3.97)為高。儘管受訪者對於協 <lb/>作資訊尋求並未表示任何困難，值得思考的 <lb/></body>

			<page>130 <lb/></page>

			<note place="headnote">第1期 (2018.6) <lb/></note>

			<body>圖一 協作資訊行為發生頻率高低及其感知的合作情形 <lb/>是，協作資訊行為高者是否因為沒有掌握最 <lb/>有效的共同尋求與使用資訊方式，而導致感 <lb/>知的合作負擔略高？如何協助師資生有效進 <lb/>行協作資訊尋求與資訊使用是相當重要的課 <lb/>低者並未使用較多種線上工具以促進其獨立 <lb/>作業時彼此之溝通，此現象或許與協作資訊 <lb/>行為低者之合作意識較低有關。 <lb/>綜上所述，為了使小組順利完成合作任 <lb/>務，如何善用協調者對小組的正面影響力， <lb/>並發揮社交的正面效應是值得進一步探索與 <lb/>留心的。就協作資訊行為而言，則應留心如 <lb/>何提升小組的合作意識，讓組內對合作任務 <lb/>及現況掌握得更好，促使協作資訊行為有效 <lb/>進行。也就是說，問卷結果顯示協調者、投 <lb/>入社交時間的比例及合作意識帶來的正面影 <lb/>響，是值得進一步探討的要素。 <lb/>質性訪談資料則可進一步說明(一)協調 <lb/>者的存在、(二)社交的調劑、(三)多元工具 <lb/>的運用，以及(四)合作意識如何促使師資生 <lb/>對合作教案發展產生正面的感知合作情形， <lb/>亦可由(五)浮現的研究發現中，進一步探討 <lb/>其他促成合作順利的要素。 <lb/>(一) 協調者的存在 <lb/>許多受訪者表示，組長為小組內的協 <lb/>調者，負責督促、提醒、檢查、協調、統整 <lb/>的工作，該角色使小組產生凝聚力，促使組 <lb/>員各司其職，有助於合作的進行及任務的完 <lb/>成，是受訪者們對於合作歷程感到順利而滿 <lb/>意的主要原因之一。 <lb/>[促成合作順利]第一個原因是我們 <lb/>大家：「還有誰沒有做什麼，要趕快什 <lb/></body>

			<page>131 <lb/></page>

			<note place="headnote">合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/></note>

			<body>麼時候給我」。有人負組長的全職，幫 <lb/>大家監督報告進度。(S4) <lb/>然而，雖然量化結果並未達到顯著差 <lb/>異，質性結果發現部分扮演協調者角色的師 <lb/>資生感知的合作負擔較大，因為相較於其他 <lb/>成員，除了分派的工作外，他們還要負擔協 <lb/>調、監督之工作。 <lb/>有 些 人 的 l o a d i n g 比 較 重 ， 比 如 <lb/>說組長。因為要做自己的分派任務， <lb/>還要去監督每個人的進度，就會比較 <lb/>累。(S4) <lb/>(二) 社交的調劑 <lb/>雖然前述的問卷結果顯示師資生整體而 <lb/>言在社交上所投注的時間不多，但許多受訪 <lb/>者共同提及社交對於合作具有關鍵性的正面 <lb/>影響，可解釋問卷結果中，投注較多時間於 <lb/>社交者雖然感知負擔較高，但其感知的合作 <lb/>成果也較理想。受訪者提及，小組任務外若 <lb/>能透過社交活動(如：聚餐)增進組員情感 <lb/>交流，容易使小組產生向心力，進而對合作 <lb/>成果帶來正面影響。 <lb/>如果小組常常吃飯，感情比較好， <lb/>我覺得合作會成功。如果下課就走，失 <lb/>敗率就很高。(S13) <lb/>(三) 多元工具的運用 <lb/>運用多元工具進行教案發展，也是受訪 <lb/>者提及促成合作順利的重要要素。受訪者提 <lb/>及合作常在非同時同地工作的情形下發生； <lb/>因此，善用各種線上工具進行協作資訊行為 <lb/>是促使合作成功的主要要素之一。 <lb/>我們有一個FB群組跟一個Google雲 <lb/>端，F B是用來聯絡大家約時間討論， <lb/>Google雲端是資料夾功能，存放我們上 <lb/>網搜尋的重要資訊，也會直接把我們註 <lb/>記改過的東西在上面記錄，大家也會一 <lb/>起共同編輯，然後會去FB私訊功能說我 <lb/>上傳了什麼資料、修改了什麼東西，要 <lb/>大家上去看。(S9) <lb/>然而，線上工具雖有助於小組合作，但 <lb/>小組若因溝通不足導致合作意識低，而未能 <lb/>有效利用線上工具，則容易造成合作負擔。 <lb/>有受訪者表示組員曾同時進行線上編修，使 <lb/>得小組後續花費更多時間溝通和整合，造成 <lb/>合作負擔大。 <lb/>在線上編修時修到一半，看到又有 <lb/>人傳新的上去，就只好把你修改的再複 <lb/>製上去。(S7) <lb/>這個研究發現呼應前述量化結果中，協 <lb/>作資訊行為高者所感知的合作負擔略高，是 <lb/>因為他們未能掌握最有效的共同尋求與使用 <lb/>資訊之方式。 <lb/>(四) 合作意識 <lb/>質性研究結果發現，合作意識高能促使 <lb/>小組產生正面的合作感知。進一步分析則發 <lb/>現，分工時機延後、定期或密集的面對面討 <lb/>論，與小組合作意識的形成有密切的關係。 <lb/>屬於「分工與合作並重」組別之受訪 <lb/>者，特別論及分工時機延後對於合作意識形 <lb/>成之重要。有受訪者指出，在每位組員對於 <lb/>整體任務的輪廓及內容細節均了解後才進行 <lb/>分工，可以使組員熟悉彼此的分工內容，提 <lb/></body>

			<page>132 <lb/></page>

			<note place="headnote">第1期 (2018.6) <lb/></note>

			<body>高組員間相互支援的意願，相互了解個別組 <lb/>員的工作進度，更有助合作的實質進行及作 <lb/>品的完整性。此類小組的受訪者也表示，分 <lb/>工前較常共同查找資料、對合作成果也相當 <lb/>滿意，這亦說明了量化結果中協作資訊行為 <lb/>頻率高者對合作成果較滿意之情形。故分工 <lb/>時機延後者，合作意識高，其協作資訊行為 <lb/>頻率也較高，且對整體合作成果較滿意。 <lb/>不要提早分工，所有細節都討論完 <lb/>後再分工，大家才會對整個流程了解， <lb/>才不會有些東西串聯性並不高，或是重 <lb/>複可以刪掉。而且雖然後續有分工，但 <lb/>是我們對彼此的進度狀況有整體的了 <lb/>解，也會彼此督促。(S13) <lb/>而定期或密集的面對面討論，能促使 <lb/>組員準時完成負責的任務，小組也因即時掌 <lb/>握個別組員之狀況，而能針對遇到的問題即 <lb/>時決策，更能促成協作資訊行為的發生。如 <lb/>前述合作歷程各階段的協作資訊行為相關討 <lb/>論，任務初期小組較常面對面討論而進行共 <lb/>同瀏覽與檢索；即使在協作資訊行為鮮少發生 <lb/>的合作後期，也有受訪者表示，小組曾在教案 <lb/>設計的最後階段面對面共同搜尋、討論並決定 <lb/>簡報的圖片和美編風格。綜上所述，面對面討 <lb/>論不但有助於協作資訊行為的發生，對於小組 <lb/>合作意識及合作成果也有正面的影響。 <lb/>(五) 浮現的研究發現-其他促成合作順利的 <lb/>要素 <lb/>此外，異質性分組、任務略具挑戰性， <lb/>及善用人際資源可促成合作是質性訪談資料 <lb/>中浮現的研究發現。 <lb/>本研究所有研究對象皆來自異質性分組 <lb/>的組別，小組由不同領域的大學生及研究生 <lb/>共同組成。有些受訪者指出，在小組合作遇 <lb/>到問題需共同討論解決方案時，小組內的研 <lb/>究生因分析、統整、連貫、邏輯能力較強， <lb/>可引領其他組員進行高層次思考；加上組員 <lb/>領域專長多元，擁有不同思考風格，彼此可 <lb/>相互激盪，集思廣益，有助於問題解決及提 <lb/>升成品品質。 <lb/>小組合作跟非本科系的人交流，每 <lb/>個人有不同的專長，有一個團隊會比較 <lb/>順利進行。(S10) <lb/>理 學 院 跟 文 學 院 的 腦 袋 就 是 不 一 <lb/>樣，他們很會調理分析一些事情，因為 <lb/>思維訓練的方式不太一樣。(S9) <lb/>任務略具挑戰性也是影響合作成敗的要 <lb/>素之一；根據多位受訪者的描述可知，當組員 <lb/>覺知任務是在能力和時間可掌控的範圍內，且 <lb/>具些許挑戰性，則可提升組員投入任務之意 <lb/>願，也較容易促使協作資訊行為的發生。 <lb/>這個課程的任務難度比較高，有一 <lb/>點挑戰性的東西才會迫使大家比較重視 <lb/>和真正的合作討論，大家都想要做好， <lb/>前進的力量會比較大，才會激發出一個 <lb/>比較滿意的成品。(S14) <lb/>最後，論及提升成員投入任務意願之因 <lb/>應對策時，不少受訪者提及善用人際資源。 <lb/>「由意見領袖主導」的組別曾諮詢授課教 <lb/>師的意見以決策教案的整體架構，「形式上 <lb/>合作」和「分工與合作並重」小組則皆針對 <lb/>細部內容尋求同領域學長姐的建議。由此可 <lb/></body>

			<page>133 <lb/></page>

			<note place="headnote">知，師資生發展教案過程中，面對問題時常 <lb/></note>

			<body>運用人際資源，這顯示資訊尋求對於解決合 <lb/>作過程所遭遇之問題的重要。 <lb/>伍、 結論與建議 <lb/>本研究旨在探討師資生合作發展教案 <lb/>過去多數相關研究以協作資訊系統使用評估 <lb/>為重之範疇，進一步以研究對象實際經歷的 <lb/>任務，透過混合研究設計，兼納其所感知的 <lb/>合作經驗來探究其協作資訊行為；其中，角 <lb/>色、任務時間分配及合作型態等，皆是過去 <lb/>協作資訊行為研究未曾探究之議題。本研究 <lb/>發現，師資生透過合作學習方式發展教案時 <lb/>的小組合作型態主要包括：「由意見領袖主 <lb/>導」、「分工與合作並重」及「形式上合 <lb/>作」之組別。其中，來自「分工與合作並 <lb/>重」組別及在小組中扮演協調者角色之師資 <lb/>生較常進行協作資訊行為，也運用較多種線 <lb/>上工具，對合作成果亦較滿意。就各項溝通 <lb/>任務的時間分配而言，雖然師資生投入任務 <lb/>相關社交的整體平均時間比例不高，但由受 <lb/>訪者的解釋可知，偶爾的社交調劑實為促成 <lb/>合作順利相當重要之關鍵。 <lb/>教案發展過程中，多數師資生慣用自己 <lb/>熟悉的工具，主要仰賴社交網站(即臉書) <lb/>來溝通與聯繫，並運用雲端硬碟將個人蒐 <lb/>集到的資訊及半成品和組員分享。平時常用 <lb/>於社交的即時通訊軟體反而因功能未必符合 <lb/>需求，而未成為主要用於課業相關任務的工 <lb/>具。儘管師資生協作資訊行為發生的頻率整 <lb/>體而言偏低，但面對面與遠距相互搭配的合 <lb/>作模式，且善用多種線上工具皆是促成合作 <lb/>順利的因素。 <lb/>若進一步就合作發展教案的歷程來看， <lb/>師資生共同瀏覽、搜尋與組織資訊等行為多 <lb/>半發生在Kuhlthau的任務初始至聚焦階段， <lb/>尤其是合作任務分工前的階段，故「分工與 <lb/>合作並重」之組別，由於其分工時機較晚， <lb/>擁有較多機會進行上述協作資訊行為和討 <lb/>論，是合作順利的重要因素。 <lb/>綜上所述，溝通是促成合作順利的重 <lb/>要關鍵。無論前述協調者的角色、社交的調 <lb/>劑、多種線上工具的運用或是面對面與遠距 <lb/>合作模式的交互運用，皆可使溝通順暢，進 <lb/>而使合作順利。而協作資訊行為頻率高者亦 <lb/>擁有促成溝通與合作順利之各項特質，對合 <lb/>作成果也較滿意。 <lb/>唯合作發展教案過程中，師資生遭遇 <lb/>的主要問題皆與合作意識低落息息相關，是 <lb/>造成合作負擔大的主因。善用線上工具雖 <lb/>可彌補合作變質為分工的情形，人際資源的 <lb/>尋求亦能補足組內對於教案任務共識不足的 <lb/>情形；但從研究結果發現，「分工與合作並 <lb/>重」之模式皆展現較高的合作意識、協作資 <lb/>訊行為及其所感知的合作成果。因此，合作 <lb/>意識低的問題或許能透過教師更積極協助小 <lb/>組成員共同發展分工與合作並重的模式，方 <lb/>能克服。 <lb/>根據研究結果，以下分別針對促成合作 <lb/>學習與協作資訊行為之教學實務、師培教育 <lb/>實務及未來研究三方面提出建議： <lb/></body>

			<page>134 <lb/></page>

			<note place="headnote">第1期 (2018.6) <lb/></note>

			<body>促成合作學習與協作資訊行為之教學實 <lb/>務建議 <lb/>由於研究結果顯示，組長除了扮演領導 <lb/>角色，發揮統籌協調作用更是影響協作資訊 <lb/>行為的關鍵，且分工時機延後、密集面對面 <lb/>討論皆是使合作順利的關鍵。再者，協作資 <lb/>訊行為發生頻率高者合作意識亦較高，對成 <lb/>果也較滿意；因此，未來教師若想促使小組 <lb/>進行協作資訊行為，除了可明確要求小組需 <lb/>有角色分派外，還可規範每個小組中皆須有 <lb/>學生扮演協調者、整合者的角色，並進一步 <lb/>鼓勵具有這些特質的學生擔任組長。設計合 <lb/>作機制時，可盡量讓學生將分工時機延後， <lb/>並於課堂上提供學生互動式的學習情境及面 <lb/>對面討論的機會，讓學生有更多機會充分合 <lb/>作。如此一來，不但可促使協作資訊行為的 <lb/>發生，也能避免合作意識低落，進而使組員 <lb/>對於合作成果感到滿意。 <lb/>二、 未來師培教育實務建議 <lb/>由於師資生來自不同科系，並非能時 <lb/>常面對面進行合作，有效運用線上工具就成 <lb/>為促使合作順利的重要關鍵之一。本研究發 <lb/>現，師資生傾向使用熟悉的線上工具，對於 <lb/>特定功能取向的工具(如：社會性書籤、線 <lb/>上剪貼簿)較為陌生，且對學習新工具態度 <lb/>保守。由於師資生肩負未來資訊素養教育的 <lb/>重任，因此，提升師資生對各類資訊科技工 <lb/>具的認識及運用能力，除了有助師資生合作 <lb/>學習外，更應成為現階段師資培育的教育重 <lb/>點之一。師資培育課程可系統性地介紹，甚 <lb/>至由師資培育者示範將科技資訊工具融入課程 <lb/>中，讓師資生易於模仿學習，以明確教導師資 <lb/>生如何適當地運用各種工具融入未來教學。 <lb/>此外，跨領域統整課程的教案發展與合 <lb/>作學習是目前的重要教育趨勢之一，師資培 <lb/>育者在安排師資生小組合作教案任務時，除 <lb/>了如前述一般教學實務之建議作法外，更可 <lb/>於指派任務時，明確說明此任務設計背後所 <lb/>運用的合作學習理論及其教學策略之精神， <lb/>讓師資生更有意識地共同發展教案，並促成 <lb/>協作資訊行為的發生。如此一來，不但可讓 <lb/>師資生從實作中具體理解與應用其所學之教 <lb/>學理論，亦可避免本研究發現因合作意識低 <lb/>落所帶來之各種問題，進而使合作順利。 <lb/>三、 未來研究建議 <lb/>本研究發現「小組中的協調者」及「投 <lb/>入社交時間較多者」，在協作資訊行為表現 <lb/>及感知的合作成果上皆較理想；然而，本 <lb/>研究無法得知個人的人格特質是否對於成為 <lb/>小組協調者或投入社交的程度帶來影響，更 <lb/>無法得知人格特質對於個人的協作資訊行為 <lb/>扮演何種角色。未來研究可進一步探討不同 <lb/>的人格特質如何影響個人的協作資訊行為， <lb/>以了解如何發揮協調者及組內社交的正面意 <lb/>義，使小組合作更加順利。此外，受訪者也 <lb/>表示不同學科背景的組員思考風格不同；未 <lb/>來研究也可進一步了解在異質性分組的情況 <lb/>下，不同思考方式的組員在合作過程中會發展 <lb/>何種合作策略、各自擔任何種角色，以及思考 <lb/>風格如何影響小組內協作資訊行為的展現。 <lb/></body>

			<page>135 <lb/></page>

			<note place="headnote">合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/></note>

			<body>除了在小組中扮演的角色及其投入各 <lb/>項任務之時間分配等，本研究亦發現面對面 <lb/>討論與各種線上工具的搭配運用，亦是促成 <lb/>合作順利的要素。然而，由訪談結果可知， <lb/>師資生線上工具的認識與使用相當侷限。因 <lb/>此，未來研究可進一步探究協作資訊行為中 <lb/>的時空面向(如：常在同一時空中工作或常 <lb/>在不同時空中工作)如何影響其感知合作成 <lb/>果，亦可進一步探討師資生的資訊素養，及 <lb/>其能否有效利用各種線上工具協助教學；以 <lb/>期協助師資生發展教學知能，並適時將資訊 <lb/>素養教育授予未來的學子。 <lb/>最後，本研究之對象來自臺灣南部一 <lb/>所研究型大學三門師培課程之學生，研究結 <lb/>果無法推論至全體師資生。未來研究一方面 <lb/>可針對全臺師資生實施大模規調查，以進行 <lb/>較大規模之推論；一方面可透過行動研究， <lb/>深入探究師資生在合作發展教案任務中，協 <lb/>作資訊行為之實際歷程與學習成效，以進一 <lb/>步了解合作發展教案之資訊行為模式。此 <lb/>外，基於研究倫理，本研究並未將問卷與訪 <lb/>談之對象作對應，無法以學生的教案成績作 <lb/>分析，故合作情形(包含合作成果)僅針對 <lb/>學生個人感知作分析。未來若可在不違反研 <lb/>究倫理的情形下，進一步將學生的教案成績 <lb/>納入分析，可更深入探究並掌握協作資訊行 <lb/>為、合作經驗及合作成果之關係，進而提供 <lb/>師培教育更明確之建議。 <lb/>註釋 <lb/>註一： 即共同瀏覽、共同檢索、共同取得資 <lb/>訊與共同組織整理資訊之頻率，詳 <lb/>見文獻探討之「協作資訊行為研究概 <lb/>況」一節。 <lb/>註二： 探索性測量量表中，內在信度至少 <lb/>應達.70或.60，.80以上為理想信度 <lb/>(Hair, Black, Babin, &amp; Anderson, <lb/>2010)。Shah(2014b)在衡量合作 <lb/>狀況時提及七個問項，然而，此題組 <lb/>內部信度不甚理想，故本研究將其刪 <lb/>去一個問項，並分為合作負擔及合作 <lb/>成果兩部分作討論。 <lb/>註三： 教案發展過程各項溝通任務的時間總 <lb/>和為100%。 <lb/></body>
			
			<listBibl>參考文獻 References <lb/>王金國、孫台鼎(2014)。從學生的負向經 <lb/>驗省思合作學習的實施。臺灣教育評論 <lb/>月刊，3(7)，88-91。【Wang, Chin-Guo, <lb/>&amp; Sun, Tai-Ding (2014). [Cong xue sheng <lb/>de fu xiang jing yan sheng si he zuo xue <lb/>xi de shi shi]. Taiwan Educational Review <lb/>Monthly, 3(7), 88-91. (in Chinese)】 <lb/>王財印、吳百祿、周新富(2 0 0 9)。教學 <lb/>原理 。臺北市：心理。【Wang, Tsai-<lb/>Yin, Wu, Pai-Lu, &amp; Chou, Hsin-Fu (2009). <lb/>[Jiao xue yuan li]. Taipei: Psychological <lb/>Publishing. (in Chinese)】 <lb/>吳明德、陳世娟、謝孟君(2005)。小學教 <lb/>師網際網路教學資源搜尋及使用行為之 <lb/>研究。教育資料與圖書館學， 42(4)， <lb/></listBibl>

			<page>136 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第1期 (2018.6) <lb/></note>
			
			<listBibl>481-498。【Wu, Ming-Der, Chen, Shih-<lb/>Chuan, &amp; Hsieh, Meng-Chun (2005). <lb/>A study of elementary school teachers&apos; <lb/>searching behavior for instructional <lb/>resources on the internet. Journal of <lb/>Educational Media &amp; Library Sciences, <lb/>42(4), 481-498. (in Chinese)】 <lb/>吳美美、Foster, J.(2009)。探究小組協 <lb/>作資訊尋求的成功與困難因素。教育 <lb/>資料與圖書館學， 47 (2)，123-146。 <lb/>【Wu, Mei-Mei, &amp; Foster, J. (2005). <lb/>Exploring factors for collaborative group <lb/>investigation. Journal of Educational <lb/>Media &amp; Library Sciences, 47(2), 123-<lb/>146. (in Chinese)】 <lb/>林秀玉(2006)。小組合作學習達到真正成 <lb/>功必備的要點。科學教育月刊， 295， <lb/>23-32。【Lin, Show-Yu (2006). The <lb/>main points for successful small group <lb/>cooperative learning. Science Education <lb/>Monthly, 295, 23-32. (in Chinese)】 <lb/>林珊如(2 0 0 6)。臺灣國中與國小鄉土教 <lb/>育 教 師 資 訊 需 求 與 搜 尋 行 為 調 查 報 <lb/>告。圖書資訊學刊， 4 (1/2)，49-76。 <lb/>doi: 10.6182/jlis.2006.4(1.2).049【Chang, <lb/>Shang-Ju Lin (2006). An investigation into <lb/>information needs and information seeking <lb/>behavior of elementary and middle school <lb/>teachers teaching indigenous courses. <lb/>Journal of Library and Information <lb/>Studies, 4(1/2), 49-76. doi: 10.6182/ <lb/>jlis.2006.4(1.2).049 (in Chinese)】 <lb/>0 1 6)。寫教案：教學 <lb/>設計的格式與規範 。臺北市：五南。 <lb/>【Lin, Chin-Tsai, &amp; Lin, Hsiang-Ho <lb/>(2016). [Xie jiao an: Jiao xue she ji de ge shi <lb/>yu gui fan]. Taipei: Wu-Nan. (in Chinese)】 <lb/>教育部(2 0 1 4)。十二年國民基本教育課 <lb/>程綱要。檢自http://12cur.naer.edu.tw/ <lb/>upload/files/96d4d3040b01f58da73f0a797 <lb/>55ce8c1.pdf【Ministry of Education. (2014). <lb/>[Shi Er Nian Guo Min Ji Ben Jiao Yu Ke <lb/>Cheng Gang Yao]. Retrieved from http://12cur. <lb/>naer.edu.tw/upload/files/96d4d3040b01f58da7 <lb/>3f0a79755ce8c1.pdf (in Chinese)】 <lb/>許喬雯、岳修平、林維真(2010)。專題式 <lb/>學習小組溝通行為與成員角色之研究。 <lb/>圖書資訊學刊， 8(1)，137-164。doi: <lb/>10.6182/jlis.2010.8(1).137【Hsu, Chiao-<lb/>Wen, Yueh, Hsiu-Ping, &amp; Lin, Weijane <lb/>(2010). A study of the communication <lb/>behaviors and members&apos; roles in the <lb/>interaction process of a project-based <lb/>learning group. Journal of Library and <lb/>Information Studies, 8(1), 137-164. doi: <lb/>10.6182/jlis.2010.8(1).137 (in Chinese)】 <lb/>陳世娟、唐牧群(2011)。傳播學領域研究 <lb/>生研究歷程中之資訊尋求行為。圖書 <lb/>資訊學刊，9(2)，91-122。doi: 10.6182/ <lb/>jlis.2011.9(2).091【Chen, Shih-Chuan, <lb/>&amp; Tang, Muh-Chyun (2011). A study <lb/>of the information seeking behavior of <lb/>communication graduate students in their <lb/>research processes. Journal of Library and <lb/>Information Studies, 9(2), 91-122. doi: <lb/>10.6182/jlis.2011.9(2).091 (in Chinese)】 <lb/>陳向明(2002)。社會科學質的研究。臺北 <lb/>市：五南。【Chen, Xiang-Ming (2002). <lb/>[She hui ke xue zhi de yan jiu]. Taipei: <lb/>Wu-Nan. (in Chinese)】 <lb/></listBibl>

			<page>137 <lb/></page>

			<note place="headnote">合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/></note>
			
			<listBibl>黃永和(2 0 1 3)。合作學習「角色安排」 <lb/>的意義與功能。國民教育， 5 4 ( 1 )， <lb/>96-104。【Huang, Yung-Ho (2013). <lb/>The meaning and function of assigning <lb/>roles in cooperative learning. Elementary <lb/>Education, 54(1), 96-104. (in Chinese)】 <lb/>黃政傑、林佩璇(2 0 1 5)。合作學習 。臺 <lb/>北市：五南。【Huang, Jeng-Jye, &amp; Lin, <lb/>Pei-Hsuan (2015). [He zuo xue xi]. Taipei: <lb/>Wu-Nan. (in Chinese)】 <lb/>資策會FIND(2014)。2014(H2)臺灣消 <lb/>費者行動裝置暨APP使用行為研究調查 <lb/>報告。臺北市：資策會。【Foreseeing <lb/>Innovative New Digiservices. (2014). <lb/>[2014 (H2) Taiwan xiao fei zhe xing <lb/>dong zhuang zhi ji APP shi yong xing <lb/>wei yan jiu diao cha gao]. Taipei: <lb/>FIND. (in Chinese)】 <lb/>謝珍妮(2010)。科技機構研究人員協同合 <lb/>作與資訊行為之研究(未出版之碩士論 <lb/>文)。國立臺灣大學圖書資訊學系暨研 <lb/>究所，臺北市。【Hsieh, Jenny (2010). <lb/>A study on collaboration and information <lb/>behavior of researchers in science and <lb/>technology (Unpublished master&apos;s thesis). <lb/>Department and Graduate Institute of <lb/>Library and Information Science, National <lb/>Taiwan University, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>Braun, V., &amp; Clarke, V. (2006). Using thematic <lb/>analysis in psychology. Qualitative <lb/>Researcher in Psychology, 3, 77-101. doi: <lb/>10.1191/1478088706qp063oa <lb/>Capra, R., Chen, A. T., McArthur, E., &amp; <lb/>D a v i s, N. (2013). S e a r c h e r a c t i o n s <lb/>a n d s t r a t e g i e s i n a s y n c h r o n o u s <lb/>collaborative search. Proceedings of the <lb/>Association for Information Science and <lb/>Technology, 50(1), 1-10. doi: 10.1002/ <lb/>meet.14505001077 <lb/>Creswell, J. W., &amp; Plano Clark, V. L. (2011). <lb/>Designing and conducting mixed methods <lb/>research (2nd ed., pp. 77-81). London, <lb/>England: Sage. <lb/>G o g g i n s, S. P., &amp; L e w i s, U. A. (2010). <lb/>Collaborative information behavior: <lb/>T h e c a s e o f a n i n t e r d i s c i p l i n a r y <lb/>Charrette. Proceedings of the American <lb/>Society for Information Science and <lb/>Technology, 47(1), 1-2. doi: 10.1002/ <lb/>meet.14504701350 <lb/>J. F., Black, W. C., Babin, B. J., &amp; <lb/>Anderson, R. E. (2010). Multivariate data <lb/>analysis (7th ed.). Upper Saddle River, NJ: <lb/>Prentice Hall. <lb/>Johnson, D. W., Johnson, R. T., &amp; Holubec, <lb/>E. J. (1994). C o o p e r a t i v e l e a r n i n g <lb/>i n t h e c l a s s ro o m . A l e x a n d r i a, VA: <lb/>A s s o c i a t i o n f o r S u p e r v i s i o n a n d <lb/>Curriculum Development. <lb/>Karunakaran, A., Reddy, M. C., &amp; Spence, P. R. <lb/>(2013). Toward a model of collaborative <lb/>information behavior in organizations. <lb/>Journal of the American Society for <lb/>Science &amp; Technology, 64(12), <lb/>2437-2451. doi: 10.1002/asi.22943 <lb/>Kim, K. S., Sin, S. C. J., &amp; Yoo-Lee, E. Y. <lb/>(2014). Undergraduates&apos; use of social <lb/>media as information sources. College &amp; <lb/>Research Libraries, 75(4), 442-457. doi: <lb/>10.5860/crl.75.4.442 <lb/></listBibl>

			<page>138 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第1期 (2018.6) <lb/></note>
			
			<listBibl>Knight, G. P., &amp; Bohlmeyer, E. M. (1990). <lb/>Cooperative and achievement: Methods <lb/>for assessing causal mechanisms. In S. <lb/>Sharan (Ed.), Cooperative learning: <lb/>Theory and research (pp. 1-22). New <lb/>York, NY: Praeger. <lb/>Kuhlthau, C. C. (1988). Developing a model of <lb/>the library search process: Cognitive and <lb/>affective aspects. Reference Quarterly, 28, <lb/>232-242. <lb/>Kuhlthau, C. C. (1989). The information search <lb/>process of high-middle-low achieving <lb/>high school seniors. School Library Media <lb/>Quarterly, 17, 224-228. <lb/>Kuhlthau, C. C. (1991). Inside the search <lb/>Information seeking from <lb/>the user&apos;s perspective. Journal of the <lb/>A m e r i c a n S o c i e t y f o r I n f o r m a t i o n <lb/>S c i e n c e , 4 2, 361-371. d o i: 10.1002/ <lb/>(SICI)1097-4571(199106)42:5&lt;361::AID-<lb/>ASI6&gt;3.0.CO;2-# <lb/>Kuhlthau, C. C. (2004). meaning: <lb/>A process approach to library and <lb/>information services (2nd Westport, <lb/>CT: Libraries Unlimited. <lb/>K u h l t h a u, C. C. (2005). K u h l t h a u &apos; s <lb/>information search process. In K. E. <lb/>Fisher, S. Erdelez, &amp; L. McKechnie <lb/>d s.), T h e o r i e s o f i n f o r m a t i o n <lb/>behavior (pp. 230-234). Medford, NJ: <lb/>Today. <lb/>L. A., &amp; Serlin, R. C. (1988). <lb/>Statistical methods for the social and <lb/>behavioral sciences. New York, NY: W. H. <lb/>Freeman. <lb/>R e d d y, M. C., &amp; J a n s e n, B. J. (2008). A <lb/>model for understanding collaborative <lb/>information behavior in context: A study <lb/>of two healthcare teams. Information <lb/>Processing &amp; Management, 44(1), 256-<lb/>273. doi: 10.1016/j.ipm.2006.12.010 <lb/>Saleh, N., &amp; Large, A. (2011). Collaborative <lb/>information behavior in undergraduate <lb/>group projects: A study of engineering <lb/>students. Proceedings of the American <lb/>Society for Information Science and <lb/>Technology, 48(1), 1-10. doi: 10.1002/ <lb/>meet.2011.14504801035 <lb/>S h a h, C. (2008). To w a r d c o l l a b o r a t i v e <lb/>information seeking (CIS). Proceedings <lb/>of JCDL 2008 Workshop on Collaborative <lb/>E x p l o r a t o r y S e a rc h , P i t t s b u rg h , <lb/>PA. Retrieved from http://arxiv.org/ <lb/>pdf/0908.0709v1.pdf <lb/>Shah, C. (2012). Collaborative information <lb/>seeking: The art and science of making the <lb/>whole greater than the sum of all. Berlin, <lb/>Germany: Springer. <lb/>Shah, C. (2014a). Collaborative information <lb/>seeking. Journal of the Association for <lb/>Information Science &amp; Technology, 65(2), <lb/>215-236. doi: 10.1002/asi.22977 <lb/>Shah, C. (2014b). Evaluating collaborative <lb/>n f o r m a t i o n s e e k i n g: S y n t h e s i s, <lb/>suggestions, and structure. Journal of <lb/>Information Science, 40(4), 460-475. doi: <lb/>10.1177/0165551514530651 <lb/>Shahvar, S. S., &amp; Tang, R. (2014). Collaborative <lb/>information seeking (CIS) behavior of <lb/>LIS students and undergraduate students: <lb/></listBibl>

			<page>139 <lb/></page>

			<note place="headnote">合作學習情境中師資培育生教案發展之協作資訊行為 <lb/></note>
			
			<listBibl>An exploratory case study. Proceedings of <lb/>the Association for Information Science <lb/>and Technology, 51(1), 1-4. doi: 10.1002/ <lb/>meet.2014.14505101106 <lb/>Sharan, S., &amp; Shaulov, A. (1990). Cooperative <lb/>learning, motivation to learning, and <lb/>academic achievement. In S. Sharan (Ed.), <lb/>Cooperative learning: Theory and research <lb/>(pp. 173-202). New York, NY: Praeger. <lb/>Slavin, R. E. (1995). Cooperative learning: <lb/>Theory, research and practice. Edgewood <lb/>Cliffs, NJ: Prentice Hall. <lb/>S o n n e n w a l d, D. H. (1999). E v o l v i n g <lb/>of human information <lb/>Contexts, situations, social <lb/>networks and information horizons. In T. <lb/>D. Wilson &amp; D. K. Allen (Eds.), Exploring <lb/>the Contexts of Information Behavior: <lb/>Proceedings of the Second International <lb/>Conference on Research in Information <lb/>Needs, Seeking and Use in Different <lb/>Contexts (pp. 176-190). London, England: <lb/>Taylor Graham. <lb/>Sonnenwald, D. H., &amp; Lievrouw, L. A. (1997). <lb/>Collaboration the design process: A <lb/>case study of communication, information <lb/>behavior, and project performance. In <lb/>P. Vakkari, R. Savolainen, &amp; B. Dervin <lb/>(E d s.), ISCI &apos;96 Proceedings an <lb/>International Conference on Information <lb/>in Context (pp. 179-204). London, <lb/>England: Taylor Graham. <lb/>Tsai, T.-I. (2013). Socialization and information <lb/>horizons: Source use behavior of first-<lb/>generation and continuing-generation <lb/>college students (Unpublished doctoral <lb/>dissertation). University of Wisconsin-<lb/>Madison, Madison, WI. <lb/>Twidale, M. B., &amp; Nichols, D. M. (1996). <lb/>Collaborative browsing and visualization <lb/>of the search process. Aslib Proceedings, <lb/>48, 177-182. <lb/>Wu, M.-D., &amp; Chen, (2007). Humanities <lb/>graduate students&apos; use behavior on <lb/>full-text databases for ancient Chinese <lb/>In D. H. L. Goh, T. H. Cao, I. <lb/>Sølvberg, &amp; E. Rasmussen (Eds.), Lecture <lb/>Notes in Computer Science: Vol. 4822. <lb/>International Conference on Asian Digital <lb/>Libraries (pp. 141-149). Berlin, Germany: <lb/>Springer-Verlag. doi: 10.1007/978-3-540-<lb/>(投稿日期Received: 2017/6/18 接受日期Accepted: 2017/11/9) </listBibl>


	</text>
</tei>
