<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>165 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學刊 第16卷第2期 (2018.12) 頁165-193 <lb/></front>
			
			<front>doi: 10.6182/jlis.201812_16(2).165 <lb/></front>
			
			<front>期刊論文初次被引用與學術傳播速度： <lb/>以圖書資訊相關領域為例 <lb/>First-citation of Journal Articles and Scholarly Communication <lb/>Speed: A Case Study of IS &amp; LS <lb/>尤玳琦 1 林雯瑤 2 <lb/>Tai-Chi Yu 1 , Wen-Yau Cathy Lin 2 <lb/>摘 要 <lb/>本研究旨在探討圖書資訊學領域期刊學術傳播速度，以2005年版至2012年版JCR收錄 <lb/>之30種專業學術期刊為研究對象，分析10,287篇原始文獻，並採引用文獻分析法，計算初 <lb/>次被引用速度。研究結果顯示，所有文章平均初次被引用速度為18.79個月，已被引用文 <lb/>章為14.26個月；在初次被自我引用方面，期刊的學術傳播速度可能會受被自我引用狀態 <lb/>的影響。而出版機制方面，非OA文章初次被引用速度領先OA文章，提供電子預印本的期 <lb/>刊初次被引用速度明顯較傳統出版模式快。根據上述研究結果，本研究建議引用尚未正式 <lb/>出版文章時，作者應依據引用規範，於參考文獻著錄電子預印本相關標示；此外，為使文 <lb/>章在學術傳播上不受到限制，期刊出版者應鼓勵作者投稿至OA期刊或以OA文章方式出版。 <lb/>關鍵字： 學術傳播、初次被引用速度、學術期刊、引用文獻分析 <lb/>Abstract <lb/>This study mainly explores scholarly communication speed of journal articles within Library <lb/>and Information Science based on the first-citation, defined as the time between publication and first-<lb/>citation. The study focuses on the distributions of first-citation speed, first self-citation, and publication <lb/>patterns. It chooses 30 scholarly journals which are indexed in the category of Information Science &amp; <lb/>Library Science (IS &amp; LS) in the Journal Citation Report 2005-2012 and analyses 10,287 articles. This <lb/>study adopts citation analysis to calculate journal articles first-citation speed and journals averaged <lb/>first-citation speed. Particularly, first-citation differentiates between all articles and citing articles. <lb/>Results show that the average first-citation speed is about 18.79 months within; for citing articles, it <lb/>is 14.26 months. In addition, first self-citation may influence on scholarly communication speed. In <lb/>terms of publication mechanisms, OA articles are slower than non-OA article. The journals with in <lb/>press mechanism are significantly faster. Based on the results, there are some suggestions as follows. <lb/>When citing unpublished articles, authors should follow reference guide and note &quot;in press&quot; or related <lb/>terms in the reference. Besides, for the purpose of scholarly communication unrestricting, journal <lb/>publishers should encourage authors to submit manuscript to OA journals or publish OA articles. <lb/>Keywords: Scholarly Communication; First-citation Speed; Scholarly Journal; Citation Analysis <lb/>1,2 淡江大學資訊與圖書館學系 <lb/>Department of Information &amp; Library Science, Tamkang University, New Taipei, Taiwan <lb/></front>

			<front>* 通訊作者Corresponding Author: 林雯瑤Wen-Yau Cathy Lin, wylin@mail.tku.edu.tw <lb/></front>

			<page>166 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 16:2 (December 2018) <lb/></note>

			<note place="footnote">Note. To cite this article in APA format: Yu, T.-C., &amp; Lin, W.-Y. C. (2018). First-citation of journal <lb/>articles and scholarly communication speed: A case study of IS &amp; LS. Journal of Library and <lb/>Information Studies, 16(2), 165-193. doi: 10.6182/jlis.201812_16(2).165 [Text in Chinese]. <lb/>To cite this article in Chicago format: Tai-Chi Yu and Wen-Yau Cathy Lin. &quot;First-citation of <lb/>journal articles and scholarly communication speed: A case study of IS &amp; LS.&quot; Journal of Library <lb/>and Information Studies 16, no. 2 (2018): 165-193. doi: 10.6182/jlis.201812_16(2).165 [Text in <lb/>Chinese]. <lb/></note>
			
			<div type="annex">Extended Abstract <lb/>1. Introduction <lb/>In an age when there are diverse options <lb/>in scholarly communication, researchers have <lb/>proposed the concepts of mean response time and <lb/>first-citation speed, emphasizing the importance <lb/>of speedy &quot;response&quot; in academic publishing <lb/>(Egghe, 2000; Schubert &amp; Glӓ n z e l, 1986). <lb/>Based on these concepts, this study examined <lb/>the scholarly communication speed of journal <lb/>articles in the field of library and information <lb/>science using three dimensions, namely, first-<lb/>citation speed distribution, first self-citation, and <lb/>publishing mechanisms. The following research <lb/>questions were explored: (1) What is the mean <lb/>first-citation speed of each journal, and how <lb/>do journals differ in this speed? (2) What is the <lb/>first-citation speed distribution of each journal <lb/>article? (3) Do correlations exist between first <lb/>journal self-citation rate (i.e., the percentage <lb/>of articles first cited by the publishing journal) <lb/>and first-citation speed of that journal? (4) Do <lb/>correlations exist between first self-citation by <lb/>the authors and first-citation speed of article? (5) <lb/>Do correlations exist between an open access <lb/>(OA) article and its first-citation speed? (6) Do <lb/>correlations exist between an in-press journal <lb/>and its first-citation speed? <lb/></div>

			<div type="annex">2. Research Design and <lb/>Implementation <lb/>This study employed citation analysis to <lb/>explore the speed at which journals and articles <lb/>are first cited. The First-Citation-Speed-Index <lb/>proposed by Egghe, Bornmann, and Guns (2011) <lb/>was used to calculate the first-citation speed (t1) <lb/>of an article, followed by analysis of the mean <lb/>first-citation speed for both cited articles (CSc) <lb/>and all articles (CS). The first-citation speed <lb/>of an article that has not yet been cited was <lb/>estimated by adding 1 month to the maximum <lb/>first-citation time of that article. The related <lb/>equations are as follows: <lb/>t1 = tc-tp <lb/>CSc = <lb/>t1 i <lb/>i=1 <lb/>n <lb/>∑ <lb/>n C <lb/>CS = <lb/>t1 i <lb/>i=1 <lb/>n <lb/>∑ <lb/>n <lb/>This study examined articles from 30 scholarly <lb/>journals indexed in the category of IS&amp;LS by <lb/>Journal Citation Reports from 2005 to 2012. <lb/>The Scopus database was also used to collect <lb/>research articles and review articles published <lb/>during that period. A total of 10,287 articles <lb/>were analyzed. <lb/></div>

			<page>167 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">3. Research Results and Analysis <lb/>3.1 First-citation speed distribution <lb/>Regarding the mean first-citation speed, <lb/>Information Systems Journal exhibited the <lb/>highest speed, at 5.24 months, and Library and <lb/>Information Science the lowest speed, at 36.94 <lb/>months. Comparing the first-citation speed of <lb/>all articles revealed that MIS Quarterly had the <lb/>highest speed, at 5.64 months, and Zeitschrift für <lb/>Bibliothekswesen und Bibliographie the lowest <lb/>speed, at 70.01 months. Pearson correlation analysis <lb/>indicated a positive correlation between a journal&apos;s <lb/>first-citation speed and its uncited article percentage. <lb/>Overall, articles in the field of IS &amp; LS <lb/>exhibited a mean first-citation speed of 18.79 <lb/>months, with a mean communication speed of <lb/>cited articles of 14.26 months. Figure 1 presents <lb/>the article first-citation speed distribution. <lb/>3.2 First-citation speed and first self-citation <lb/>First self-citation was divided into first self-<lb/>citation by the journal, first self-citation by the <lb/>author, and first self-citation by both journal and <lb/>author (Figure 2). Pearson correlation analysis <lb/>revealed a significant negative correlation between <lb/>first-citation speed and first journal self-citation <lb/>rate. In addition, articles self-cited by the same <lb/>author(s) in first-citation are more rapid than <lb/>others without self-cited (Table 1). <lb/>3.3 First-citation speed and publishing mechanisms <lb/>Regarding the OA system, results from first-<lb/>citation speed indicated that non-OA articles <lb/>disseminated faster than OA articles (Table 2). <lb/>Moreover, journals with in-press pattern received <lb/>their first citations earlier than journals with a <lb/>conventional publishing system (Table 3). This <lb/>Figure 1. Publication Year and First-citation Year Distribution of Articles <lb/></div>

			<page>168 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 16:2 (December 2018) <lb/></note>

			<div type="annex">Figure 2. First Self-citation Status <lb/>Table 1. First Self-citation by Author(s) and First-citation Speed <lb/>First citation status <lb/>Numbers of <lb/>articles <lb/>Numbers of <lb/>cited articles <lb/>Mean of first-citation speed (month) <lb/>Cited articles <lb/>All articles <lb/>with author(s) self-citation <lb/>2,499 <lb/>2,499 <lb/>10.23 <lb/>10.23 <lb/>without author(s) self-citation <lb/>7,788 <lb/>7,022 <lb/>15.69 <lb/>21.53 <lb/>Table 3. Publishing Patterns and First-citation Speed <lb/>Publishing patterns <lb/>Numbers of <lb/>journals <lb/>Numbers of <lb/>articles <lb/>Numbers of <lb/>cited articles <lb/>Mean of first-citation speed (month) <lb/>Cited articles <lb/>All articles <lb/>In-press <lb/>21 <lb/>8,688 <lb/>8,358 <lb/>13.18 <lb/>15.52 <lb/>Conventional publishing <lb/>9 <lb/>1,599 <lb/>1,163 <lb/>21.99 <lb/>36.56 <lb/>Table 2. OA Article Mechanism and First-citation Speed <lb/>OA article <lb/>mechanism <lb/>Numbers of articles <lb/>Numbers of <lb/>cited articles <lb/>Mean of first-citation speed (month) <lb/>Cited articles <lb/>All articles <lb/>OA articles <lb/>856 (8.32%) <lb/>784 <lb/>17.05 <lb/>21.27 <lb/>Non-OA articles <lb/>9,431 (91.68%) <lb/>8,737 <lb/>14.01 <lb/>18.56 <lb/></div>

			<page>169 <lb/></page>

			<note place="headnote">期刊論文初次被引用與學術傳播速度：以圖書資訊相關領域為例 <lb/></note>

			<div type="annex">finding could be attributed to the high uncited rate <lb/>of conventional journals, which reduces scholarly <lb/>communication speed. <lb/>4. Conclusions and Suggestions <lb/>T h i s s t u d y e x a m i n e s t h e s c h o l a r l y <lb/>communication speed of articles in the field of <lb/>IS &amp; LS, and investigates two potential factors-<lb/>first self-citation and publishing mechanisms. The <lb/>findings help us better understand the status of <lb/>scholarly communication in this field. <lb/>Previous studies mostly exclude uncited <lb/>articles when calculating first-citation speed <lb/>of journals. However, this calculation could be <lb/>distorted by journals with an excessive number of <lb/>uncited articles. The current study demonstrates <lb/>that scholarly communication speed may be <lb/>affected by the first self-citation. Regarding the <lb/>publishing mechanisms, no clear evidence shows <lb/>that OA mechanism takes advantages in scholarly <lb/>communication speed. However, the results <lb/>revealed that journals with in-press pattern were <lb/>more advantageous than conventional ones in <lb/>terms of the first-citation speed. <lb/>According to the results, this study suggests <lb/>when citing unpublishing articles, authors <lb/>should follow reference guides to note &quot;in <lb/>press&quot; or related terms in the reference. In <lb/>addition, to alleviate the constraints in scholarly <lb/>communication, journal publishers should <lb/>encourage authors to publish their articles with <lb/>OA mechanism. Future studies may explore the <lb/>differences in scholarly communication speed <lb/>across disciplines. Multivariate regression analysis <lb/>could also be used to examine the effect of certain <lb/>variables on first-citation speed, and long-term <lb/>observations to explore the effect of citation lag <lb/>on scholarly communication speed. <lb/></div>
			
			<body>壹、 前言 <lb/>在數位時代中，學術傳播管道日益多元， <lb/>學術社群成員對資訊傳播品質與速度的要求也 <lb/>越來越高。先前與學術期刊論文相關的研究 <lb/>多以被引用次數做為衡量品質的指標，但是 <lb/>此類指標容易受到特定被引用次數極高的文章 <lb/>影響而備受質疑。在研究評鑑中常用的期刊引 <lb/>用報告(Journal Citation Reports, JCR)利用立 <lb/>即指數(Immediacy Index, II)計算特定期刊 <lb/>於出版當年度立即被引用的平均次數，而II乃 <lb/>書目計量學中最早與被引用時間、速度相關的 <lb/>指標。然而該項指標依舊存有部分問題，例如 <lb/>對刊期較長的期刊，若文章出版時間越晚，可 <lb/>被引用的時間也相對較短，亦可能對該期刊 <lb/>之II數值造成影響。後有學者提出平均回應時 <lb/>間(mean respond time)的概念及初次被引用 <lb/>(first-citation)想法，並認為此種方式能彌補 <lb/>II的缺陷，而這兩項研究皆強調科學文獻「回 <lb/>應」速度的重要性(Egghe, 2000; Schubert &amp; <lb/>Glӓnzel, 1986)。 <lb/>近年來，電子資源發展日益成熟，期刊 <lb/>出版模式也有所轉變，從傳統的紙本出版到 <lb/>線上閱讀電子期刊，亦促成開放近用(Open <lb/>A c c e s s, O A)期刊與電子預印本(i n p r e s s <lb/>article)機制的出現。由於OA具有免費且透過 <lb/>網路公開傳播的特性，先前研究亦指出OA具 <lb/>有引用優勢(Eysenbach, 2006; Harnad &amp; Brody, <lb/>2004)，然而Davis、Lewenstein、Simon、 <lb/></body>

			<page>170 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>Booth與Connolly(2008)研究American <lb/>Physiological Society的OA文章使用優勢， <lb/>結果卻顯示OA機制確實增加文章閱讀的機 <lb/>會，但是文章在出版後第一年之被引用次數 <lb/>並無明顯差異。另外，Moed(2007)曾論 <lb/>及提前閱讀效果(early view effect)也可能 <lb/>影響期刊論文的使用，而「early view」乃電 <lb/>子預印本的一種，如今主要的商業學術出版 <lb/>商亦提供類似服務，如Elsevier的「Articles <lb/>in Press」、Springer的「Online First」以及 <lb/>Wiley的「Early view」等(Elsevier B.V., n.d.; <lb/>John Wiley &amp; Sons, n.d.; Springer, n.d.)。此 <lb/>種機制訴求文章通過同儕評閱並接受後，在 <lb/>文章正式出版前將未經正式排版的版本公開 <lb/>於期刊官方網站，讓讀者於網路上先行閱 <lb/>讀。由於OA與電子預印本均強調傳播的便 <lb/>利性，因此本研究對此兩項機制是否因為其 <lb/>優勢而影響學術傳播速度產生好奇。此外， <lb/>Glänzel(1992)曾提及文章的第一次被使 <lb/>用，可能常為自我引用(self-citation)，最 <lb/>主要的原因乃作者本身最瞭解先前在何種刊 <lb/>物上發表哪些研究成果，故本研究亦探討初 <lb/>次被自我引用是否影響初次被引用速度。 <lb/>本研究旨在探討圖書資訊學領域各期 <lb/>刊論文自出版至初次被引用之時間差，藉以 <lb/>瞭解各期刊學術傳播速度，以及各期刊論文 <lb/>初次被引用速度分布概況。本研究亦從初次 <lb/>被自我引用以及期刊出版機制兩個方向，期 <lb/>望能瞭解期刊學術傳播速度的差異。根據上 <lb/>述研究目的，本研究著眼於初次被引用速度 <lb/>分布、初次被自我引用以及出版機制等三個 <lb/>面向，分析圖書資訊學領域期刊之學術傳播 <lb/>速度。在研究範圍方面，由於國內外圖書資 <lb/>訊學領域期刊眾多，本研究僅以持續被收 <lb/>錄於JCR 2005年版至2012年版間的資訊科學 <lb/>與圖書館學(Information Science &amp; Library <lb/>Science, IS &amp; LS)領域期刊，出版於2005年 <lb/>至2012年出版之研究論文(research article) <lb/>與綜論(review)為研究對象，初次可被引 <lb/>用的時間設定為2005年至2015年。並提出以 <lb/>下研究問題：(1)各期刊平均初次被引用速度 <lb/>與差異為何？(2)各期刊論文之初次被引用速 <lb/>度分布概況為何？(3)初次被期刊自我引用率 <lb/>與各期刊初次被引用速度是否具有相關性？ <lb/>(4)初次被作者自我引用與期刊論文初次被引 <lb/>用速度是否具有相關性？(5)OA機制與期刊 <lb/>論文初次被引用速度是否具有相關性？(6)電 <lb/>子預印本機制與各期刊初次被引用速度是否 <lb/>具有相關性？ <lb/>貳、 文獻探討 <lb/>一、 學術傳播 <lb/>學術傳播的發展可溯及17世紀，當時 <lb/>科學家透過正式或非正式管道與其他科學家 <lb/>交流各自的研究成果，隨時間演變，人文社 <lb/>會科學的學者也透過相同的方式進行交流。 <lb/>由於學術傳播僅有特定族群關心特定的議 <lb/>題，其傳播範圍相較於大眾傳播而言，僅在 <lb/>特定的族群之間，因此學術傳播屬於「小眾 <lb/>傳播」(邱炯友，2006)。美國研究圖書館 <lb/>學會說明學術傳播是一種以學術研究和創作 <lb/>為基礎的系統，並且可以用於評估科學品質 <lb/></body>

			<page>171 <lb/></page>

			<note place="headnote">期刊論文初次被引用與學術傳播速度：以圖書資訊相關領域為例 <lb/></note>

			<body>的方法，進而傳布到學術社群，供未來研究 <lb/>使用。各學科領域可以透過正式與非正式的 <lb/>管道傳遞資訊，對學術傳播的研究包含學術 <lb/>資訊的成長、相關研究領域和學科、資訊需 <lb/>求以及正式與非正式傳播方式之間的關係 <lb/>等，多數研究透過書目計量法，並結合不同 <lb/>的蒐集資料方式，提供大量且豐富的傳播過 <lb/>程特性，最後應用於研究學術傳播的正式管 <lb/>道上(Association of Research Libraries, n.d.; <lb/>Borgman, 1990)。 <lb/>在以網際網路傳播日益普及的時代， <lb/>打破原先由紙本印刷期刊的傳統出版方式， <lb/>到現今的電子形式出版，並且突破時空的 <lb/>限制，出版商可以即時提供文章給讀者，達 <lb/>到電子期刊之傳播優勢，然而卻也面臨電子 <lb/>期刊價格高漲的問題，因而造就OA期刊的 <lb/>出現，並且逐漸受到學術界的重視，也成 <lb/>為學術傳播另一種管道。OA的管道可以分 <lb/>為OA期刊與自我典藏，OA期刊最大特色即 <lb/>是使用者可以於網路上免費使用，尤其是 <lb/>在期刊訂費高漲的情況下，被視為一套解決 <lb/>學術傳播障礙的方法，減輕訂購期刊費用 <lb/>的負擔(Asemi, 2010; Eysenbach, 2006)。 <lb/>除了一般傳統的OA期刊出版方式外，另有 <lb/>複合式OA(Hybrid OA)期刊的出現，最 <lb/>早是 Walker(1996)提出的概念，由作者 <lb/>付費決定是否讓文章可以免費取得。Björk <lb/>(2012)調查Springer、Elsevier與Wiley &amp; <lb/>Blackwell等15個商業型出版商的複合式OA <lb/>期刊出版概況，在2009年10月有2,017種複 <lb/>合式OA期刊，共有8,095篇OA文章，於2012 <lb/>年2月時作者再調查一次，發現有4,381種複 <lb/>合式OA期刊，增加2.17倍，OA文章則是有 <lb/>12,089篇，由此可知，在這兩年期間，複 <lb/>合式OA期刊機制在學術出版環境下有所增 <lb/>長，而這些出版商會向作者收取的OA文章 <lb/>處理費(article processing charges)，費用從 <lb/>975美金至3,900美金價格不等，但是大部分 <lb/>的作者卻不願意支付3,000美金以上的費用。 <lb/>除了OA出版機制外，部分期刊出版商 <lb/>會先將已通過同儕評閱的文章，於正式出 <lb/>版前以電子預印本形式刊登在官方網站， <lb/>林雯瑤(2003)曾指出電子形式出版品透過 <lb/>網際網路即可用更迅速且低廉的方式傳播， <lb/>使用者也能夠免費取得部分電子資源，再加 <lb/>上為了降低學術出版的不便利性，因此在學 <lb/>術傳播管道上出現電子預印本機制。該研究 <lb/>也提到學科特質是影響接受電子預印本的因 <lb/>素之一，原因在於電子期刊的使用逐漸受到 <lb/>重視，因此對電子預印本的接受度也提高。 <lb/>傅雅秀(2003)認為電子預印本提供作者與讀 <lb/>者快速連結的管道，不需等待文章正式出版， <lb/>讀者即可接收資訊，達到學術傳播的效果。 <lb/>綜合上述研究可以發現，隨著科技的進 <lb/>步，為使期刊論文取得更加便利，期刊的出 <lb/>版形式日益多元，研究者可以透過不同的方 <lb/>式取得資訊，甚至在文章尚未正式出版前即 <lb/>可接收新知，加快學術傳播的速度。 <lb/>二、 引用文獻分析 <lb/>在學術傳播中，常以引用文獻分析表 <lb/>現出學術傳播的程度，而引用文獻分析是書 <lb/></body>

			<page>172 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>目計量學的一個分支，主要是研究文獻引用 <lb/>與被引用之間的關係，以及評估相對影響的 <lb/>指標工具，此種衡量方式是基於期刊參考文 <lb/>獻間使用關係的假定上，透過文章間的引用 <lb/>文獻網絡分析，藉此反映出科學社群中的相 <lb/>關研究與作者興趣，並且可以利用引用文獻 <lb/>資料做更廣泛、深入甚至跨學科領域研究， <lb/>進而影響易於取得之引用文獻指標，或針對 <lb/>特定之研究目的構想新的調查方向(Smith, <lb/>1981; Todorov &amp; Glänzel, 1988)。引用文獻 <lb/>之所以受到重視，乃是因為在研究過程中， <lb/>研究者可以站在客觀的立場觀察研究對象， <lb/>較不會摻入過多主觀意識而影響研究結果。 <lb/>此外，使用者透過引用文獻與被引用文獻之 <lb/>關係圖，做為資訊檢索的基礎，而引用文獻 <lb/>分析的結果也可做為一個學科發展的知識 <lb/>圖，有助於對特定領域的認知，也能進一步 <lb/>瞭解該學科的學者或專家分別研究哪些主題 <lb/>(羅思嘉，2001)。 <lb/>T a h a m t a n 、 S a f i p o u r A f s h a r 與 <lb/>Ahamdzadeh(2016)利用Scopus、Web of <lb/>Science(WoS)、OVID Medline、PubMed <lb/>四個資料庫檢索2000年至2015年與影響引用 <lb/>次數相關的期刊論文，篩選過後共有198篇 <lb/>相關的文章，發現共有28個因素影響期刊論 <lb/>文被引用次數，其中指出期刊的影響係數 <lb/>(Impact Factor, IF)與名聲、文章被引用年 <lb/>齡、提早被引用與被引用速度等，均是影響 <lb/>被引用次數之因素。 <lb/>然而，引用文獻分析仍具有爭議性的問 <lb/>題，舉例來說，JCR以IF做為衡量學術期刊 <lb/>的指標，但是期刊可以利用不正當的方式、 <lb/>策略性地操控IF，提高期刊的IF(邵婉卿， <lb/>2010；葉乃靜，2005)，因此有許多學者提 <lb/>出各式替代IF的指標，儘管如此，IF仍舊在學 <lb/>術社群中被廣泛使用在評鑑期刊品質與名聲 <lb/>的基礎之上。計算IF時，是以期刊特定時間 <lb/>前兩年出版之可以引用的文章為分母，例如 <lb/>研究論文、綜論、研究短文(note)，以及 <lb/>其他研究型的文章，而編者言(editorial) <lb/>與信函(letter)在JCR中不屬於可引用的 <lb/>文章，換言之，這兩種文獻類型不會計算 <lb/>在I F的分母數值中，但是若編者言與信函 <lb/>引用研究型文章時，這些文章的引用次數 <lb/>仍會計算在I F的分子數值中，對I F產生一 <lb/>定的影響力，故可以使期刊之IF膨脹30%至 <lb/>40%(Campanario &amp; González, 2006)。而 <lb/>Campanario與González(2006)從期刊自我 <lb/>引用的角度研究Science Citation Index資料庫 <lb/>中1999年至2004年編者言對期刊IF的貢獻程 <lb/>度，研究結果顯示共有32,770篇編者言會引 <lb/>用相同期刊之文章，其中29篇編者言討論期刊 <lb/>的地位或研究領域的特色，但是作者們認為這 <lb/>些文章並未做出策略性提升期刊IF之方式。 <lb/>Martin(2016)在Research Policy編 <lb/>者言中提到一些期刊編輯使用「上線佇列 <lb/>(online queue)」策略提高該期刊的IF， <lb/>他發現期刊編輯會將已經通過審查的文章， <lb/>提前公開於官方網站上，讓讀者提前接收到 <lb/>新知。然而，這些文章遲遲未正式出版，倘 <lb/>若這些文章持續被後人所引用，且後人的文 <lb/>章也正式出版，這些引用次數則會被計算在 <lb/></body>

			<page>173 <lb/></page>

			<note place="headnote">期刊論文初次被引用與學術傳播速度：以圖書資訊相關領域為例 <lb/></note>

			<body>IF的被引用次數，但卻因原始文獻尚未正式 <lb/>出版，文章篇數並不列入IF計算公式的分母 <lb/>中，直至文章正式出版後，方列入計算，而 <lb/>被引用次數也會被重複計算。Martin指出此 <lb/>種策略目的是為了累積期刊的被引用次數， <lb/>以達到IF倍增或加速IF成長的效果。不過， <lb/>有些編輯則會採取另一種方式，留下有高被 <lb/>引潛力的文章，彙集於一月或每年的第一 <lb/>期出版，拉長文章的可被引用的時間，從IF <lb/>的引用區間來看，被引用次數皆可計算在IF <lb/>內。他也認為期刊編輯提高IF的策略在學術 <lb/>社群中是一種不端的行為，若期刊編輯持續 <lb/>操弄IF的話，期刊將會缺乏可信度與權威。 <lb/>雖然引用文獻分析是以客觀的立場研究 <lb/>學術傳播的樣態，但是在學術評鑑上仍有爭 <lb/>議性的問題，例如操弄被引用次數，提高期 <lb/>刊之IF，甚至提升學術地位，是故本研究不 <lb/>以被引用次數為研究主軸，而是從初次被引 <lb/>用速度的視角探討學術傳播。 <lb/>三、 期刊論文初次被引用速度 <lb/>Schubert與Glӓnzel(1986)強調期刊論 <lb/>文的回應時間，計算期刊論文出版後至第一 <lb/>次被引用的時間差異。Egghe(2000)觀察 <lb/>文章從「未被使用」到「被使用」狀態改變 <lb/>的時間，若這一段狀態轉變時間越短，表 <lb/>示該文章在學術社群中是一項重要的研究。 <lb/>Egghe、Bornmann與Guns(2011)提出計算 <lb/>文章初次被引用速度之公式，假設每一篇文 <lb/>章出版時間為tp，文章第一次被引用時間為 <lb/>tc(其中tc ≥ tp)，兩者之間的時間差為t1， <lb/>計算公式為t1 = tc -tp，若t1越小，表示該篇 <lb/>文章自「未被使用」至「被使用」的時間越 <lb/>快，作者們並參考h指數的概念，提出初次被 <lb/>引用速度指標(First-Citation-Speed-Index)。 <lb/>N a k a m u r a、 S u z u k i、 H i r o n o r i、 <lb/>Kajikawa與Sakata(2011)提出引用時滯 <lb/>(citation lag)概念，此概念代表不同研究 <lb/>之間知識傳播的動態交流與整合，利用引用 <lb/>文章減去被引用文章出版年分析引用時滯現 <lb/>象，藉以展現不同的知識擴散模式與速度。 <lb/>在專利引用分析方面，Lee與Sohn(2017) <lb/>以初次被引用時滯(first citation lag)做為 <lb/>評估專利價值的指標，作者認為專利文獻一 <lb/>旦發生初次被引用，有極大的機會在短時間 <lb/>內被後續文獻引用。而文獻的引用時滯如同 <lb/>睡美人現象(Sleeping Beauties)，此現象 <lb/>即一篇文章長期未受到學術社群成員注意， <lb/>突然在同一時間開始受到重視(van Raan, <lb/>2004)。作者將文章的睡眠時間區分為五年 <lb/>與十年，結果發現一篇1986年出版的文章， <lb/>遲至1995年初次被引用，同時亦發現原始文 <lb/>獻與引用文獻作者皆屬相同機構，推測兩項 <lb/>研究可能具有相似的研究方向，而喚醒該 <lb/>文章的睡美人現象。對比睡美人現象，Ye與 <lb/>Bornmann(2018)提出Smart Girls的概念，不 <lb/>同於睡美人現象，Smart Girls指文章出版後很 <lb/>快就達到引用尖峰，過了引用尖峰之後，被 <lb/>引用次數逐年下降，甚至遠低於引用尖峰， <lb/>簡言之，此種即是曇花一現的被引用現象。 <lb/>在 期 刊 論 文 初 次 被 引 用 速 度 相 關 研 <lb/>究中，Bornmann 與Daniel(2010a)利用 <lb/></body>

			<page>174 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>回 應 時 間 概 念 ， 比 較 期 刊 之 第 一 次 投 稿 <lb/>於Angewandte Chemie International Edition <lb/>(AC-IE)被接受稿件和退稿但投稿至其他 <lb/>期刊並接受刊登的稿件被引用速度(以下稱 <lb/>為稿件接受群以及退稿群)，並以「月」 <lb/>做為計算被引用速度指標之最小單位，研 <lb/>究結果顯示稿件接受群初次被引用速度較 <lb/>快。接續該研究結果，Bornmann與Daniel <lb/>(2010b)以h指數概念為被引用速度指標建 <lb/>構新概念，最終結果先分析兩群的h指數， <lb/>發現稿件接受群之h指數高於退稿群，分別 <lb/>為70與53，表示稿件接受群在學術傳播上表 <lb/>現優於退稿群；而被引用速度指標稿件接受 <lb/>群為75，而退稿群為70，表示稿件接受群至 <lb/>少有75篇文章至少於75個月之前初次被引 <lb/>用，退稿群則是至少70篇文章至少於70個月 <lb/>前初次被引用，結果顯示，稿件接受群被引 <lb/>用速度相對較快。由上述研究結果可以得 <lb/>知，被引用速度指標即是衡量出版品在學術 <lb/>社群的傳播速度，補充解釋評估出版品影響 <lb/>力的h指數。 <lb/>H a n c o c k( 2015)研究J o u r n a l o f <lb/>Research in Music Education(JRME)之 <lb/>1988年至2013年出版的617篇文章第一次 <lb/>被 引 用 時 間 ， 利 用 累 計 初 次 被 引 用 比 率 <lb/>(cumulative first-citation proportion)發現 <lb/>J R M E有25%文章在出版後兩年初次被引 <lb/>用，累計至50%的文章於出版後第三年初 <lb/>次被引用，而累計至90%文章於出版後第 <lb/>十年才發生初次被引用，Hancock表示此項 <lb/>研究乃為使音樂領域相關研究能連結其他 <lb/>領域。而後，Hancock與Price(2016)探討 <lb/>Psychology of Music的傳播與影響力，研究 <lb/>1973年至2012年出版的文章之初次被引用速 <lb/>度，研究結果顯示初次被引用速度在文章出 <lb/>版後第七年達到高峰，作者發現音樂教育領 <lb/>域和心理學期刊引用Psychology of Music較其 <lb/>他領域快，其中又以1973年至1992年出版的 <lb/>文章較快被音樂教育期刊引用，而1993年至 <lb/>2012年則是以音樂心理學期刊引用較快，根 <lb/>據此研究結果亦可以推測Psychology of Music <lb/>在這期間研究主題的變化。 <lb/>Nane(2015)觀察WoS資料庫中2000 <lb/>年出版的1,202,371篇文章在2013年12月以前 <lb/>的初次被引用概況，其中有62.62%的文章 <lb/>初次被引用時間發生於2013年以前，該研究 <lb/>以「月」做為最小分析單位，但作者提到若 <lb/>文章未提供出版月份，則以一月及七月記錄 <lb/>之。該研究結果顯示，初次被引用趨勢的最 <lb/>高峰為24個月，顯示大多數文章在出版後兩 <lb/>年內發生初次被引用，到50個月後趨勢逐漸 <lb/>平坦，表示初次被引用的即時率降低。然 <lb/>而，本研究認為Nane將未提供月份的期刊論 <lb/>文出版時間記錄為一月與七月，還是會導致 <lb/>計算誤差，故本研究不以相同方式記錄，而 <lb/>是根據期刊刊期推論出版時間，降低計算初 <lb/>次被引用速度的誤差。 <lb/>關於被引用速度與自我引用相關研究 <lb/>中，Aksnes(2003)研究挪威ISI資料庫之 <lb/>National Citation Report(NCR)1981年至 <lb/>1996年出版的文章，並將引用區間設定在 <lb/>1981年至2000年間，因此每篇文章可以被引 <lb/></body>

			<page>175 <lb/></page>

			<note place="headnote">期刊論文初次被引用與學術傳播速度：以圖書資訊相關領域為例 <lb/></note>

			<body>用時間為5至20年不等，該研究發現有63% <lb/>文章自我引用情況出現於文章出版第一年， <lb/>而第二年則降至40%，隨著文章出版的時 <lb/>間越長，自我引用的情況隨之減少。Youtie <lb/>(2014)比較某研究機構(以下稱之為個案 <lb/>機構)的研究人員所撰寫之文章與其他非該 <lb/>機構人員所著之文章(以下稱之為比較組) <lb/>被引用速度，發現個案機構有44%的文章在 <lb/>出版當年被引用，而比較組則有36%文章於 <lb/>出版當年即被引用，再進一步研究，發現比 <lb/>較組自我引用文章比例較個案機構之自我引 <lb/>用比例低。van Raan(2017)研究科學文獻 <lb/>的睡美人現象與初次引用專利之時滯，其中 <lb/>在自我引用方面，如專利發明者與引用的科 <lb/>學論文作者中，至少有一位相同作者即為 <lb/>自我引用，並稱之為發明者及作者自我引 <lb/>用(inventor-author self-citation)。之後van <lb/>Raan與Winnink(2018)再延續專利引用之 <lb/>研究，其結果指出發明者及作者自我引用之 <lb/>專利文獻鮮少發生睡美人現象。由上述研究 <lb/>可知，無論是期刊論文或專利文獻出版後初 <lb/>次被引用機會大多為自我引用，也可能影響 <lb/>文章被引用速度之因素。 <lb/>在期刊出版機制方面，尤玳琦與林雯瑤 <lb/>(2016)研究圖書資訊學領域OA期刊於Scopus <lb/>資料庫與WoS資料庫之初次被引用速度差異， <lb/>整體而言，OA期刊在Scopus資料庫初次被 <lb/>引用速度領先WoS資料庫，且在兩個資料庫 <lb/>系統中皆超過40%期刊論文於出版後一年即 <lb/>被引用，進一步比較兩個資料庫系統初次被 <lb/>引用速度之差異，在Scopus資料庫以College <lb/>&amp; Research Libraries最快，而WoS資料庫則 <lb/>是Journal of the Medical Library Association <lb/>初次被引用速度最快，由此可知，各資料庫 <lb/>系統收錄範圍不同，在計算期刊初次被引用 <lb/>速度上，可能略有差異。由於電子預印本機 <lb/>制的出現，有越來越多的期刊會在文章正式 <lb/>出版前先行刊登在網路上，基於此機制的盛 <lb/>行，Donner(2018)研究期刊論文於線上出 <lb/>版及紙本出版之引用時滯議題，選擇2009年 <lb/>以紙本形式出版且有線上出版日期的文章為 <lb/>樣本，透過WoS資料庫蒐集研究論文與綜論 <lb/>兩種類型的文章，共計253,292篇，並透過線 <lb/>性迴歸分析文章於紙本出版及線上出版後三 <lb/>年間被引用次數的差異。該研究結果指出， <lb/>當紙本出版時間不變，線上出版越接近紙本 <lb/>出版時，平均被引用次數越高，換言之，提 <lb/>早線上出版具有引用優勢。Moed(2007) <lb/>也認為若文章典藏於ArXiv中，學術社群成 <lb/>員可以提早從ArXiv取得文章，也因此讀者 <lb/>得以提早閱讀、使用資訊並且提前引用在個 <lb/>人的研究中。 <lb/>綜合上述相關研究可以發現，較少以 <lb/>「月」做為分析速度之單位，僅有Bornmann <lb/>與Daniel(2010a, 2010b)以及Nane(2015) <lb/>三項研究，然而Bornmann與Daniel(2010a, <lb/>2010b)僅針對特定期刊分析被引用速度， <lb/>較不會發生無法取得期刊出版月份的問題， <lb/>而Nane(2015)則是在無法取得文章出版月 <lb/>份情況下，皆以一月和七月記錄，本研究認 <lb/>為若依照N a n e的方式設計，研究結果可能 <lb/>會集中在一月和七月，造成研究結果有所偏 <lb/></body>

			<page>176 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>差。除此之外，自我引用及期刊出版機制皆 <lb/>可能影響文章初次被引用速度，因此本研究 <lb/>根據先前研究所提出之影響因素，逐一探討 <lb/>期刊論文初次被引用速度與之關聯性。 <lb/>參、 研究設計與實施 <lb/>一、 研究方法 <lb/>本研究採引用文獻分析法，分別從期 <lb/>刊與文章層級分析，蒐集期刊論文正式出版 <lb/>至初次被引用的時間，並以「月」做為分 <lb/>析速度之單位。在學術傳播上，期刊論文的 <lb/>使用行為包含檢索、瀏覽、下載及引用等， <lb/>然而檢索、瀏覽、下載等數據難以掌握， <lb/>Hancock(2015)以期刊論文的被引用做為 <lb/>被使用的證據，並計算文章出版到第一次被 <lb/>引用的時間差，做為期刊論文傳播速度的計 <lb/>算方式。根據該項研究之定義與計算方式， <lb/>本研究亦將各期刊論文的第一次「被引用」 <lb/>的數據視為文章第一次被使用，並將Scopus <lb/>資料庫中的文章第一次被引用時間點視為 <lb/>「初次被引用時間」。 <lb/>先前研究計算初次被引用時間時，較 <lb/>少以「月」做為分析速度之單位，但為精確 <lb/>計算初次被引用速度，本研究以「月」做為 <lb/>分析被引用速度的最小單位。由於無法得知 <lb/>各期刊過去是否有脫刊之情況，因此以各期 <lb/>刊官方網站或期刊集成商提供之正式出刊月 <lb/>份做為文章出版時間來源，若官方網站所提 <lb/>供的出版時間為跨月份者，則記錄該卷期較 <lb/>晚的月份。此外，如果期刊於2005年至2012 <lb/>年期間，僅有一年或兩年的卷期沒有出版月 <lb/>份，本研究則根據其他年份的出版時間自行 <lb/>推算。引用文獻出版時間同樣以該刊物官方 <lb/>網站所提供的出版月份為準，會議論文則是 <lb/>記錄會議舉辦時間。本研究為避免半數以上 <lb/>之研究樣本均無精準被引用時間，因此若官 <lb/>方網站未提供出版月份者則以Scopus資料庫 <lb/>上顯示之出版日期；假若官方網站與資料庫 <lb/>系統皆僅提供出版年，而無精確的月份，本 <lb/>研究則根據期刊的出刊頻率及卷期推算引用 <lb/>文獻之出版月份，如推算雙月刊之出版月份 <lb/>為2、4、6、8、10及12月，季刊之出版月份 <lb/>為3、6、9及12月，一年出版三期之期刊出 <lb/>版月份為4、8、12月。 <lb/>由於各引文索引資料庫收錄範圍有異， <lb/>本研究擬藉由綜合性學科索引資料庫清楚瞭 <lb/>解期刊論文之學術傳播速度的現象，因此本 <lb/>研究以Elsevier之Scopus資料庫做為資料蒐集 <lb/>來源，而為使研究樣本達到可比較基礎，假 <lb/>若於S c o p u s資料庫無法取得原始文獻之書 <lb/>目資料，導致本研究也無法取得其初次被 <lb/>引用文獻之書目資料，因此本研究不另查 <lb/>證與分析S c o p u s資料庫收錄期刊論文的完 <lb/>整性與正確性。此外，由於S c o p u s資料庫 <lb/>無明確的圖書資訊相關領域期刊清單，故 <lb/>本研究以JCR之IS &amp; LS領域清單做為期刊 <lb/>蒐集來源。 <lb/>本研究亦探討期刊出版機制與期刊初 <lb/>次被引用速度，主要根據期刊官方網站上所 <lb/>提供的資訊，判斷特定期刊的出版機制。其 <lb/>中，OA期刊又可分為完全OA期刊與複合式 <lb/>OA期刊，在判斷複合式OA期刊方面，是以 <lb/></body>

			<page>177 <lb/></page>

			<note place="headnote">期刊論文初次被引用與學術傳播速度：以圖書資訊相關領域為例 <lb/></note>

			<body>期刊官方網站上關於OA政策聲明為依據， <lb/>若期刊雖然有聲明提供作者以OA文章的方 <lb/>式出版，但是在2005年至2012年期間並未出 <lb/>版任何一篇OA文章之期刊，本研究將該期 <lb/>刊歸在非OA期刊類型中。 <lb/>二、 研究設計 <lb/>一般而言，期刊論文越晚出版，可被引 <lb/>用區間(citation window)越短，為使每篇 <lb/>文章被引用區間具比較基準，設定每篇文章 <lb/>至少具有三年的可被引用區間，以2012年12 <lb/>月出版之文章為例，其可被引用區間為2012 <lb/>年12月至2015年12月，因此本研究將期刊論 <lb/>文初次可被引用的時間設定為2005年至2015 <lb/>年。為避免期刊脫刊或資料庫延遲收錄的問 <lb/>題，本研究原始文獻資料蒐集時間至2015年 <lb/>12月止，再者，為讓2015年之引用資訊臻於 <lb/>完整，原始文獻初次被引用相關數據蒐集時 <lb/>間至2016年第四季止。 <lb/>再者，為避免未被引用率較高的期刊 <lb/>影響初次被引用速度的計算，因此在計算期 <lb/>刊平均初次被引用速度時，分別從已被引用 <lb/>文章以及所有文章兩種面向分析，其中所有 <lb/>文章包含已被引用文章與未被引用文章。倘 <lb/>若在蒐集資料期間，期刊論文初次被引用時 <lb/>間未發生於可被引用區間內，將其視為未被 <lb/>引用文章，分析未被引用文章之初次被引用 <lb/>速度時，則以文章可被引用月數的最大值再 <lb/>加一個月的方式計算。舉例而言，2005年1 <lb/>月之文章在2005年至2015年引用區間下，可 <lb/>被引用月數最大值為131個月，若特定文章 <lb/>在出版131個月後均未被引用，本研究設定 <lb/>其初次被引用的時間為第132個月，以此類 <lb/>推，各出版時間之未被引用文章初次被引用 <lb/>速度，如表一所示。 <lb/>本研究利用E g g h e等人(2011)提出 <lb/>之First-Citation-Speed-Index公式，計算每 <lb/>篇期刊論文初次被引用速度(t1)，再計 <lb/>表一 各出版時間之未被引用文章初次被引用速度 <lb/>出版年 <lb/>出版月 <lb/>2005 <lb/>2006 <lb/>2007 <lb/>2008 <lb/>2009 <lb/>2010 <lb/>2011 <lb/>2012 <lb/>1 <lb/>132 <lb/>120 <lb/>108 <lb/>96 <lb/>84 <lb/>72 <lb/>60 <lb/>48 <lb/>2 <lb/>131 <lb/>119 <lb/>107 <lb/>95 <lb/>83 <lb/>71 <lb/>59 <lb/>47 <lb/>3 <lb/>130 <lb/>118 <lb/>106 <lb/>94 <lb/>82 <lb/>70 <lb/>58 <lb/>46 <lb/>4 <lb/>129 <lb/>117 <lb/>105 <lb/>93 <lb/>81 <lb/>69 <lb/>57 <lb/>45 <lb/>5 <lb/>128 <lb/>116 <lb/>104 <lb/>92 <lb/>80 <lb/>68 <lb/>56 <lb/>44 <lb/>6 <lb/>127 <lb/>115 <lb/>103 <lb/>91 <lb/>79 <lb/>67 <lb/>55 <lb/>43 <lb/>7 <lb/>126 <lb/>114 <lb/>102 <lb/>90 <lb/>78 <lb/>66 <lb/>54 <lb/>42 <lb/>8 <lb/>125 <lb/>113 <lb/>101 <lb/>89 <lb/>77 <lb/>65 <lb/>53 <lb/>41 <lb/>9 <lb/>124 <lb/>112 <lb/>100 <lb/>88 <lb/>76 <lb/>64 <lb/>52 <lb/>40 <lb/>10 <lb/>123 <lb/>111 <lb/>99 <lb/>87 <lb/>75 <lb/>63 <lb/>51 <lb/>39 <lb/>11 <lb/>122 <lb/>110 <lb/>98 <lb/>86 <lb/>74 <lb/>62 <lb/>50 <lb/>38 <lb/>12 <lb/>121 <lb/>109 <lb/>97 <lb/>85 <lb/>73 <lb/>61 <lb/>49 <lb/>37 <lb/>註：單位為月。 <lb/></body>

			<page>178 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>算各期刊已被引用文章平均初次被引用速 <lb/>度(CSc)與所有文章平均初次被引用速度 <lb/>(CS)，並將所有數據皆四捨五入取至小數 <lb/>點後第二位，公式如下： <lb/>t1 = tc-tp <lb/>CSc = <lb/>t1 i <lb/>i=1 <lb/>n <lb/>∑ <lb/>n C <lb/>CS = <lb/>t1 i <lb/>i=1 <lb/>n <lb/>∑ <lb/>n <lb/>= <lb/>tp = 期刊論文出版時間(單位：月) <lb/>= 期刊論文初次被引用時間(單位：月) <lb/>CS = 所有期刊論文平均初次被引用速度(單 <lb/>位：月) <lb/>CSc = 已被引用期刊論文平均初次被引用速 <lb/>n = 期刊論文篇數 <lb/>n c = 已被引用期刊論文篇數 <lb/>i = 期刊論文 <lb/>三、 資料處理 <lb/>本研究以連續收錄於J C R 2005年版至 <lb/>JCR 2012年版之30種學術期刊為研究對象， <lb/>且此30種期刊皆提供精準的出版月份，並以 <lb/>獻初次被引用之書目資料時，利用Scopus資 <lb/>料庫日期升冪功能(Date-Oldest)辨識最早 <lb/>被引用的年份，若於同一年份中被兩筆以上 <lb/>的文獻引用時，再進一步比較引用文獻的出 <lb/>版月份，確認何者為最早引用的文獻。判斷 <lb/>引用文獻出版月份時，以官方網站上所提供 <lb/>的出版為主要來源，若官方網站上未顯示出 <lb/>版月份，則記錄Scopus資料庫顯示的出版時 <lb/>間，兩者皆未提供出版時間的情況下，本研 <lb/>究根據出版頻率自行推論引用文獻出版時 <lb/>間，若有無法推論的文獻，則先行記錄之， <lb/>再評估無法推論出版月份的文獻比率並決定 <lb/>後續資料處理方式。 <lb/>者全名，再比對作者的開放型研究者與投稿 <lb/>者識別碼(Open Researchers and Contributor <lb/>ID, ORCID)，若作者沒有使用ORCID，則 <lb/>比對Scopus資料庫上的作者ID(Author ID)、 <lb/>所屬機構以及文獻上的電子郵件信箱地址 <lb/>(e-mail)。假若以上情形仍無法查證作者是 <lb/>否為同一人，則查尋作者個人簡歷(curriculum <lb/>vitae)中是否著錄曾經發表該篇文獻。 <lb/>本研究初步於Scopus資料庫蒐集11,326 <lb/>篇原始文獻，但仍有資料不完全的情況，分 <lb/>別為原始文獻類型非研究論文或綜論、無法 <lb/>查證引用文獻作者以及無法取得引用文獻精 <lb/>準的出版時間三種情形，以下說明之。 <lb/>1. 原始文獻類型非研究論文或綜論：雖然於 <lb/>資料蒐集時已經限制研究論文與綜論兩種 <lb/>文獻類型，但是仍發現有49篇(0.43%) <lb/>文章並非此兩種文獻類型； <lb/>2. 無法查證引用文獻作者：10篇文章之引用 <lb/>文獻經查證後無法確認作者，故刪除此10 <lb/>篇原始文獻； <lb/>無法取得引用文獻精準的出版時間：980 <lb/>篇(7.65%)原始文獻雖然已經被引用， <lb/></body>

			<page>179 <lb/></page>

			<body>但由於無法取得引用文獻的出版月份，故 <lb/>本研究排除此980篇文章，不予分析。此 <lb/>外，有305篇(2.69%)原始文獻被兩筆或 <lb/>兩筆以上文獻引用，但是引用文獻中僅有 <lb/>部分文獻無法查證精準出版時間，本研究 <lb/>刪除無法查證者，僅分析可以取得出版月 <lb/>份的引用文獻。 <lb/>基於上述資料處理原則，本研究排除 <lb/>1,039篇(9.17%)原始文獻，最後分析9,387 <lb/>篇研究論文以及900篇綜論，共計10,287篇原 <lb/>始文獻。 <lb/>肆、 研究結果與分析 <lb/>一、 初次被引用速度分布 <lb/>在分析期刊論文初次被引用速度之前， <lb/>首先瞭解30種期刊於2005年至2015年間的 <lb/>被引用狀態。本研究共分析10,287篇期刊 <lb/>論文，其中9,521篇(92.55%)文章已被引 <lb/>用，而未被引用者則有766篇(7.45%)。一 <lb/>般而言，文章出版時間越早，累積可被引用 <lb/>的時間越長，各年文章之未被引用率理應高 <lb/>於前一年，但研究結果卻發現2006年與2008 <lb/>年出版之文章未被引用率低於前一年，此現 <lb/>象值得未來進一步探究。而在各年文章初次 <lb/>被引用速度方面，平均初次被引用速度可能 <lb/>會因為出版時間越長，傳播速度隨之變慢， <lb/>越晚出版的文章，其平均初次被引用速度則 <lb/>越快。整體而言，各年平均初次被引用速 <lb/>度普遍較前一年快，僅2007年所有文章初次 <lb/>被引用速度較2006年慢，本研究推測原因乃 <lb/>拉長該年之所有文章初次被引用速度，2005 <lb/>年至2012年文章未被引用率與平均初次被引 <lb/>用速度，請見圖一所示。 <lb/></body>

			<page>180 <lb/></page>

			<note place="headnote">第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>(一) <lb/>進一步分析個別期刊2005年至2012年 <lb/>出版之文章被引用概況，在2005年至2015 <lb/>年可被引用區間下，MIS Quarterly的文章 <lb/>皆已被引用，為30種期刊中已被引用率最 <lb/>Systems Research <lb/>的99.65%，而已被引用率最低為Zeitschrift <lb/>Bibliothekswesen und Bibliographie <lb/>(18.1%)。 <lb/>在期刊平均初次被引用速度方面，首 <lb/>Information Systems Journal(5.24個月)初 <lb/>次被引用速度最快，次之為MIS Quarterly <lb/>(5.64個月)，而J u r n a l f S c h o l a r l y <lb/>and Information Science <lb/>平均初次被引用速度分別為36.26個月與 <lb/>36.94個月，為傳播速度較慢的兩種期刊。 <lb/>進一步分析所有文章初次被引用速度，研 <lb/>究結果顯示MIS Quarterly(5.64個月)之平 <lb/>均初次被引用速度最快，其次為Information <lb/>Systems Journal(5.85個月)，最主要的原 <lb/>因乃Information Systems Journal有0.64%文 <lb/>章未被引用，而傳播速度較慢的兩種期刊分 <lb/>別為Library and Information Science(65.33 <lb/>個月)與Zeitschrift fuer Bibliothekswesen und <lb/>種期刊的文章平均在出版後六年內初次被引 <lb/>用。比較兩項平均初次被引用速度的差異， <lb/>本研究發現以Zeitschrift fuer Bibliothekswesen <lb/>und Bibliographie差異最大，兩者相差46.1 <lb/>月 ， 主 因 乃 該 期 刊 之 未 被 引 用 率 最 高 <lb/>(81.9%)，各期刊被引用狀態與平均初次 <lb/>被引用速度相關數據請見表二。 <lb/>透過Pearson相關係數深入探討期刊平 <lb/>均初次被引用速度與未被引用率的相關性， <lb/>研究結果顯示，在已被引用文章方面，相關 <lb/>係數為.673，p = .000；而所有文章方面，相 <lb/>關係數為.949，p =.000，兩者皆在.001的顯 <lb/>著水準正相關，由此可以推論，期刊未被引 <lb/>用率越高，其平均初次被引用月數越長，意 <lb/>即期刊的初次被引用速度越慢。同時亦發現 <lb/>納入未被引用文章分析，可更清楚展現所有 <lb/>文章初次被引用速度與期刊未被引用率之相 <lb/>關性。 <lb/>(二) 期刊論文初次被引用速度分布 <lb/>示文章初次被引用時間集中在出版當年度 <lb/>以及隔一年，趨勢線斜率為0.9017，R <lb/>2 等於 <lb/>0.7519，文章出版時間與初次被引用時間分 <lb/>布，如圖二所示。 <lb/>整體而言，IS &amp; LS領域平均初次被引 <lb/>用速度為18.79個月，意即文章平均在正式出 <lb/>版後18個月至19個月間初次被引用，而標準 <lb/>差為22.35個月。僅分析已被引用文章初次被 <lb/>14.26個月，表示已被引用文章平均在出版後 <lb/>14個月至15個月間初次被引用，而標準差為 <lb/>14.38個月，中位數為11個月，最大值為126 <lb/>個月，最小值為-23個月。比較兩項平均初 <lb/>差4.53個月，本研究推測所有文章初次被引 <lb/></body>

			<page>181 <lb/></page>

			<note place="headnote">期刊論文初次被引用與學術傳播速度：以圖書資訊相關領域為例 <lb/></note>

			<body>表二 各期刊被引用狀態與平均初次被引用速度 <lb/>期 刊 <lb/>十年引用區間被引用狀態 <lb/>平均初次被引用 <lb/>速度(月) <lb/>已被引用 <lb/>未被引用 <lb/>(%) <lb/>已被引用 <lb/>文章 <lb/>所有 <lb/>文章 <lb/>College &amp; Research Libraries <lb/>192 <lb/>181 (94.27) <lb/>11 (5.73) <lb/>20.61 <lb/>Government Information Quarterly <lb/>352 <lb/>333 (94.60) (5.40) <lb/>13.83 <lb/>17.72 <lb/>Information &amp; Management <lb/>384 <lb/>382 (99.48) <lb/>2 (0.52) <lb/>11.45 <lb/>11.85 <lb/>Information Processing &amp; Management <lb/>636 <lb/>619 (97.33) 17 (2.67) <lb/>11.06 <lb/>12.46 <lb/>Information Research <lb/>257 <lb/>221 (85.99) 36 (14.01) <lb/>21.38 <lb/>26.90 <lb/>Information Systems Journal <lb/>157 <lb/>156 (99.36) <lb/>1 (0.64) <lb/>5.24 <lb/>5.85 <lb/>Information Systems Research <lb/>284 <lb/>283 (99.65) <lb/>1 (0.35) <lb/>8.29 <lb/>8.44 <lb/>International Journal of <lb/>Information Management <lb/>315 <lb/>307 (97.46) <lb/>8 (2.54) <lb/>12.17 <lb/>14.08 <lb/>The Journal of Academic Librarianship <lb/>420 <lb/>388 (92.38) 32 (7.62) <lb/>21.84 <lb/>25.50 <lb/>Journal of the American Medical <lb/>Informatics Association <lb/>871 <lb/>850 (97.59) 21 (2.41) <lb/>7.81 <lb/>9.36 <lb/>Journal of the American Society for <lb/>Information Science and Technology <lb/>1,247 (97.04) 38 (2.96) <lb/>12.32 <lb/>14.12 <lb/>Journal of Information Science <lb/>346 <lb/>332 (95.95) 14 (4.05) <lb/>16.06 <lb/>18.18 <lb/>Journal of Information Technology <lb/>186 <lb/>181 (97.31) <lb/>5 (2.69) <lb/>13.97 <lb/>15.64 <lb/>Journal of Librarianship and <lb/>Information Science <lb/>124 <lb/>116 (93.55) <lb/>8 (6.45) <lb/>25.03 <lb/>28.44 <lb/>Journal of the Medical Library Association <lb/>345 <lb/>322 (93.33) 23 (6.67) <lb/>16.50 <lb/>19.86 <lb/>Journal of Scholarly Publishing <lb/>151 <lb/>105 (69.54) 46 (30.46) <lb/>36.26 <lb/>46.49 <lb/>Library and Information Science <lb/>63 <lb/>18 (28.57) 45 (71.43) <lb/>36.94 <lb/>65.33 <lb/>Library &amp; Information Science Research <lb/>206 <lb/>198 (96.20) <lb/>8 (3.88) <lb/>14.25 <lb/>16.46 <lb/>The Library Quarterly <lb/>126 <lb/>92 (73.02) 34 (26.98) <lb/>17.09 <lb/>33.90 <lb/>Library Resources &amp; Technical Services <lb/>116 <lb/>106 (91.38) 10 (8.62) <lb/>21.42 <lb/>26.66 <lb/>Libri <lb/>152 <lb/>119 (78.29) 33 (21.71) <lb/>29.98 <lb/>38.32 <lb/>MIS Quarterly <lb/>295 <lb/>295 (100.00) <lb/>0 (0.00) <lb/>5.64 <lb/>5.64 <lb/>Online Information Review <lb/>350 <lb/>318 (90.86) 32 (9.14) <lb/>18.57 <lb/>24.59 <lb/>Portal <lb/>157 <lb/>138 (87.90) 19 (12.10) <lb/>19.20 <lb/>26.28 <lb/>Research Evaluation <lb/>194 <lb/>181 (93.30) 13 (6.70) <lb/>18.96 <lb/>21.91 <lb/>Scientometrics <lb/>1,284 1,244 (96.88) 40 (3.12) <lb/>13.36 <lb/>15.15 <lb/>Social Science Computer Review <lb/>248 <lb/>234 (94.35) 14 (5.65) <lb/>18.14 <lb/>21.17 <lb/>Social Science Information <lb/>189 <lb/>154 (81.48) 35 (18.52) <lb/>19.71 <lb/>30.77 <lb/>Telecommunications Policy <lb/>370 <lb/>359 (97.03) <lb/>11 (2.97) <lb/>16.79 <lb/>Zeitschrift fuer Bibliothekswesen <lb/>und Bibliographie <lb/>232 <lb/>42 (18.10) 190 (81.90) <lb/>23.90 <lb/>70.01 <lb/>合計 <lb/>10,287 <lb/>9,521 <lb/>766 <lb/>--<lb/>--<lb/></body>

			<page>182 <lb/></page>

			<note place="headnote">第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>用速度會受到未被引用文章影響，因而拉長 <lb/>傳播速度。 <lb/>深入分析已被引用文章部分，一般而 <lb/>改、排版、校對與刊登等過程，而文章從正 <lb/>式出版到被閱讀、被引用，亦需經過一段時 <lb/>間，特別是引用文獻也必須順利出版，期刊 <lb/>論文才得以產生被引用的事實，因此文章自 <lb/>正式出版到被引用會產生一段引用時滯。本 <lb/>研究發現有8,716篇(91.55%)文章初次被 <lb/>引用速度大於0個月，根據van Raan(2004) <lb/>睡美人現象的觀點，以最短的五年睡眠區間 <lb/>為分界點，研究結果發現有175篇(1.84%) <lb/>原始文獻初次被引用速度大於60個月，表 <lb/>示這些文章在正式出版後的五年內均未受 <lb/>到其他研究者的注意，抑或是原始文獻作者 <lb/>並未出版其他相關研究，導致文章並未被引 <lb/>用，直到產出相關的研究才得以發生被引用 <lb/>的事實。其中有兩篇文章初次被引用速度大 <lb/>於120個月，兩者皆是於2005年出版，2015 <lb/>年初次被引用，表示這兩篇文章皆是於正式 <lb/>出版後十年才初次被引用，本研究推測文章 <lb/>出版時並未受到學術社群成員的重視，遲至 <lb/>2015年始被引用，因而導致文章的傳播速度 <lb/>緩慢。 <lb/>此外，本研究發現共有274篇(2.88%) <lb/>文章初次被引用速度小於0個月，表示文章 <lb/>的文章比原始文章早出版，因此文章的初次 <lb/></body>

			<page>183 <lb/></page>

			<note place="headnote">期刊論文初次被引用與學術傳播速度：以圖書資訊相關領域為例 <lb/></note>

			<body>於-3.41個月，換言之，這些文章平均在出版 <lb/>前3至4個月間初次被引用。本研究發現初次 <lb/>為2009年1月投稿，經審查與修改後，2010 <lb/>年8月刊登於官方網站上，2011年12月正式 <lb/>出版，而Scopus資料庫顯示引用文獻於2010 <lb/>年1月出版。本研究進一步查證該筆引用文 <lb/>獻之參考文獻，其著錄「2011, in press」標 <lb/>示，推測引用文獻作者在撰寫文章時，原始 <lb/>文獻上已經著錄2011年，因此加速文章的被 <lb/>引用速度。 <lb/>另有531篇(5.58%)文章初次被引用 <lb/>速度等於0個月，表示文章在出版當月即被 <lb/>引用。將此531篇原始文獻分成113篇文章被 <lb/>完全不同期刊引用，9篇文章被部分相同期 <lb/>刊引用，以及409篇文章被完全相同期刊引 <lb/>用三種不同類型，由此可知，造成文章於出 <lb/>版當月即被引用的最主要來源為被期刊自我 <lb/>引用。然而初次被引用速度等於0個月且又 <lb/>能皆屬於同一期的文章。其中Journal of the <lb/>American Society for Information Science <lb/>Technology於2005年至2008年期間一月及二 <lb/>獻與引用文獻並非出版於相同卷期，因此其 <lb/>餘的407篇原始文獻皆被同一期的文章引用。 <lb/>本研究發現被相同期刊同一期文章引用有三 <lb/>種較特殊的情形，分別為原始文獻初次被同 <lb/>一期編者言引用、Part 1與Part 2文章引用以及 <lb/>原始文獻與引用文獻相同，以下陳述之。 <lb/>1. 原始文獻初次被同一期編者言引用 <lb/>研究發現有186篇原始文獻被同一期編者言 <lb/>引用，其中以Information Systems Journal被 <lb/>同一期編者言引用者最多，共有62篇原始文 <lb/>獻，主要內容為介紹當期出版的文章。一 <lb/>般而言，期刊主編雖然會於編者言中先向 <lb/>讀者告知當期出版哪些文章，並簡明扼要 <lb/>介紹文章內容，但不會特別引用並列在參考 <lb/>文獻中。先前就曾指出部分編者言會用相 <lb/>同期刊的文章，而編者言引用亦會計算在IF <lb/>的被引用次數中(Campanario &amp; González, <lb/>2006)，但是該研究並未提及是否有編者言 <lb/>引用同一期文章的案例，因此本研究對此現 <lb/>象存有疑義，認為期刊可能藉此行為增加被 <lb/>引用次數。 <lb/>2. Part 1與Part 2文章引用 <lb/>研究結果顯示Journal of the American <lb/>Society for Information Science and Technology <lb/>與Scientometrics中，共有15篇原始文獻有 <lb/>Part 1與Part 2文章的引用情形，此種引用型 <lb/>態乃是作者將相同研究主軸，但討論方向不 <lb/>同的文章分成Part 1與Part 2，提供讀者同時 <lb/>參考兩篇文章，若讀者同時引用Part 1與Part <lb/>2兩篇文章，便可增加文章的被引用次數， <lb/>亦可能加快文章的傳播速度。此外，另有 <lb/>兩篇文章正題名與作者相同，但是並未著錄 <lb/>Part 1與Part 2等標示，且又相互引用，本研 <lb/>究推論兩篇亦是採相同的研究架構。 <lb/>本研究亦發現Part 1與Part 2文章的作者 <lb/>或作者序可能不同，推論作者在研究過程 <lb/></body>

			<note place="headnote">第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>中，由不同的作者主導不同的研究面向，或 <lb/>每位作者的貢獻度不同，使兩篇文章的作者 <lb/>或作者序可能不一致，此種作者變化的樣態 <lb/>值得未來深入探討。 <lb/>原始文獻與引用文獻相同 <lb/>本研究發現Information Systems Research <lb/>有兩篇原始文獻與引用文獻相同的特殊現 <lb/>象，意即原始文獻與引用文獻皆是同一篇文 <lb/>章。本研究觀察此兩篇文章之參考文獻，兩 <lb/>者皆著錄「Online supplement」，由此可知 <lb/>是引用該文章的線上補充資料，然而連結分 <lb/>別有必須登入會員以及連結失效的問題， <lb/>故本研究無法進一步查證。這兩篇文章的 <lb/>參考文獻皆是根據Publication Manual of the <lb/>American Psychological Association之APA引 <lb/>用格式的規範，該規範雖然有針對補充資料 <lb/>的引用規則，但是並無作者引用同一篇文章 <lb/>之補充資料的相關規範，因此本研究無從得 <lb/>知這兩篇原始文獻是否有違引用的學術規 <lb/>範，建議未來可以再深入研究。 <lb/>進一步觀察文章的初次被引用速度分 <lb/>布，在初次被引用速度等於0個月之原始文 <lb/>獻中，本研究扣除被完全相同期刊引用407 <lb/>篇文章，但保留17篇Part 1與Part 2文章引用 <lb/>的原始文獻，共排除390篇初次被引用速度 <lb/>等於0個月的原始文獻，最後分析9,131篇文 <lb/>章之初次被引用速度分布。分析結果顯示， <lb/>6,457篇(70.73%)文章初次被引用速度集 <lb/>中在0個月至18個月，其中眾數為6個月，共 <lb/>有530篇(5.8%)原始文獻，換言之，這些 <lb/>文章在正式出版後半年初次被引用，文章初 <lb/>次被引用速度分布，請見圖三所示。 <lb/>圖三 文章初次被引用速度分布 <lb/></body>

			<page>185 <lb/></page>

			<note place="headnote">期刊論文初次被引用與學術傳播速度：以圖書資訊相關領域為例 <lb/></note>

			<body>二、 <lb/>先前研究曾指出，文章初次被引用速度 <lb/>會受到被自我引用的影響，本研究進一步瞭 <lb/>解初次被引用速度是否會受到文章初次被自 <lb/>我引用的影響。在不考慮初次被引用次數的 <lb/>情況下，分析原始文獻初次被自我引用狀 <lb/>態，結果顯示2,022篇(19.66%)文章初次 <lb/>被期刊自我引用，而在初次被作者自我引 <lb/>用方面，只要原始文獻與引用文獻至少有 <lb/>一位相同的作者，即認定該篇原始文獻初 <lb/>次被作者自我引用，本研究發現共有2,499 <lb/>篇(2 4 . 2 9 %)文章為初次被作者自我引 <lb/>個獨立事件，換言之，文章初次被期刊自 <lb/>我引用不一定是初次被作者自我引用，初 <lb/>次被作者自我引用也不一定是初次被期刊 <lb/>自我引用，本研究發現有575篇(5.59%) <lb/>文章同時發生被期刊自我引用與被作者自 <lb/>我引用，文章初次被自我引用狀態如圖四 <lb/>所示。 <lb/>(一) 初次被期刊自我引用 <lb/>30種期刊中，以Information Systems Journal <lb/>of the Medical Library Association <lb/>and Information Science <lb/>在本研究所設定之可被引用區間下均無初次 <lb/>被期刊自我引用之文章，各期刊初次被期刊 <lb/>自我引用率數據請見表三。 <lb/>過Pearson相關係數分析結果顯示，已被引 <lb/>用文章初次被引用速度與期刊初次被自我引 <lb/>用率之相關係數為-.480，p = .007，達.01的 <lb/>顯著水準；所有文章初次被引用速度與期刊 <lb/>初次被自我引用率之相關係數為-.441，p = <lb/>.015，達.05的顯著水準，兩項數據均表示期 <lb/>用率呈顯著負相關，由此可知，初次被期刊 <lb/>自我引用率越高，期刊平均初次被引用月數 <lb/>越短，意即期刊平均初次被引用速度越快。 <lb/></body>

			<page>186 <lb/></page>

			<note place="headnote">第2期 (2018.12) <lb/></note>
			
			<body>表三 各期刊初次被期刊自我引用率 <lb/>初次被期刊 <lb/>自我引用率(%) <lb/>College &amp; Research Libraries <lb/>7.29 <lb/>Government Information Quarterly <lb/>16.48 <lb/>Information &amp; Management <lb/>15.63 <lb/>Information Processing &amp; Management <lb/>6.29 <lb/>Information Research <lb/>11.67 <lb/>Information Systems Journal <lb/>50.96 <lb/>Information Systems Research <lb/>14.08 <lb/>International Journal of Information Management <lb/>11.43 <lb/>The Journal of Academic Librarianship <lb/>13.81 <lb/>Journal of the American Medical Informatics Association <lb/>29.28 <lb/>Journal of the American Society for Information Science and <lb/>20.70 <lb/>Journal of Information Science <lb/>13.58 <lb/>Journal of Information Technology <lb/>13.44 <lb/>Journal of Librarianship and Information Science <lb/>8.06 <lb/>Journal of the Medical Library Association <lb/>33.91 <lb/>Journal of Scholarly Publishing <lb/>7.28 <lb/>Library and Information Science <lb/>0.00 <lb/>Library &amp; Information Science Research <lb/>9.22 <lb/>The Library Quarterly <lb/>11.90 <lb/>Library Resources &amp; Technical Services <lb/>28.45 <lb/>Libri <lb/>8.55 <lb/>MIS Quarterly <lb/>16.27 <lb/>Online Information Review <lb/>19.43 <lb/>6.37 <lb/>Research Evaluation <lb/>27.84 <lb/>Scientometrics <lb/>32.17 <lb/>Social Science Computer Review <lb/>7.26 <lb/>Social Science Information <lb/>20.11 <lb/>Telecommunications Policy <lb/>32.43 <lb/>Zeitschrift fuer Bibliothekswesen und Bibliographie <lb/>11.21 <lb/></body>

			<page>187 <lb/></page>

			<note place="headnote">期刊論文初次被引用與學術傳播速度：以圖書資訊相關領域為例 <lb/></note>

			<body>(二) 初次被作者自我引用 <lb/>從文章初次被自我引用的狀態可以發現 <lb/>初次被作者自我引用的機會較初次被期刊自 <lb/>我引用高，最主要的原因乃只有作者本身最 <lb/>清楚知道先前發表哪些研究，並刊登在何種 <lb/>刊物上，因此若是相關或延續性的研究，作 <lb/>者即可引用先前的文章。 <lb/>2,499篇(24.29%)初次被作者引用的文章 <lb/>中，有665篇(6.46%)原始文獻與引用文獻 <lb/>作者完全相同，其餘的1,834篇(17.83%) <lb/>原始文獻與引用文獻至少有一位作者相同， <lb/>原本的合著關係產生異動，這也顯示學術社 <lb/>群中作者間的合著關係會不斷變動。 <lb/>比較文章初次被作者自我引用狀態之初 <lb/>次被引用速度差異，分析結果顯示，初次被 <lb/>作者自我引用的文章平均初次被引用速度領 <lb/>先初次未被作者自我引用的文章，平均於正式 <lb/>出版後10.23個月初次被引用，初次被作者自 <lb/>我引用與初次被引用速度詳細數據請見表四。 <lb/>進一步分析文章初次被作者自我引用 <lb/>是否影響初次被引用速度，透過獨立樣本 <lb/>T 檢 定 結 果 ， 已 引 用 文 章 方 面 ， T 值 等 <lb/>於-18.641，df = 5641.039，p = .000；就所 <lb/>有文章方面來看，T值等於-31.459，d f = <lb/>8823.807，p = .000，兩項數據皆達統計上的 <lb/>用會影響文章初次被引用速度。 <lb/>三、 初次被引用速度與出版機制 <lb/>在出版機制方面探討OA機制與電子預 <lb/>印本機制對學術傳播速度的影響，首先針對 <lb/>OA機制研究，由於近年部分付費期刊開始 <lb/>提供作者選擇是否以OA文章方式出版，因 <lb/>此本研究以期刊論文層級分析OA機制與文 <lb/>章初次被引用速度。研究結果顯示，在所有 <lb/>被引用速度較O A文章快2.71個月，僅觀察 <lb/>章較快，領先O A文章3.04個月，詳細數據 <lb/>如表五所示。 <lb/>進 一 步 瞭 解 文 章 初 次 被 引 用 速 度 是 <lb/>A出版機制影響，根據獨立樣本T <lb/>檢定結果顯示，已被引用文章初次被引用 <lb/>速度與O A出版機制之T值等於5.226，d f = <lb/>901.889，p = .000；所有文章方面則是T值等 <lb/>於3.401，df = 1024.9，p = .001，皆達統計上 <lb/>的顯著相關性，意即OA出版機制可能會影 <lb/>響文章的初次被引用速度。 <lb/>表四 初次被作者自我引用與初次被引用速度 <lb/>文章數(篇) 已被引用文章數(篇) <lb/>平均初次被引用速度(月) <lb/>已被引用文章 所有文章 <lb/>初次被作者自我引用 <lb/>2,499 <lb/>2,499 <lb/>10.23 <lb/>10.23 <lb/>初次未被作者自我引用 <lb/>7,788 <lb/>7,022 <lb/>15.69 <lb/>21.53 <lb/></body>

			<page>188 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>電子預印本機制方面，由於無法得知 <lb/>刊登在期刊官方網站上，僅能從期刊的出版 <lb/>政策上得知是否提供此項服務，因此本研究 <lb/>依據原始文獻初次被引用速度判定，若文章 <lb/>初次被引用速度小於0個月，本研究假定該 <lb/>篇文章在正式出版前曾以電子預印本形式刊 <lb/>登，故讀者得以在文章出版前引用。 <lb/>被引用率高達96.20%，而傳統出版模式期刊 <lb/>已被引用率為72.73%。比較電子預印本與 <lb/>傳統出版模式之期刊平均初次被引用速度差 <lb/>異，在已被引用文章初次被引用速度方面， <lb/>提供電子預印本機制的期刊初次被引用速度 <lb/>為13.18個月，領先傳統出版模式期刊8.81個 <lb/>月，而在所有文章初次被引用速度方面，兩 <lb/>者相差21.04個月，本研究推論原因乃傳統出 <lb/>版模式期刊未被引用率較電子預印本機制期 <lb/>刊高，故拉長初次被引用速度，期刊出版模 <lb/>式與初次被引用速度如表六所示。本研究再 <lb/>透過獨立樣本T檢定瞭解期刊平均初次被引 <lb/>先在已被引用文章部分，分析結果顯示T值 <lb/>等於-4.366，df = 28，p = .000；而所有文章 <lb/>的結果則是T值等於-3.641，df = = <lb/>.005，皆達顯著相關性，由此可知，電子預 <lb/>印本機制能夠加快學術傳播速度。 <lb/>伍、 結論與建議 <lb/>本研究旨在探討IS&amp;LS領域期刊之學術 <lb/>分析初次被引用速度，並探析文章初次被自 <lb/>我引用與期刊出版機制是否為影響學術傳播 <lb/>速度的因素，藉此能瞭解IS &amp; LS領域學術 <lb/>傳播概況。 <lb/>本研究在計算期刊平均初次被引用速度 <lb/>時，分別從已被引用文章以及所有文章兩種 <lb/>類型進行分析，研究結果顯示，僅計算已被 <lb/>引用文章時，以Information Systems Journal <lb/>的平均初次被引用速度最快(5.24個月)， <lb/>最慢者為Library and Information Science <lb/>(36.94個月)；而計算所有文章時，則是 <lb/>以MIS Quarterly(5.64個月)平均初次被引 <lb/>用速度最快，Zeitschrift fuer Bibliothekswesen <lb/>und <lb/>計算方式所形成的差異，最主要原因是受到 <lb/>個別期刊未被引用率的影響，透過Pearson相 <lb/>關係數分析，發現期刊未被引用率越高，其 <lb/>初次被引用速度越慢，然而先前研究在計算 <lb/>期刊初次被引用速度時，通常直接扣除未被 <lb/>表五 OA文章類型與初次被引用速度 <lb/>文章數 <lb/>(篇) <lb/>文章比率 <lb/>(%) <lb/>已被引用文章數 <lb/>(篇) <lb/>平均初次被引用速度(月) <lb/>已被引用文章 <lb/>所有文章 <lb/>OA文章 <lb/>856 <lb/>8.32 <lb/>784 <lb/>17.05 <lb/>21.27 <lb/>非OA文章 <lb/>9,431 <lb/>91.68 <lb/>8,737 <lb/>14.01 <lb/>18.56 <lb/></body>

			<page>189 <lb/></page>

			<note place="headnote">期刊論文初次被引用與學術傳播速度：以圖書資訊相關領域為例 <lb/></note>

			<body>引用的文章，但研究結果顯示若期刊未被引 <lb/>用文章過多，可能會扭曲期刊平均初次被引 <lb/>用速度，此發現對於未來其他研究而言，具 <lb/>有相當重要的提醒作用。 <lb/>引用速度為18.79個月，僅就已被引用文章來 <lb/>看，初次被引用速度為14.26個月，其中以 <lb/>初次被引用速度-23個月最快，126個月為最 <lb/>慢。此外本研究發現，有274篇(2.88%)原 <lb/>始文獻初次被引用速度為負數，意即這些文 <lb/>章在正式出版前已被引用，且引用文獻出版 <lb/>時間亦早於原始文獻。另有531篇(5.58%) <lb/>原始文獻初次被引用速度等於0個月，換言 <lb/>之，這531篇文章於出版當月立即被引用， <lb/>研究對於此種引用行為的正當性提出質疑， <lb/>是否為期刊編輯藉由編者言引用當期出版文 <lb/>章以增加該期刊的被引用次數？抑或其有操 <lb/>弄期刊被引用次數的動機與事實？此問題值 <lb/>得未來再深入研究。 <lb/>初次被期刊自我引用率越高，期刊的初次被 <lb/>引用速度越快。除此之外，初次被作者自我 <lb/>引用的文章平均初次被引用速度也領先初次 <lb/>未被作者自我引用的文章，由此可以推論， <lb/>期刊的學術傳播速度可能會受被自我引用狀 <lb/>態的影響。在出版機制方面，雖有先前研究 <lb/>指出OA機制具有引用優勢，但是本研究結 <lb/>果從文章的層級來看，非OA文章初次被引 <lb/>用速度卻領先OA文章，主要原因來自於僅 <lb/>有856篇(8.32%)OA文章，由此推論，IS <lb/>LS領域之OA機制可能較不普遍，因而無 <lb/>法凸顯其優勢。然而，如今有越來越多期刊 <lb/>提供電子預印本服務，使文章可能在正式出版 <lb/>法推斷OA機制在學術傳播上的優勢，但是根 <lb/>據研究結果顯示，提供電子預印本機制的期 <lb/>刊，在傳播速度方面確實具有明顯的優勢。 <lb/>綜合上述研究結果顯示，部分原始文 <lb/>楚知道作者引用尚未正式出版的文獻，建 <lb/>議應依據引用格式規範，在參考文獻上著錄 <lb/>preprint、in press或forthcoming等電子預印本 <lb/>相關標示，若期刊有特定的引用格式，期刊 <lb/>編輯也應提供電子預印本的相關規範，讀者 <lb/>可以藉由作者於參考文獻上所著錄的標示， <lb/>瞭解特定文獻當時是否為正式出版的狀態。 <lb/>如此將可降低錯誤引用文獻的發生，畢竟學 <lb/>術傳播速度雖然重要，確保讀者能接收到正 <lb/>確的參考文獻資訊也有其必要性。 <lb/>表六 期刊出版模式與初次被引用速度 <lb/>期刊個數 <lb/>(種) <lb/>文章數 <lb/>(篇) <lb/>已被引用文章數 <lb/>(篇) <lb/>平均初次被引用速度(月) <lb/>已被引用文章 所有文章 <lb/>電子預印本期刊 <lb/>21 <lb/>8,688 <lb/>8,358 <lb/>13.18 <lb/>15.52 <lb/>傳統出版模式期刊 <lb/>9 <lb/>1,599 <lb/>1,163 <lb/>21.99 <lb/>36.56 <lb/></body>

			<page>190 <lb/></page>

			<note place="headnote">第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>現今多數付費期刊提出OA出版政策， <lb/>提供作者選擇是否以OA文章方式出版，但 <lb/>是根據本研究結果卻發現目前IS&amp;LS領域OA <lb/>文章比例極低，僅占所有文章之8.32%，若 <lb/>要使文章在學術傳播上不受到限制，本研究 <lb/>建議期刊應鼓勵作者投稿至OA期刊，或是 <lb/>於複合式OA期刊以OA文章方式出版，才能 <lb/>凸顯OA制度的優勢。 <lb/>由於本研究僅以IS &amp; LS領域期刊為研 <lb/>究對象，研究結果僅能表現領域中不同期刊 <lb/>初次被引用速度的差異。本研究建議未來可 <lb/>以設計跨領域的比較，深入研究不同領域的 <lb/>學術傳播速度差異與影響因素。亦可同時針 <lb/>對期刊影響係數、自我引用率、是否具備電 <lb/>子預印本相關機制、論文類型為研究論文或 <lb/>綜論等可能與初次被引用速度相關的變項， <lb/>進行多變項迴歸分析，以探知變項的影響強 <lb/>度。此外，本研究僅研究期刊論文初次被引 <lb/>用速度，除了初次被引用時間外，文章後續 <lb/>被引用的時間亦是重要的研究資料，故建議 <lb/>未來可以長時間觀察引用時滯對學術傳播速 <lb/>度的影響。 <lb/></body>

			<listBibl>參考文獻 References <lb/>尤玳琦、林雯瑤(2016)。圖書資訊學領 <lb/>域開放近用期刊之學術傳播速度：以 <lb/>論文初次被引用時間來衡量。圖書資 <lb/>訊學刊，14(1)，151-179。doi:10.6182/ <lb/>jlis.2016.14(1).151【Yu, Tai-Chi, &amp; Lin, <lb/>Wen-Yau Cathy The scholarly <lb/>communication speed of library and <lb/>science open <lb/>measured by first-citation. Journal of <lb/>Library and Information Studies, 14(1), <lb/>151-179. doi: <lb/>(in Chinese)】 <lb/>林 雯 瑤 ( 2 0 0 3 ) 。 電 子 預 行 本 與 學 術 傳 <lb/>播 。圖 書資訊學刊， 1 ( 2 ) ， 5 9 -8 0 。 <lb/>【Lin, Wen-Yau Cathy (2003). E-preprint <lb/>and scholarly communication. Journal of <lb/>Library and Information Studies, 1(2), 59-<lb/>80. (in Chinese)】 <lb/>邱炯友(2006)。學術傳播與期刊出版 。 <lb/>臺北市：遠流。【C h i u, J e o n g-Ye o u <lb/>(2006). Scholarly communication and <lb/>journal publishing. Taipei: Yuan-Liou. (in <lb/>Chinese)】 <lb/>邵婉卿(2010)。期刊評鑑及期刊影響係數之 <lb/>研究。臺灣圖書館管理季刊，6(3)，75-<lb/>94。【Shaw, Wang-Ching (2010). Evaluation <lb/>of journals and journal impact factor. <lb/>Journal of Taiwan Library <lb/>6(3), 75-94. (in Chinese)】 <lb/>傅雅秀(2003)。傳統和電子預印本被引用 <lb/>之情形。圖書資訊學刊，1(2)，81-94。 <lb/>【Fu, Ya-Hsiu (2003). Citation patterns <lb/>traditional and electronic preprints. <lb/>of Library and Information <lb/>1(2), 81-94. (in Chinese)】 <lb/>葉 乃 靜 ( 2 0 0 5 ) 。 影 響 係 數 ： 一 個 有 爭 <lb/>議 的 期 刊 和 研 究 品 質 評 估 指 標 。圖 <lb/>3 1(1)，54-62。 <lb/>【Yeh, Nei-Ching (2005). Impact factor: <lb/>A controversial way of journal and <lb/>quality measurement. <lb/>of Library and Information Science, <lb/>31(1), 54-62. (in Chinese)】 <lb/></listBibl>

			<page>191 <lb/></page>

			<listBibl>羅 嘉 ( 2 0 0 1 ) 。 引 用 文 獻 分 析 與 學 術 <lb/>傳 播 研 究 。中 國 圖 書 館 學 會 會 ， <lb/>66，73-85。【Lo, Szu-Chia Scarlett <lb/>Citation analysis and scholarly <lb/>communication. Bulletin of the Library <lb/>Association of 66, 73-85. <lb/>Chinese)】 <lb/>Aksnes, D. W. (2003). A macro study of self-<lb/>citation. Scientometrics, 56(2), 235-246. <lb/>10.1023/A:1021919228368 <lb/>Asemi, A. (2010). A citation analysis of Iranian <lb/>journals to open access (OA) articles and <lb/>journals. Scientometrics, 82(3), 487-494. <lb/>doi: 10.1007/s11192-010-0184-x <lb/>Association of Research Libraries. (n.d.). Scholarly <lb/>communication. Retrieved from https://www. <lb/>arl.org/focus-areas/scholarly-communication <lb/>Björk, B.-C. (2012). The hybrid model for open <lb/>access publication of scholarly articles: <lb/>A failed experiment? Journal of the <lb/>American Society for Information Science <lb/>and Technology, 63(8), 1496-1504. doi: <lb/>10.1002/asi.22709 <lb/>B o r g m a n , C . L . ( 1 9 9 0 ) . S c h o l a r l y <lb/>c o m m u n i c a t i o n a n d b i b l i o m e t r i c s. <lb/>Park, CA: Sage. <lb/>B o r n m a n n, L., &amp; D a n i e l, H.-D. (2010a). <lb/>speed as a measure to predict the <lb/>attention an article receives: An investigation <lb/>of the validity of editorial decisions at <lb/>Angewandte Chemie International Edition. <lb/>Journal of Informetrics, 4(1), 83-88. doi: <lb/>10.1016/j.joi.2009.09.001 <lb/>Bornmann, L., &amp; Daniel, H.-D. (2010b). The <lb/>citation speed index: A useful bibliometric <lb/>to add to the h index. Journal of <lb/>Informetrics, 4(3), 444-446. doi: 10.1016/ <lb/>j.joi.2010.03.007 <lb/>J. M., &amp; González, L. (2006). <lb/>Journal self-citations that contribute to <lb/>impact factor: Documents labeled <lb/>&quot;editorial material&quot; in journals covered by <lb/>the Science Citation Index. Scientometrics, <lb/>69(2), 365-388. doi: 10.1007/s11192-006-<lb/>0158-1 <lb/>Davis, P. M., Lewenstein, B. V., Simon, D. H., <lb/>J. G., &amp; Connolly, M. J. L. (2008). <lb/>Open access publishing, article downloads, <lb/>and citations: Randomised controlled trial. <lb/>BMJ, 337, a568. doi: 10.1136/bmj.a568 <lb/>Donner, P. (2018). Effect of publication <lb/>on citation impact. Journal of <lb/>Informetrics, 12(1), 330-343. doi: 10.1016/ <lb/>j.joi.2018.01.012 <lb/>Egghe, L. (2000). A heuristic of the first-citation <lb/>distribution. Scientometrics, 48(3), 345-<lb/>359. doi: 10.1023/A:1005688404778 <lb/>Egghe, L., Bornmann, L., &amp; Guns, R. (2011). A <lb/>proposal for a First-Citation-Speed-Index. <lb/>Journal of Informetrics, 5(1), 181-186. <lb/>doi: 10.1016/j.joi.2010.10.006 <lb/>Elsevier B.V. (n.d.). in Press. Retrieved <lb/>from https://service.elsevier.com/app/answers/ <lb/>G. (2006). Citation advantage <lb/>of Open Access articles. Biology, <lb/>4(5), 692-698. d o i: 10.1371/j o u r n a l. <lb/>pbio.0040157 <lb/>W. (1992). On some stopping times <lb/>of citation processes. From theory to <lb/></listBibl>

			<page>192 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>
			
			<listBibl>indicators. Information Processing <lb/>&amp; M a n a g e m e n t , 2 8(1), 53-60. d o i: <lb/>10.1016/0306-4573(92)90092-E <lb/>Hancock, C. B. (2015). Stratification of time to <lb/>first citation for articles published in the <lb/>Journal of Research in Music Education: A <lb/>bibliometric analysis. Journal of Research <lb/>in Music Education, 63(2), 238-256. doi: <lb/>10.1177/0022429415582008 <lb/>Hancock, C. B., &amp; Price, H. E. (2016). First <lb/>citation speed for in Psychology of <lb/>Music. Psychology of Music, 44(6), 1454-<lb/>1470. doi: 10.1177/0305735616637133 <lb/>Harnad, S., Brody, T. (2004). Comparing the <lb/>impact of Open vs. Non-OA <lb/>articles in same journals. D-Lib Magazine, <lb/>10(6). doi:10.1045/june2004-harnad <lb/>John &amp; Sons. (n.d.). For researchers. <lb/>Retrieved from http://olabout.wiley.com/ <lb/>Lee, J., &amp; Sohn, S. Y. (2017). What makes the <lb/>first forward citation of a patent occur <lb/>Scientometrics, 113(1), 279-298. <lb/>doi:10.1007/s11192-017-2480-1 <lb/>Martin, B. R. (2016). Editors&apos; JIF-boosting <lb/>stratagems -Which appropriate and <lb/>not? Research Policy, 45(1), 1-7. <lb/>doi: 10.1016/j.respol.2015.09.001 <lb/>Moed, H. F. (2007). The effect of <lb/>Access&quot; on citation impact: An analysis of <lb/>condensed matter section. <lb/>of the American Society for Information <lb/>and Technology, 2047-<lb/>2054. doi: 10.1002/asi.20663 <lb/>H., Suzuki, S., Hironori, T., <lb/>Y., &amp; Sakata, I. (2011). Citation <lb/>lag analysis in supply chain research. <lb/>87(2), 221-232. doi: <lb/>10.1007/s11192-011-0341-x <lb/>Nane, T. (2015). Time to first citation estimation <lb/>in the presence of additional information. <lb/>A. A. Salah, Y. Tonta, A. A. A. Salah, <lb/>C. Sugimoto, &amp; U. Al (Eds.), Proceedings <lb/>of 2015 15th International <lb/>Society of Scientometrics and Informetrics <lb/>Conference (p p. 249-260). I s tan b u l, <lb/>Turkey: Boğaziçi University Printhouse. <lb/>Schubert, A., Glӓnzel, W. (1986). Mean <lb/>response time-A new indicator <lb/>speed with application to Physics <lb/>Czechoslovak Journal of Physics, <lb/>36(1), 121-125. doi: 10.1007/BF01599743 <lb/>Smith, L. C. (1981). Citation analysis. Library <lb/>Trends, 30(1), 83-106. <lb/>Springer. (n.d.). Publication. Retrieved from <lb/>https://www.springer.com/gp/authors-<lb/>helpdesk/open-access-/1298 <lb/>Ta a m t a n, I., S a f i p o u r A f s h a r, A., &amp; <lb/>Ahamdzadeh, K. (2016). Factors affecting <lb/>number of citations: A comprehensive <lb/>of the literature. Scientometrics, <lb/>107(3), 1195-1225. doi: 10.1007/s11192-<lb/>016-1889-2 <lb/>R., &amp; Glänzel, W. (1988). Journal <lb/>measures: A concise review. <lb/>of Information Science, 14(1), 47-<lb/>56. doi: 10.1177/016555158801400106 <lb/></listBibl>

			<page>193 <lb/></page>

			<note place="headnote">期刊論文初次被引用與學術傳播速度：以圖書資訊相關領域為例 <lb/></note>
			
			<listBibl>van Raan, A. F. J. (2004). Sleeping Beauties in <lb/>science. Scientometrics, 59(3), 467-472. <lb/>10.1023/B:SCIE.0000018543.82441.f1 <lb/>van Raan, A. F. J. (2017). Sleeping Beauties <lb/>cited in patents: Is there also a dormitory <lb/>inventions? Scientometrics, 110(3), <lb/>1123-1156. d o i: 10.1007/s11192-016-<lb/>2215-8 <lb/>van Raan, A. F. J., &amp; Winnink, J. J. (2018). <lb/>younger Sleeping Beauties prefer a <lb/>prince? Scientometrics, <lb/>114(2), 701-717. doi: <lb/>017-2603-8 <lb/>W a l k e r , T. J . ( 1 9 9 6 ) . E l e c t r o n i c <lb/>e p r i n t s: S e g u e i n g i n t o e l e c t r o n i c <lb/>2018/8/12 接受日期Accepted: 2018/11/5) <lb/>publication of biological journals. <lb/>BioScience, 46(3), 171. doi: 10.1093/ <lb/>bioscience/46.3.171 <lb/>Ye, F. Y., &amp; Bornmann, L. (2018). &quot;Smart Girls&quot; <lb/>versus &quot;Sleeping Beauties&quot; in the sciences: <lb/>The identification of instant and delayed <lb/>recognition by using the citation angle. <lb/>Journal of the Association for Information <lb/>Science and Technology, 69(3), 359-367. <lb/>doi: 10.1002/asi.23846 <lb/>J. (2014). The use of citation speed <lb/>to understand the effects of a multi-<lb/>institutional science center. Scientometrics, <lb/>100(3), 613-621. doi: 10.1007/s11192-<lb/>014-1297-4 </listBibl>


	</text>
</tei>
