<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>63 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學刊 第16卷第2期 (2018.12) 頁63-102 <lb/></front>
			
			<front>doi: 10.6182/jlis.201812_16(2).063 <lb/></front>
			
			<front>臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-<lb/>以某個案公司為例 1 <lb/>Product Value Proposition of Knowledge Management System <lb/>Providers: The Example of a Case Company 1 <lb/>阮明淑 2 <lb/>Ming-Shu Yuan 2 <lb/>摘 要 <lb/>臺灣知識管理系統之研究發展至今，需要以新的研究觀點、採用新工具與多元資料來 <lb/>源，對五家知識管理系統服務廠商之產品文本資料進行分析。本文主要有二點研究結論： <lb/>(一)不同於2006年之研究採用人工逐篇分析知識管理系統服務廠商之KMS之系統架構文 <lb/>件，本研究利用詞頻分析與文字雲工具解析KMS產品文本內容，有助於快速找到不同知 <lb/>識管理系統服務廠商之產品功能特色與定位，且該方法可作為後續其他個案研究之分析基 <lb/>礎；(二)從知識管理系統服務廠商之角度，本文歸納出個案廠商之19項產品價值主張，每 <lb/>項產品價值主張皆隱含廠商解決客戶不同問題之宣稱(承諾)。本研究觀點與方法可詮釋 <lb/>廠商產品背後之價值主張，且可豐富與延伸知識管理領域之研究主題與方法。 <lb/>關鍵字： 知識管理、價值主張、知識管理系統、知識主張 <lb/>Abstract <lb/>Knowledge management system (KMS) researches in Taiwan need to add further viewpoints, <lb/>new tools, and various sources of data to analyze the product texts of five KMS service providers to <lb/>explore their varieties of product function in last 12 years, between 2006-2018, by collecting product <lb/>data sheet in their official webpages. Two major findings are as follow: (1) Other than the research <lb/>done in 2006 which was manually analyzed the structure of document of KMS, this study utilized <lb/>word frequency analysis, and word cloud to analyze the text content of KMS products. It helps to <lb/>quickly find the product features and positioning of different KMS service providers. This study also <lb/>found out that this method can be used as an analysis basis for further follow-up case studies. (2) This <lb/>study summarizes 19 product value propositions from perspectives of KMS service providers. Each <lb/>product value proposition implies solutions for individual customer claim (promise) by the service <lb/>provider. The viewpoints and methodology of this study can interpret the value proposition of the <lb/>product and also be helpful to enrich and extend forthcoming KMS research themes and methodology. <lb/>Keywords: Knowledge Management; Value Proposition; Knowledge Management System; <lb/>Knowledge Claim <lb/>1 該研究之前置成果已於2017年12月公開發布於經濟部工業局知識管理整合服務資訊網之知識管 <lb/>理電子報第139期。 <lb/>2 世新大學資訊傳播學系 <lb/>Department of Information and Communications, Shih Hsin University, Taipei, Taiwan <lb/>E-mail: juanems@mail.shu.edu.tw <lb/></front>

			<page>64 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 16:2 (December 2018) <lb/></note>

			<div type="annex">Extended Abstract <lb/>1. Introduction <lb/>As knowledge management systems (KMSs) <lb/>continue to evolve, methods of delivering <lb/>product value to customers change constantly. <lb/>This is addressed in the product description of <lb/>a KMS on a company&apos;s official website and its <lb/>consultant&apos;s knowledge claim. This endeavor is <lb/>representative of a company&apos;s commitment to <lb/>solving customer problems. This paper proposes <lb/>two research premises: <lb/></div>
			
			<note place="footnote">Note. To cite this article in APA format: Yuan, M.-S. (2018). Product value proposition of knowledge <lb/>management system providers: The example of a case company. Journal of Library and <lb/>Information Studies, 16(2), 63-102. doi: 10.6182/jlis.201812_16(2).063 [Text in Chinese]. <lb/>To cite this article in Chicago format: Ming-Shu Yuan. &quot;Product value proposition of knowledge <lb/>management system providers: The example of a case company.&quot; Journal of Library and <lb/>Information Studies 16, no. 2 (2018): 63-102. doi: 10.6182/jlis.201812_16(2).063 [Text in Chinese]. <lb/></note>
			
			<div type="annex">First, a company&apos;s product value proposition <lb/>can be regarded as one of its knowledge claims, <lb/>which affects its product development; <lb/>Second, a company&apos;s on-the-shelf products <lb/>and their descriptions can be regarded as the focus <lb/>of its product value proposition. <lb/>This study collected and analyzed KMS <lb/>product descriptions displayed on the official <lb/>websites of five companies (Table 1) to understand <lb/>the KMS product value propositions of these <lb/>companies. Next, a case company was selected <lb/>Table 1. Basic Information of Taiwan KMS Service Providers <lb/>Company name <lb/>Product name <lb/>Features of main product <lb/>Intumit Inc. <lb/>SmartKMS <lb/>Uses cloud computing technology as a framework <lb/>to provide a novel mobile knowledge-<lb/>sharing human-centric platform. <lb/>GSS Corporation <lb/>Vitals ESP <lb/>Provides an open Web-based and flexible <lb/>framework that allows Web 2.0 to emphasize <lb/>the implementation of personalization and <lb/>interactions in an enterprise. <lb/>eland Information Co., Ltd. eKM <lb/>Fulfills users&apos; flexible needs in the review <lb/>process of knowledge files and increases the <lb/>accuracy and efficacy of full-text searches. <lb/>China Productivity Center eKMPortal <lb/>Assists enterprises in constructing their own <lb/>KMSs in the shortest possible time. <lb/>IBM <lb/>IBM Connections Cloud Provides enterprises with a community-based <lb/>knowledge management platform as a <lb/>collaborative environment for integrating the <lb/>different product portfolios of each unit&apos;s <lb/>labor division into an intuitive solution. <lb/></div>

			<page>65 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">to collect other relevant product documentations. <lb/>Key sentences in these documentations were <lb/>manually tagged. Interviews were also employed <lb/>to explore, identify, and cross-validate the case <lb/>company&apos;s KMS product value propositions. <lb/>2. Research Methods <lb/>The data analysis method is shown in Figure 1. <lb/>3. Results and Discussions <lb/>3.1 KMS products functional analysis of Taiwan <lb/>KMS service providers <lb/>With the combination of original and new <lb/>technologies such as Web 2.0, in addition to <lb/>community, cloud, or mobile applications, the <lb/>perceptions of companies about KMS functions <lb/>Figure 1. Analysis Methods and Procedure <lb/>have gradually changed in the following aspects: <lb/>(1) The focus on the sorting and storage of internal <lb/>and external forms of explicit knowledge in <lb/>companies have changed, with greater emphasis <lb/>on strengthening tacit knowledge collaboration <lb/>and communication among company members; <lb/>(2) The previous emphasis on knowledge file <lb/>compilation has been replaced by problem <lb/>solving; (3) The focus on retrieving and accessing <lb/>knowledge files emphasized has been overtaken <lb/>by content mining and the reuse of knowledge <lb/>files. This study further organized the KMS-<lb/>related terms of various companies and compared <lb/>them with those in related studies, as shown in <lb/>Table 2. <lb/>In 2006, domestic KMS functions focused <lb/>on internal and external knowledge acquisition, <lb/>document management and searching, and <lb/></div>

			<page>66 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 16:2 (December 2018) <lb/></note>

			<div type="annex">Table 2. Comparison of the KMS Functions of Five Companies with Those in Relevant Studies <lb/>Company <lb/>Previous Function <lb/>GSS <lb/>Corporation <lb/>eland <lb/>Information <lb/>Co., Ltd. <lb/>Intumit Inc. <lb/>China <lb/>Productivity <lb/>Center <lb/>IBM <lb/>Portal Interface <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>○ <lb/>○ <lb/>Document Management <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>○ <lb/>○ <lb/>Search Engine <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>○ <lb/>○ <lb/>Collaboration <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>-<lb/>○ <lb/>Community Forum <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>○ <lb/>○ <lb/>Knowledge Acquisition <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>○ <lb/>-<lb/>Knowledge Security <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>-<lb/>○ <lb/>Business Intelligence <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>-<lb/>-<lb/>Knowledge Map <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>-<lb/>○ <lb/>Core Competence <lb/>○ <lb/>V <lb/>○ <lb/>-<lb/>○ <lb/>Mobility* <lb/>○ <lb/>-<lb/>○ <lb/>-<lb/>○ <lb/>Note. V represents the results of the study of Hsieh and Yuan (2006); ○ represents findings of the <lb/>current study in 2018; ＊ represents a new system function in 2018; -indicates that the system <lb/>of the company is not equipped with this function. <lb/>community forums. Companies&apos; management of <lb/>core knowledge and innovation features, such <lb/>as expert systems and other constructions, has <lb/>been lacking. Many companies have provided <lb/>software upgrades and added mobile systems, <lb/>cloud storage, and community functions in <lb/>expert systems. <lb/>3.2 Analysis of case company&apos;s value proposition <lb/>of KMS products <lb/>T h i s s t u d y s e l e c t e d G S S C o r p o r a t i o n <lb/>a s t h e c a s e c o m p a n y. A c c o r d i n g t o t h e <lb/>s p e e c h d o c u m e n t s r e l e a s e d b y t h e G S S <lb/>Corporation, it has delivered 19 product value <lb/>propositions to customers. These were based <lb/>on organizational memory succession, risk <lb/>reduction, open collaboration, communication <lb/>promotion, process integration, work quality <lb/>improvement, system security, functional <lb/>specifications, mobile and user-friendly, cost <lb/>reductions, organic growth, brand design, clear <lb/>navigation, career growth, a sense of honor, <lb/>organizational support, instant access, daily <lb/>work as knowledge management, and trust. <lb/>Among the 19 product value propositions, <lb/>four features, namely, organizational memory <lb/>succession, risk reduction, open collaboration, <lb/>and communication promotion, were deemed <lb/>to be crucial product value propositions of <lb/>GSS Corporation&apos;s KMS for solving customer <lb/>problems because they appeared as many as <lb/>three times in the speech documents. <lb/></div>

			<page>67 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">3.3 Examination and discussion of the case <lb/>company&apos;s product value proposition <lb/>This study has invited knowledge management <lb/>experts to examine KMS product descriptions <lb/>found on the GSS Corporation&apos;s official website, <lb/>where the content covered the aforementioned <lb/>19 product value propositions. The results are <lb/>summarized as follows: (1) Before purchasing <lb/>KMS products, customers would consider product <lb/>characteristics, functions, and prices, and the effect <lb/>of the products on the product manufacturers and <lb/>their employees. According to Plessis (2007), <lb/>knowledge management provides a platform, <lb/>tools, and a process to assist in the integration <lb/>of organizational knowledge base, which allows <lb/>employees easy access and provides an overview <lb/>of the distribution of organizational knowledge; (2) <lb/>Most studies have not clearly defined the concepts <lb/>of &quot;knowledge&quot; and &quot;management,&quot; thus causing <lb/>the general impression of knowledge management <lb/>to be limited only to the codified language of <lb/>business processes or tasks (Firestone &amp; McElroy, <lb/>2003). In this study, the official website of KMS <lb/>product descriptions provided the customers with <lb/>not only information technology-oriented aspects <lb/>such as document processing and management, <lb/>operation process integration, risk and cost <lb/>reduction, and quick and instant products, but also <lb/>human-oriented aspects such as organizational <lb/>memory succession, communication, career <lb/>growth, organizational support, and trust; (3) In <lb/>addition to the explanations of system functions <lb/>and product effectiveness on the official <lb/>website, desired product values are enhanced in <lb/>terms of their problem-solving abilities from a <lb/>customer&apos;s perspective. <lb/></div>

			<body>4. Conclusion and Recommendations <lb/>This study used word frequency analysis <lb/>and word cloud tools to organizational memory <lb/>succession analyze the content of KMS product <lb/>descriptions, which helped customers to quickly <lb/>detect the product features and positioning of <lb/>different KMS service providers. This paper <lb/>summarized the 19 product value propositions of <lb/>its case company from the perspective of KMS <lb/>service providers. Each product value proposition <lb/>represented the company&apos;s claim (commitment) <lb/>in solving the problems of different customers. <lb/>After cross-validation performed by the experts, <lb/>the findings showed the product descriptions <lb/>in the official website covered all product <lb/>value propositions. In practical applications, <lb/>companies are recommended to reconsider <lb/>how to clearly present their product and service <lb/>value propositions and descriptions (found on <lb/>varying carriers) and distinguish themselves <lb/>from their competitors in the future. By doing <lb/>so, the companies will consolidate their market <lb/>positioning and help customers find the products <lb/>and services that they need. <lb/></body>

			<page>68 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>壹、 前言 <lb/>知識管理發展至今已40餘年，企業 組 <lb/>織為了維持核心競爭力與適應各種環境競爭 <lb/>之變化，必須尋找可能之解決方案，而知識 <lb/>之有效整合與分析利用恰可解決此一難題。 <lb/>就企業 組織而言，隨著員工每日之資訊 <lb/>處理量不斷倍增、由實務工作獲得之知識也 <lb/>持續累積，個人或組織對資訊或知識組織、 <lb/>分析及管理之需求逐漸增加。為了有效管理 <lb/>與應用組織內之各種知識，組織通常會導入 <lb/>「知識管理系統」(Knowledge Management <lb/>System，以下簡稱KMS)支援此一任務( <lb/>謝恬、阮明淑，2006)。然而組織不同、目 <lb/>標不同及知識特性不同，KMS之應用技術與 <lb/>服務功能也會相異(阮明淑，2007)。為了 <lb/>讓組織員工 成員可以有效率地獲取、蒐 <lb/>集、利用組織內之各種知識，K M S所提供 <lb/>之管理功能與技術工具，就成為可以協助 <lb/>組織任務順利進行之支援角色或技術元件 <lb/>(林東清，2009；Kankanhalli &amp; Tan, 2004; <lb/>Tiwana, 2002)。 <lb/>過去已有許多文獻探討知識管理系統 <lb/>採用(KMS Adoption)之研究效果，並從 <lb/>中找出影響使用者使用K M S意願之各種因 <lb/>素，例如：以科技接受模型或結構方程式分 <lb/>析KMS使用之關鍵因素(葉美春、阮明淑， <lb/>2007；蔡宗宏、池文海、許瑋麟，2007； <lb/>Kuo &amp; Lee, 2011; Money &amp; Turner, 2004)； <lb/>以問卷或訪談等方式分析K M S關鍵成功因 <lb/>素(Akhavan, Jafari, &amp; Fathian, 2006; Hung, <lb/>Huang, Lin, &amp; Tsai, 2005)；或有學者分析 <lb/>K M S導入對組織文化與員工績效表現之影 <lb/>響(Meso &amp; Smith, 2000; Zhang, 2017)。 <lb/>由上述研究得知利用變量分析法(Variance <lb/>Approach)探討使用者在KMS採用、擴散、 <lb/>使用及實施是近年KMS實證研究之主要研究 <lb/>方式(Matayong &amp; Mahmood, 2013)。 <lb/>臺 灣 中 小 企 業 多 ， 近 年 面 臨 轉 型 壓 <lb/>力(經濟部中小企業處，2017)。馬仁宏 <lb/>(2017)指出臺灣(軟體)相關產業，目 <lb/>前 最 重 要 之 工 作 是 協 助 客 戶 逐 步 轉 型 ， <lb/>其並呼籲知識長應重視「客戶價值主張」 <lb/>(Customers Value Proposition)，即讓客戶 <lb/>了解並相信，廠商所提供之產品具有非凡 <lb/>的商業價值(Anderson, Narus, &amp; Rossum, <lb/>2006)。在實務界，一般組織之系統開發與 <lb/>導入，除了應重視資訊系統本身(即系統產 <lb/>品)之外，也需要注意軟體 系統供應商 <lb/>(即廠商)與系統使用者(即客戶)間之供 <lb/>需關係連結。以KMS而言，現有相關研究較 <lb/>偏重於系統使用者之需求，較少從系統供應 <lb/>商之角度切入，討論其產品價值為何？是否 <lb/>可以有效連結至客戶眼中之價值？ <lb/>另 一 方 面 ， K M S隨 著 時 間 發 展 與 新 <lb/>技 術 引 進 ， 其 系 統 功 能 或 使 用 效 益 也 會 <lb/>隨 之 改 變 ， 因 此 系 統 供 應 商 需 要 透 過 提 <lb/>升產品之多變性(Va r i a b i l i t y)與精密度 <lb/>(Sophistication，或稱複雜度)維持該產品 <lb/>在市場中之領導地位(Wiig, 1997)。本文 <lb/>認為對知識管理系統服務廠商而言，當KMS <lb/>之系統功能與應用服務不斷進化，向客戶傳 <lb/>遞之產品價值也會不斷變化，具體反映在廠 <lb/></body>

			<page>69 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<body>商官方網站中之KMS產品說明或KMS導入 <lb/>顧問師之知識主張(Knowledge Claim)等方 <lb/>面，可以視為廠商對客戶問題解決之主張、 <lb/>宣告或承諾；對系統使用者而言，除了廠商 <lb/>對產品之現場解說外，官方網站之產品說明 <lb/>文本就可能成為客戶判斷該產品價值是否符 <lb/>合需求之重要線索之一。 <lb/>臺灣發展KMS已累積許多成果，曾有 <lb/>學者在2006年盤點比較四家臺灣知識管理系 <lb/>統服務廠商之K M S系統架構與產品功能( <lb/>謝恬、阮明淑，2006)，歷經十年餘之科技 <lb/>環境影響，各家廠商之KMS系統多數已調整 <lb/>或轉型成可適應當前環境變化之系統產品。 <lb/>本研究目的係結合新的研究觀點與新的分析 <lb/>方法對臺灣廠商之K M S系統發展進行分析 <lb/>與深入詮釋，期望了解臺灣知識管理系統服 <lb/>務廠商之KMS系統發展與其知識主張與客戶 <lb/>價值主張。基於上述研究背景與目的，本文 <lb/>重新檢視臺灣知識管理系統服務廠商之KMS <lb/>系統，蒐集五家廠商官方網站之KMS產品文 <lb/>本並進行分析，企圖了解不同廠商所宣稱之 <lb/>KMS產品價值，再從中選擇一家個案廠商， <lb/>蒐集個案廠商其他相關產品文本並以人工標 <lb/>記內容關鍵句，輔以深度訪談，挖掘並總結 <lb/>個案廠商之KMS產品價值主張，最後進行交 <lb/>叉驗證，找出廠商其產品價值主張與獨特性 <lb/>所在。 <lb/>貳、 文獻探討 <lb/>支援組織知識創新是KMS導入或採用 <lb/>之重要目標之一(Alavi &amp; Leidner, 2001)， <lb/>而「創新」更是推動企業或組織發展、提供 <lb/>優質資訊或知識服務之關鍵要素，甚至被視 <lb/>為企業或組織創造產品價值之原點或催化劑 <lb/>(Lindič &amp; da Silva, 2011)。當員工可以在 <lb/>KMS中方便、有效率地獲取、利用、分享組 <lb/>織知識，即資訊科技結合知識管理，並應用 <lb/>在價值創造時，其知識與價值之關係就變得 <lb/>密不可分(陳永隆、莊宜昌，2003)。本文 <lb/>認為從系統支援角度而言，K M S既具有協 <lb/>助員工與組織創造更多服務價值之功用，也 <lb/>利於維持廠商與客戶間之供需關係聯繫。因 <lb/>此，本文在KMS相關概念基礎上，進一步分 <lb/>析不同研究對「價值」一詞之解釋，並整理 <lb/>與分析現有「價值主張」相關文獻，作為本 <lb/>文分析方法設計之基礎。 <lb/>一、 知識管理系統之概念 <lb/>在職場之知識管理中，人們需要為資 <lb/>料或資訊增添附加價值(如解釋、解析、濃 <lb/>縮等)，才能把它們變成知識，而資訊工具 <lb/>能夠輕易掌握與管理這些附加價值，所以人 <lb/>們需要導入知識管理工具或資訊系統儲存、 <lb/>檢索、利用、分享及傳遞組織內之各種資訊 <lb/>或知識(勤業管理顧問公司，1999 劉京偉 <lb/>譯，2000；Davenport &amp; Prusak, 2000)，此 <lb/>類用以管理知識之資訊系統統稱為知識管理 <lb/>系統(阮明淑，2007；林東清，2009；Alavi <lb/>&amp; Leidner, 2001; Kankanhalli &amp; Tan, 2004)。 <lb/>謝恬與阮明淑(2006)以臺灣知識管理系統 <lb/>為研究對象，綜合分析國內外相關文獻與實 <lb/>務界之產品功能後指出，K M S是基於資訊 <lb/></body>

			<page>70 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>科技能夠有效支援組織、員工知識，進行生 <lb/>產、保存、檢索、轉移、分享、創新之資訊 <lb/>系統。因此，學術研究上，KMS之本質係指 <lb/>一種資訊系統，其能更為有效地蒐集員工知 <lb/>識與經驗，支援知識工作者在資訊流程活動 <lb/>中之需求；實務操作中，KMS則是指支援企 <lb/>業知識管理與知識流活動之系統。 <lb/>在 K M S功 能 方 面 ， 許 多 學 者 從 文 獻 <lb/>分析中整理出K M S應該具備之系統功能( <lb/>陳永隆、莊宜昌，2003；葉乃嘉，2004； <lb/>Bowman, 2002; Matayong &amp; Mahmood, 2013; <lb/>Staniszkis, 2003)，較少透過實證研究調 <lb/>查K M S產品之實際情形。例如：A l a v i與 <lb/>Leidner(1999)針對13個國家、共109位在 <lb/>組織內進行知識管理或導入K M S之企業管 <lb/>理者進行調查，結果顯示管理者對於K M S <lb/>功能之要求與一般的資訊管理系統沒有太大 <lb/>差別，其重視的系統功能仍以一般性的資訊 <lb/>系統功能為主，如瀏覽器、電子郵件及搜尋 <lb/>檢索工具等。謝恬與阮明淑(2006)整理文 <lb/>獻中半數以上學者提出之K M S系統功能項 <lb/>目，並與不同廠商之現有K M S進行功能比 <lb/>較，得出企業智慧、文件管理、搜尋引擎、 <lb/>協同合作、核心專長、入口介面、社群論 <lb/>壇、知識地圖、知識安全及知識獲取等十項 <lb/>功能，其中「企業智慧」是學界與業界共 <lb/>同認為K M S應該具備之核心功能，而本體 <lb/>(Ontology)也是最少被討論之功能。Nevo <lb/>與Chan(2007)利用疊慧法(Delphi)調查 <lb/>21個企業中之高階管理人，認為KMS之最重 <lb/>要功能為何？結果發現可分為一般之資訊系 <lb/>統功能(General IS Capabilities)及知識管理 <lb/>系統功能(KMS Capabilities)兩大層次，除 <lb/>了一般資訊系統內含之四項功能(指整合型 <lb/>功能、安全性、易用性及成本效益)外，被 <lb/>歸為較進階KMS之13項功能(註一)，成為 <lb/>協助企業進行知識創造、知識儲存與檢索、 <lb/>知識轉移、知識應用及知識管理五大流程之 <lb/>功能。近年隨著巨量資料(Big Data，或稱 <lb/>大數據)之興起，也有相關學者認為KMS應 <lb/>結合資料探勘、機器學習或商業智慧等技術 <lb/>工具，利用其計算效能與分析功能，加快資 <lb/>料轉化為知識之速度、協助K M S轉型升級 <lb/>或支援組織知識流與組織學習(Dinh, Phan, <lb/>&amp; Bui, 2016; Orenga-Roglá &amp; Chalmeta, 2017; <lb/>Rothberg &amp; Erickson, 2017)。 <lb/>因此，從相關文獻所討論之KMS功能 <lb/>研究可知，除了系統之硬體設備不斷更新升 <lb/>級之外，其產品功能之擴充既說明KMS導入 <lb/>單位之新問題需要新技術解決，也反映人們 <lb/>對其協助組織改進知識管理模式之期望。 <lb/>二、 不同領域中之價值概念 <lb/>經由知識管理活動或KMS為客戶創造 <lb/>更多之價值(包括產品價值、經濟價值等) <lb/>或維持競爭優勢，一直是企業主管、高階 <lb/>經理人或知識管理導入顧問師所重視之關鍵 <lb/>目標(Cepeda-Carrion, Martelo-Landroguez, <lb/>Leal-Rodríguez, &amp; Leal-Millán, 2017; Hansen, <lb/>Nohria, &amp; Tierney, 1998; Nonaka &amp; Takeuchi, <lb/>1995)。其中，為客戶創造或增加價值是 <lb/>企業尋求創新之重要基礎，尤其當企業處 <lb/></body>

			<page>71 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<body>在一個新的競爭環境中，越來越多客戶對於 <lb/>企業可以創造或提供何種價值感到興趣，即 <lb/>該企業所提供的產品能比其他競爭公司之產 <lb/>品「多」提供哪些價值(Carlson &amp; Wilmot, <lb/>2006 曾淯菁譯，2007；Smith &amp; Colgate, <lb/>2007)。例如：張殿文(2007)以臺灣7-11 <lb/>超商為例，指出徐重仁總經理除了善用出差 <lb/>時間觀察各國7-11超商服務之優點，在商品 <lb/>開發情境上，徐總經理把各國標竿學習之經 <lb/>驗轉化至臺灣超商之在地服務，並向客戶提 <lb/>供便利(如傳統小吃現代化、代替客戶採購 <lb/>或交易等)、安心(如製販同盟縮短產地距 <lb/>離、打造無污染供應鏈等)及歡樂(如以 <lb/>icash提升購物樂趣、集點玩具等)之三大價 <lb/>值，用以貼近客戶之購買情境。 <lb/>什麼是「價值」(Value)？不同領域 <lb/>對其概念有不同解釋，說明如下： <lb/>(一) 市場行銷領域 <lb/>在市場行銷領域中，價值側重於「客 <lb/>戶價值」(C u s t o m e r Va l u e)。例如： <lb/>Woodruff(1997)認為客戶價值是指在使用 <lb/>情境下，客戶對產品屬性(Attributes)、 <lb/>屬性表現(Attribute Performances)以及 <lb/>在 使 用 過 程 中 幫 助 實 現 客 戶 之 目 的 結 果 <lb/>(Consequences)所進行之評估與感知表 <lb/>現，進而形塑購買前之期許價值(Desired <lb/>Value)與購買後之使用與擁有價值(Value <lb/>in Use and Possession Value)，二者間差距 <lb/>大小會影響客戶對產品之滿意度。B u t z與 <lb/>Goodstein(1996)認為客戶價值是指一種 <lb/>情感連結(Emotional Bond)，建立在客 <lb/>戶使用供應商所提供的顯著性產品或服務 <lb/>(Salient Product or Service)後，發現產品 <lb/>可以提供之附加價值(Added Value)，進而 <lb/>形塑客戶與供應商間之關係聯繫。Zeithaml <lb/>(1988)則強調客戶感知之價值除了價格低 <lb/>廉外，亦反映客戶想從產品中獲得之任何事 <lb/>物(Value is whatever I want in a product)， <lb/>即利益或品質，以及客戶付出後所得之一切 <lb/>(Value is what I get for what I give)。 <lb/>整體而言，市場行銷領域指價值是內 <lb/>化在客戶心中或透過產品使用進行價值連 <lb/>結，相關學者也指出在產品知識(Product <lb/>K n o w l e d g e)與客戶的自我認識(S e l f-<lb/>k n o w l e d g e)間存在一條「方法目的鏈」 <lb/>(M e a n s-e n d C h a i n s)(G u t m a n, 1982; <lb/>Walker &amp; Olson, 1991)，見圖一，即客戶 <lb/>對產品知識(如具體屬性、抽象屬性或功能 <lb/>性結果)之認識或感受來自客戶在不同使用 <lb/>情境中被活化(Activate)之自我意義(指 <lb/>在客戶之個人認知中想要達成之目的與渴望 <lb/>價值，如心理性結果、工具價值或最終價 <lb/>值)。該理論把客戶購買之產品屬性視為達 <lb/>到目的之一種方法(Means)，滿足客戶需 <lb/>求的價值則視為目的(Ends)，產品屬性在 <lb/>使用過程中會引起客戶之實際感受，進而增 <lb/>強客戶內心想要達到之價值。 <lb/>具體而言，客戶感受之產品價值可以從 <lb/>二種維度了解(Wilson &amp; Jantrania, 1994)， <lb/>由表一可以得知，產品價值除了產品本身包 <lb/>含之有形與無形之內容外，還涉及產品供應 <lb/>商可以向客戶傳遞之額外價值。即客戶絕 <lb/></body>

			<page>72 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>大多數買的不是產品本身，而是產品與其 <lb/>背後相關生產角色可以提供給客戶之價值 <lb/>總和。 <lb/>(二) 知識管理領域 <lb/>近年市場行銷領域之價值概念逐漸被 <lb/>引入至知識管理領域，說明企業之價值源 <lb/>自 於 組 織 知 識 或 組 織 內 之 價 值 鏈 活 動 ， <lb/>強調價值不只是連結策略面與執行面之橋 <lb/>樑，更是企業創造與維持競爭優勢之來源 <lb/>(陳永隆、莊宜昌，2003；P o r t e r, 1985 <lb/>李 明 軒 、 邱 如 美 譯 ， 1 9 9 9 ) 。 即 擁 有 <lb/>卓越智慧資本與優秀知識之企業，可以比 <lb/>競 爭 對 手 更 好 地 以 新 的 、 獨 特 的 方 式 協 <lb/>調與整合資源，進而強化企業之基本競爭能 <lb/>力或創新產品，此一論點是多數企業實施知 <lb/>識管理之重要價值主張(Plessis, 2007; Zack, <lb/>1999)。陳右勳(2007)認為現代企業除了 <lb/>要比競爭對手更了解客戶之外，與客戶共創 <lb/>價值，即瞭解客戶需求，讓客戶涉入產品設 <lb/>計過程更是企業創新知識之重點策略。 <lb/>由上述可知，知識與價值之關係是無法 <lb/>分割的。因為知識能夠提供長久維繫之競爭 <lb/>優勢，即知識資產愈用愈久，其價值會隨著 <lb/>使用而增加，而舊點子也能不斷衍生新的點 <lb/>子或創意(Davenport &amp; Prusak, 2000)。在 <lb/>企業中，當員工愈容易取得、分享及利用知 <lb/>識，愈能強化產品或服務之價值，而知識管 <lb/>理工具或KMS就扮演了重要之輔助角色。 <lb/>在知識管理領域中，相關學者多從知 <lb/>識管理之策略觀點切入價值概念，因為知識 <lb/>與金錢、設備一樣，只有把知識放在策略之 <lb/>情境中，才有存在與培養之價值(Stewart, <lb/>1998 宋偉航譯，1999)。例如：吳思華 <lb/>(2000)認為價值是泛指所有能夠為客戶減 <lb/>少成本或增加效用之事物，其中，客戶是價 <lb/>值之認知者，廠商是價值之創造者，而廠商 <lb/>圖一 方法目的鏈模型 <lb/>資料來源： 修改自&quot;Means-end Chains: Connecting Products with Self,&quot; by B. A. Walker and J. C. <lb/>Olson, 1991, Journal of Business Research, 22(2), p. 112. <lb/></body>

			<page>73 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<body>運用各種資源整合成較佳之商品組合(包括 <lb/>主產品、附屬產品、產品品質、品牌、價格 <lb/>與付款條件、交易時間及地點等)則是傳遞 <lb/>價值之載具。林東清(2009)認為價值是指 <lb/>知識之競爭價值性，在知識經濟中，任何優 <lb/>秀之知識、流程、產品或服務都能產生企業 <lb/>可利用、創造差異化之價值，進而形塑企業 <lb/>獨有之核心能力，並有助於讓客戶感受到該 <lb/>企業在某種能力之優異表現。 <lb/>另外，也有學者從不同角度詮釋知識 <lb/>管理之價值概念。例如：Buckman(2004 <lb/>陳琇玲、袁世珮譯，2005)認為知識流通與 <lb/>分享有助於企業創新產品與創造價值，其分 <lb/>享文化把巴克曼實驗室過去之價值等式「更 <lb/>多＝更好」(指客戶使用產品數量越多，企 <lb/>業獲利越多)翻轉為「更少＝更好」(指開 <lb/>創知識應用之重要性，大於賣出更多之產 <lb/>品)。中國生產力中心張寶誠(2009)指出 <lb/>當企業思考創造價值時，應使組織資源或知 <lb/>識之系統性整合達到最大化，過程可藉由知 <lb/>識管理或組織學習等方式，加速產品與服務 <lb/>之創新與新營運模式之開發。 <lb/>因此，本文認為知識管理中之價值概 <lb/>念，不只有價格與獲利之成本概念，尚包含 <lb/>一系列之「綜效組合」，如：重要之知識資 <lb/>產或優勢資源、因知識而創新之產品與其相 <lb/>關利益角色、附加在產品上之既有服務與衍 <lb/>生加值服務等內容，其具有明顯之「效用」 <lb/>功能，即有效運用知識並從中產生價值，其 <lb/>表現在使用者之問題解決或需求滿足、製造 <lb/>產品或服務之差異化、降低使用者對競爭失 <lb/>敗之預期成本、強化使用者之核心能力及競 <lb/>爭優勢等多項用途，進而達到知識管理「創 <lb/>新」之目的。 <lb/>三、 價值主張相關研究 <lb/>在知識管理之問題解決情境中，學會 <lb/>善用各種知識資源與經驗，經由一連串內在 <lb/>的反思、精萃、檢視與驗證，組織會逐漸 <lb/>形塑出獨有之知識主張、信念或原則，進而 <lb/>表一 產品價值之組成 <lb/>經濟性的 <lb/>非經濟性的 <lb/>產品(Product) <lb/>內含的(Intrinsic) <lb/>性能(Performance) <lb/>可靠性(Reliability) <lb/>技術(Technology) <lb/>價格(Price) <lb/>品牌名稱(Brand Name) <lb/>風格(Styling) <lb/>包裝(Packaging) <lb/>外觀(Appearance) <lb/>供應商(Vendor) <lb/>外在的(Extrinsic) <lb/>操作者訓練(Operator Training) <lb/>維護訓練(Maintenance Training) <lb/>保證書(Warranty) <lb/>零組件(Parts) <lb/>可識別的購買後成本(Identifiable Post-purchase Costs) <lb/>聲譽(Reputation) <lb/>可靠性(Reliability) <lb/>響應性(Responsiveness) <lb/>服務(Service) <lb/>註： 資料取自 &quot;Understanding the Value of a Relationship,&quot; by D. T. Wilson and S. Jantrania, 1994, <lb/>Asia-Australia Marketing Journal, 2(1), p. 61. <lb/></body>

			<page>74 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>累積至組織之整體價值(林浩欣、阮明淑， <lb/>2012)。知識主張是基於經驗主義可描繪與 <lb/>證實之聲明，是人們進行決策、行動及利用 <lb/>知識資源之原則依據。而知識主張之所以於 <lb/>知識管理中顯露其價值，不僅其知識皆經過 <lb/>驗證且合用於該組織之知識，也會影響組織 <lb/>或員工在不知不覺中，依照組織或個人知識 <lb/>主張以及標準行使職責或運行。例如：勤業 <lb/>管理顧問公司(1999 劉京偉譯，2000)基 <lb/>於自身建構之知識管理與客戶問題解決之經 <lb/>驗，發展出一套KMS導入方法；Davenport <lb/>與Prusak(2000)提及在建立KMS時，必須 <lb/>考慮組織文化、知識評估、知識處理及知識 <lb/>之執行。因此，對知識管理系統服務廠商而 <lb/>言，KMS產品相關之顯性化知識可以代表廠 <lb/>商精煉後之組織知識，也是廠商對客戶使用 <lb/>KMS之主張(宣稱)。若從廠商向客戶提供 <lb/>產品價值主張之角度思考，其除了會列舉產 <lb/>品之全部優點，突出自身產品有利之差異， <lb/>並抓住目標群族最看重自身產品之優勢。因 <lb/>為找到客戶「真正想要之價值」，進而引發 <lb/>採購決定是所有廠商亟欲探知之重要議題， <lb/>藉由記錄在產品文本之知識主張，客戶可以 <lb/>清楚知道廠商能為自己在問題解決上提供何 <lb/>種知識、承諾或價值？ <lb/>基 於 上 述 ， 本 文 提 出 二 點 研 究 前 提 <lb/>(Premises)： <lb/>(一) 廠商對產品的價值主張可視為組織知識 <lb/>主張之一，會影響其產品開發； <lb/>(二) 廠商顯現在外之產品及其說明，可視為 <lb/>其對產品價值主張之重點。 <lb/>由於價值主張是企業在商業營運中廣泛 <lb/>使用之概念，且價值本身又包含不同元素。因 <lb/>此相關學者分別從不同角度、利用不同分析方 <lb/>法進行價值主張研究，相關整理見表二。 <lb/>表二列舉之文獻雖有不同研究角度， <lb/>學者仍關注客戶角度之價值主張，較少從系 <lb/>統供應商角度切入研究。在分析方法方面， <lb/>上述文獻較多採取訪談方法獲取客戶價值主 <lb/>張，說明價值主張之判斷基準係根據客戶自 <lb/>身的感知結果，因此需要透過訪談深入了解 <lb/>客戶之想法。然而，除了從訪談得知KMS廠 <lb/>商之客戶價值主張判斷之外，其官方網站之 <lb/>產品文本也隱含了企業對知識管理之想法與 <lb/>解決客戶問題之承諾，更是客戶認識產品之 <lb/>首要管道。因此，相較於過去文獻側重於客 <lb/>戶角度，作者認為在本分析方法設計上，宜 <lb/>先以廠商角度為主，梳理其KMS產品特殊之 <lb/>處並輔以廠商訪談，用以了解廠商所主張之 <lb/>產品價值。未來研究若能利用此研究結果， <lb/>結合客戶感知結果，將可以完整描繪廠商在 <lb/>競爭市場之獨特利基。 <lb/>參、研究方法 <lb/>一、 研究對象選擇 <lb/>由於多數企業在實施知識管理時，較常 <lb/>採用委外方式進行KMS導入，而自行KMS <lb/>研發之廠商也不在少數。因此，在臺灣知識 <lb/>管理系統服務廠商之收錄清單中，除了參考 <lb/>先前文獻所選取之碩網資訊、叡揚資訊、意 <lb/>藍科技及凌網科技等四家廠商之外，也參考經 <lb/>濟部工業局所公布的知識管理相關業者名單： <lb/></body>

			<page>75 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<body>表二 不同研究角度之價值主張相關研究 <lb/>研究視角 <lb/>研究方法 <lb/>重要結論 <lb/>文獻來源 <lb/>探討知識密集型服務提 <lb/>供者如何利用服務 <lb/>模組化滿足不同客 <lb/>戶需求之價值主張 <lb/>個案訪談 <lb/>服務提供者兼具知識資源協調者 <lb/>與 價 值 促 進 者 的 身 分 ， 透 <lb/>過管理介面(interfaces，如 <lb/>人、知識及技巧等)與配置 <lb/>(configuring)內外部知識 <lb/>資源利於替不同客戶制定正 <lb/>確的價值主張。制定價值主 <lb/>張時，個案1-3傾向品質與 <lb/>時間因素，個案4-5則傾向 <lb/>成本因素。 <lb/>Heikka, Frandsen, <lb/>&amp; Hsuan <lb/>(2018) <lb/>以敘事理論觀點探討服務 <lb/>提供者價值主張與 <lb/>顧客知覺價值差異 <lb/>深度訪談與問 <lb/>卷調查 <lb/>找出茶藝館的回歸大自然之悠閒 <lb/>放鬆、如自家一般之自在愜 <lb/>意、瞭解體驗貓空在地文化 <lb/>等三項價值主張，以焦點團 <lb/>體法與敘事理論發想卡片建 <lb/>構新服務設計方案，再透過 <lb/>問卷調查得知新方案對顧客 <lb/>知覺價值之社交價值具顯著 <lb/>影響，輔以訪談結果了解新 <lb/>方案較能傳遞服務提供者之 <lb/>價值主張。 <lb/>李雄傑(2016) <lb/>以商業模式創新觀點建構 <lb/>顧客價值主張模型 <lb/>案例研究法與 <lb/>深度訪談 <lb/>總結個案公司之十種內容類目， <lb/>找出獨特性、顧客感知、專 <lb/>業性及合作共贏等四項是企 <lb/>業商業模式創新中顧客價值 <lb/>主張之內涵，並與現有文獻 <lb/>進行比較。 <lb/>馮雪飛、董大海、 <lb/>宋曉兵 <lb/>(2015) <lb/>以服務生態系統觀點總 <lb/>結價值主張之概念 <lb/>本質 <lb/>文獻綜述 <lb/>在服務生態系統之網絡中，不同 <lb/>利 益 關 係 者 ( 如 員 工 、 顧 <lb/>客、供應者、合夥人等)之 <lb/>價值主張皆有差異，透過六 <lb/>種價值主張之隱喻說明概念 <lb/>本質，提出五種價值主張之 <lb/>前提說明。 <lb/>Frow et al.(2014) <lb/>以內部行銷觀點分析員 <lb/>工價值主張 <lb/>問卷調查 <lb/>從公司整體特性、薪資與福利、 <lb/>工 作 內 容 、 工 作 與 生 活 品 <lb/>質、工作保障與個人成長等 <lb/>五大構面找出員工重視的價 <lb/>值要素，且員工價值主張對 <lb/>員工工作態度與行為影響具 <lb/>正向顯著性。 <lb/>黃俞嘉(2014) <lb/></body>

			<page>76 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>(一) 經濟部工業局產業輔導1999中的「技術 <lb/>服務業者合格登錄名單」(註二)：選 <lb/>取MA類管理顧問服務機構中之MA3知 <lb/>識管理服務項目，列舉豐聯資訊、連穎 <lb/>科技、中國生產力中心、叡揚資訊及臺 <lb/>灣智財科技等五家廠商。 <lb/>(二) 經濟部工業局軟體採購辦公室中的「電 <lb/>腦軟體組別」(註三)：選取第13組知 <lb/>識管理軟體，列舉華苓科技、Gorilla、 <lb/>IBM、叡揚資訊、以柔資訊及淞煜科技 <lb/>等多家提供知識管理軟體服務之相關 <lb/>廠商。 <lb/>其中，部分廠商提供的產品或服務與 <lb/>KMS較無直接相關，例如：連穎科技主要提 <lb/>供專利分析或智權服務等相關產品、豐聯資 <lb/>訊主要提供校務評鑑管理或電子歷程檔案等 <lb/>相關產品、臺灣智財科技主要提供智慧財產 <lb/>控管資訊系統、華苓科技主要提供ERP或文 <lb/>件管理系統等相關產品、凌網科技近年已轉 <lb/>型提供電子化政府與電子支付等相關產品或 <lb/>服務。因此，基於研究目的與研究人力限制 <lb/>之情況，本文選取碩網資訊(註四)、叡揚 <lb/>資訊(註五)、意藍科技(註六)、中國生 <lb/>產力中心(註七)及IBM(註八)等五家廠 <lb/>商作為後續產品文本分析對象，基本資料介 <lb/>紹見表三。 <lb/>二、 資料蒐集 <lb/>依據研究目的，本文之資料分析包含三 <lb/>種文本，說明如下： <lb/>(一) 五家廠商之官方網站產品說明：本文於 <lb/>2017年9月13日至9月14日分別至五家 <lb/>廠商之官方網站擷取K M S產品網頁說 <lb/>明(儲存Word檔)，以及下載官方網 <lb/>站公布之產品說明文件(PDF檔)。接 <lb/>著，利用Word Art(註九)進行斷詞， <lb/>先經由人工過濾停用詞與刪除網頁常用 <lb/>詞，如：「瞭解更多」、「關於我們」 <lb/>等詞彙，再委請知識管理領域專家排 <lb/>除不相關詞(如待辦任務、電子表單 <lb/>表三 臺灣知識管理系統服務廠商之基本資料 <lb/>廠商名稱 <lb/>產品名稱 <lb/>主要產品特色 <lb/>碩網資訊 <lb/>SmartKMS知識管理系統 <lb/>以雲端運算技術為架構，提供以人為核心之新一 <lb/>代行動知識分享平台。 <lb/>叡揚資訊 <lb/>Vitals ESP 知識管理企業雲 提供開放式Web化彈性架構，讓Web2.0強調個人 <lb/>化及互動精神可在企業落實。 <lb/>意藍科技 <lb/>eKM企業知識管理平台 <lb/>滿足使用者在知識文件審核流程的彈性需求，強 <lb/>化全文搜尋的精準性與效能。 <lb/>中國生產力中心 eKMPortal知識管理服務網 協助企業在最短時間內建構出企業自己的知識管 <lb/>理系統。 <lb/>IBM <lb/>IBM Connections Cloud <lb/>賦予企業一個協同合作環境，即社群化知識管理 <lb/>平台，將各單位分工合作之產品組合整合為 <lb/>一個直覺式解決方案。 <lb/></body>

			<page>77 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<body>等)與合併同義詞(如將專家資料庫 <lb/>合併至專家黃頁、全文搜尋合併至全 <lb/>文檢索等)，並檢視專業術語缺漏問 <lb/>題。最後選擇Tagxedo(註十)進行文 <lb/>字雲繪製。此外，為了進一步檢驗個 <lb/>案廠商之產品價值主張是否完整反映 <lb/>在官方網站，本文於2018年3月1日擷 <lb/>取個案廠商官方網站之K M S產品說明 <lb/>網頁(註十一、註十二)，委請知識 <lb/>管理領域專家進行檢視與標記內容關 <lb/>鍵句。 <lb/>(二) 個案廠商之對外演講文件：本文選取 <lb/>「叡揚資訊」作為個案廠商，共取得 <lb/>五份對外演講文件，分別是個案廠商 <lb/>於2012年4月18日(叡揚資訊，2012； <lb/>以下以P P T_01表示)、2013年4月26 <lb/>日(叡揚資訊，2013a；以下以PPT_02 <lb/>表示)、2013年4月30日(叡揚資訊， <lb/>2013b；以下以PPT_03表示)、2015年 <lb/>12月23日(叡揚資訊，2015；以下以 <lb/>PPT_04表示)及2017年6月8日(叡揚 <lb/>資訊，2017；以下以PPT_05表示)在 <lb/>世新大學資訊傳播學系與國立臺灣師範 <lb/>大學圖書資訊學研究所之知識管理課程 <lb/>演講，再以產品價值內容類目表進行人 <lb/>工標記。 <lb/>(三) 個案廠商之訪談逐字稿：本文於2018年 <lb/>2月6日進行個案廠商之深度訪談，分 <lb/>別訪問二位K M S產品部門主管，見表 <lb/>四，謄錄訪談逐字稿並整理個案廠商對 <lb/>其KMS產品價值主張之想法。 <lb/>三、 分析方法 <lb/>基於研究目的，本文之分析方法與流程 <lb/>設計(見圖二)說明如下： <lb/>(一) 詞頻分析 <lb/>本文採取詞頻分析(Word Frequency <lb/>Analysis)將上述五家廠商之產品文本進行 <lb/>統計，該方法屬書目計量學或科學計量學中 <lb/>之常用方法，透過統計關鍵詞或主題詞在某 <lb/>一文獻資料集中出現之頻次高低，確認該學 <lb/>科或領域之研究熱點或發展動向，即關鍵詞 <lb/>或主題詞之頻次越高，可以反映相關研究人 <lb/>員對此一研究主題之重視程度或討論熱度 <lb/>(安興茹，2016；張勤，2011)。因此，本 <lb/>文除了分析K M S產品文本之關鍵詞數量之 <lb/>外，其詞彙概念也可以說明K M S之產品功 <lb/>能。另外，為了探討五家廠商之產品特色差 <lb/>異，本文輔以文字雲工具進行廠商KMS關鍵 <lb/>詞之視覺化呈現。 <lb/>表四 個案廠商之受訪者基本資料 <lb/>代碼 <lb/>性別 <lb/>職 稱 <lb/>KM專業年資 <lb/>訪談日期 <lb/>訪談時間 <lb/>A <lb/>女 <lb/>雲端及巨資事業群總經理 <lb/>超過20年 <lb/>2018年2月6日 <lb/>約2-3小時 <lb/>B <lb/>男 <lb/>創新協同事業處處長 <lb/>超過10年 <lb/></body>

			<page>78 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>(二) 演講文件標記分析 <lb/>完成個案廠商之五份對外演講文件處理 <lb/>之後，本文依照文獻探討之產品價值進行演 <lb/>講文件內容標記，其內容標記類目以Wilson <lb/>與J a n t r a n i a(1994)之產品價值組成、 <lb/>Zeithaml(1988)之產品內外部產品資訊線 <lb/>索作為主要參考，結合相關文獻，修改如表 <lb/>五。透過標記產品價值，將可進一步提煉產 <lb/>品價值主張。 <lb/>(三) 個案深度訪談 <lb/>為深入了解廠商對KMS產品價值主張 <lb/>之想法，本文選取其中一家廠商進行個案深 <lb/>度訪談，其訪談大綱設計見表六。 <lb/>(四) KM專家檢驗 <lb/>為了驗證五家廠商之文字雲分析結果、 <lb/>個案廠商之產品價值主張及訪談結果，本文 <lb/>委請一位知識管理領域專家，該專家具備圖 <lb/>書資訊學領域之博士學位，曾在作者開設之 <lb/>知識管理課程有多年協助經驗，也有豐富的 <lb/>知識管理相關研究計畫參與經驗，表示該專 <lb/>家兼具知識管理之理論基礎與實務經驗。因 <lb/>此，本文除了請專家對分詞結果進行調整確認 <lb/>(如刪除不相關詞、合併同義詞及專業術語缺 <lb/>漏等)之外，作者完成個案廠商之演講文件標 <lb/>註及訪談稿分析，也請專家依據上述結果檢驗 <lb/>該個案廠商官方網站之KMS產品文本。 <lb/>圖二 本研究之分析方法與流程 <lb/></body>

			<page>79 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<body>表五 本文之產品價值標記類目 <lb/>主要類目 <lb/>子類目 <lb/>類目定義 <lb/>參考文獻 <lb/>A.產品 <lb/>內在價值 <lb/>A1. 功用 <lb/>指KMS產品欲達到某種目標所強調之系 <lb/>統用途 <lb/>Garvin(1984)；Wilson <lb/>&amp; Jantrania(1994) <lb/>A2. 可靠性 <lb/>指KMS產品在使用期限內，其系統功能 <lb/>運用具品質一致性 <lb/>A3. 技術 <lb/>指增加K M S產品基本系統效能之核心 <lb/>技術 <lb/>B.產品 <lb/>外在價值 <lb/>B1. 品牌名稱 <lb/>指KMS產品之生產廠商名稱、符號、象 <lb/>徵或設計等商標 <lb/>張文智、蔡仁祥 <lb/>(2001)； <lb/>Wilson &amp; Jantrania <lb/>(1994)；Zeithaml <lb/>(1988) <lb/>B2. 風格 <lb/>指KMS產品之系統版面設計運用相同或 <lb/>相似的造型或色彩，形塑整體感或 <lb/>意象 <lb/>C.供應商 <lb/>提供價值 <lb/>C1. 產品教育訓練 指廠商教導客戶對KMS產品操作或相關 <lb/>知識學習之課程 <lb/>林浩欣、阮明淑 <lb/>(2012)；吳思華 <lb/>(2000)；Wilson <lb/>&amp; Jantrania(1994) <lb/>C2. 產品輔導服務 指廠商輔導客戶進行KMS產品導入或知 <lb/>識管理實施之具體作法 <lb/>C3. 產品維護服務 指廠商向客戶提供KMS產品在保固期限 <lb/>內的諮詢或維修等服務 <lb/>C4. 保證 <lb/>指廠商向客戶提供KMS產品的價值證明 <lb/>C5. 公司聲譽 <lb/>指客戶對廠商的信任或認同點 <lb/>C6. 響應性 <lb/>指廠商對客戶在知識管理需求或問題解 <lb/>決的即時回應 <lb/>C7. 獨特性 <lb/>指廠商向客戶提供與眾不同或具差異性 <lb/>的KMS產品服務 <lb/>肆、 研究結果與討論 <lb/>一、 臺灣知識管理系統服務廠商之K M S產 <lb/>品功能分析 <lb/>根據本文之研究前提，KMS的產品文 <lb/>宣與官方網站上之產品說明都是在傳遞其產 <lb/>品或服務價值，透過蒐集五家廠商之KMS產 <lb/>品文本進行詞頻分析與視覺化呈現，可以快速 <lb/>了解不同廠商對其產品或服務之價值主張。 <lb/>首先，透過產品文本內容處理後，本 <lb/>研究分別取得意藍科技之114個KMS相關詞 <lb/>彙、叡揚資訊之213個KMS相關詞彙、碩網 <lb/>資訊之166個KMS相關詞彙、中國生產力中 <lb/>心之33個KMS相關詞彙及IBM公司之75個 <lb/>KMS相關詞彙。其中，KMS詞彙在產品文 <lb/>本中之使用頻次高低，可以反映不同廠商向 <lb/>客戶傳遞KMS產品訊息之強弱程度。例如： <lb/>叡揚資訊、碩網資訊及意藍科技皆有使用超 <lb/>過100個KMS相關詞彙，有助於客戶明確察 <lb/>覺廠商所提供之產品或服務內容。又例如： <lb/>叡揚資訊使用了6次的「Vitals」、意藍科技 <lb/></body>

			<page>80 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>使用了6次的「eKM」、碩網資訊使用了4次 <lb/>的「Smartkms」，上述情況說明了三家廠商 <lb/>重複使用KMS產品名稱，利於強化客戶對該 <lb/>廠商之產品品牌印象。 <lb/>接著，本研究將取得之KMS相關詞彙 <lb/>導入文字雲工具，結果見圖三至圖七： <lb/>(一) 意藍科技：該廠商之「專家黃頁」、 <lb/>「知識工作者」、「專家」、「企業知 <lb/>識資產」，都是著重在人，說明除了有 <lb/>效之知識文件管理機制外，透過企業 <lb/>內部之知識社群建立與經營，有助於 <lb/>較好地保留在知識工作者腦海之專業知 <lb/>識或經驗。而意藍科技之K M S功能特 <lb/>色，正好呼應Alavi與Tiwana(2002) <lb/>之論點，認為在企業的虛擬社群中整 <lb/>合K M S，利於保留或儲存社群成員互 <lb/>動過程中之「交換記憶」(Transactive <lb/>Memory)，用以強化企業之知識管理 <lb/>效率與豐富KMS的知識庫存量。 <lb/>(二) 叡揚資訊：該廠商之K M S功能在「智 <lb/>慧行動」具有明顯特色，將企業管理系 <lb/>統與行動裝置結合，有助於企業更有效 <lb/>率地整合組織資源、即時知識創造與分 <lb/>享，而「彈性架構」、「線上討論」、 <lb/>「自訂標籤」及「群眾智慧」等功能也 <lb/>是體現Web 2.0精神。如同多數研究提 <lb/>及近年KMS結合Web2.0或行動裝置等 <lb/>工具已是趨勢，除了利於企業成員進行 <lb/>知識貢獻、分享、協作、轉換及整合等 <lb/>知識管理活動，發展知識管理2.0(KM <lb/>2.0)或強化集體智慧(Collaborative <lb/>Intelligence)(Dalkir, 2017; Lee &amp; Lan, <lb/>2007)外，迅速提供問題解答、加快決 <lb/>策速度及改善企業由上至下之溝通方式 <lb/>表六 訪談大綱設計 <lb/>面向 <lb/>問 題 <lb/>參考文獻 <lb/>基本背景 <lb/>請您說明公司開發KMS產品的歷史背景 <lb/>-<lb/>請分享您在公司進行KMS產品開發的經歷？時間點？ <lb/>KMS產品特色 <lb/>(管理者角度之定位) <lb/>請您說明KMS產品設計與發展之主要理念與作法為何？ <lb/>林浩欣、阮明淑 <lb/>(2012)； <lb/>Plessis <lb/>(2007)； <lb/>演講文件 <lb/>PPT_02、 <lb/>PPT_04 <lb/>請您說明KMS產品的組成與特色為何？ <lb/>請您說明KMS主要解決客戶何種問題？ <lb/>請您說明公司對於KMS產品之價值主張為何？ <lb/>KMS產品服務 <lb/>(管理者角度之解讀) <lb/>請您說明除KMS產品之外，其產品導入與服務之成功因 <lb/>素為何？ <lb/>陳右勳(2004)； <lb/>馮雪飛等人 <lb/>(2015)； <lb/>演講文件 <lb/>PPT_02、 <lb/>PPT_05 <lb/>請您說明代表性客戶對KMS產品使用後之認同點為何？ <lb/>請您用一句話比喻KMS(產品)是什麼？ <lb/></body>

			<page>81 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<body>也是協作相關工具支援知識工作者之重 <lb/>要作用(Power, 2013)。此外，該廠商 <lb/>之K M S產品強調企業應用，特別的是 <lb/>該產品獲得「臺灣精品獎」，說明廠商 <lb/>在產品文本中闡述獲獎紀錄會提升客戶 <lb/>對該產品之認同程度。 <lb/>(三) 碩網資訊：該廠商之K M S功能有「文 <lb/>件管理」、「客戶關係管理」、「數位 <lb/>資產管理」、「研發知識庫」及「法規 <lb/>遵循管理」等，呈現出以K M S包裝各 <lb/>企業資訊管理系統相關功能，著重於系 <lb/>統產品導向。較特殊的是，該廠商提出 <lb/>圖三 意藍科技之KMS文字雲 <lb/>圖四 叡揚資訊之KMS文字雲 <lb/>圖五 碩網資訊之KMS文字雲 <lb/>圖六 中國生產力中心之KMS文字雲 <lb/>圖七 IBM之KMS文字雲 <lb/></body>

			<page>82 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>「企業大腦」之產品概念，透過該產品 <lb/>之資料整合技術與資料組織分析技術， <lb/>向客戶提供以人為核心之關鍵決策支持 <lb/>或無形資產利用。其中，本文認為該廠 <lb/>商把K M S比喻為企業大腦，無非是希 <lb/>業內外部相關資料、磨合不同員工的想 <lb/>法或創意、強化問題即時因應能力或 <lb/>維持企業整體運作在最佳狀態等目的 <lb/>(陳錫鈞，2018；羅仕龍，2011)， <lb/>即把人腦之知識處理過程轉化為K M S <lb/>之具體資訊處理流程，透過相關技術支 <lb/>援，實踐企業之知識價值鏈。 <lb/>(四) 中國生產力中心：該廠商之K M S功能 <lb/>多集中在「P o r t a l」、「入口平台網 <lb/>站」及「知識樹」等，著重在知識文件 <lb/>發展。進一步分析其原因，該廠商的角 <lb/>色定位在「輔導者」，即協助企業導入 <lb/>基礎及進階型知識管理，著重於知識管 <lb/>理訓練及其業務推廣，以致該廠商未見 <lb/>碟、安裝程式壓縮檔等)可供銷售，改 <lb/>以「知識管理整合服務資訊網」之線 <lb/>上服務形式。採取入口網站形式整理廠 <lb/>商相關資訊或知識，呼應Davenport與 <lb/>Prusak(2000)認為以知識分布圖(如 <lb/>知識指南、目錄、知識黃頁或知識架 <lb/>構)形式整理組織知識，其目的在於告 <lb/>訴客戶知識所在位置以及如何有效取得 <lb/>知識。 <lb/>(五) I B M 該 廠 商 之 K M S 功 能 強 調 <lb/>「Cloud」、「電子郵件」、「Social」、 <lb/>「網路會議」、「協同作業工具」及 <lb/>「解決方案」等，並未出現知識、知 <lb/>識 管 理 系 統 等 相 關 詞 彙 ， 整 體 多 從 <lb/>「Solution」角度提供服務。張佑丞 <lb/>(2015)研究臺灣IBM公司之知識管理 <lb/>應用，指出自2010年起，臺灣IBM公司 <lb/>開始以大數據結合社群平台的概念運作 <lb/>知識管理系統，強調成員自發地分享知 <lb/>識比管理知識更為重要，因此該廠商把 <lb/>知識管理系統稱為「知識協作系統」， <lb/>透過群組書籤、社群專家地圖或知識社 <lb/>群等功能提供成員問題解決方案。 <lb/>整體而言，五家臺灣廠商所強調之系 <lb/>統功能，除了在原有基礎上結合Web2.0、社 <lb/>群、雲端或行動應用等新技術，本文注意到 <lb/>各廠商對KMS功能之看法也逐漸改變，其中 <lb/>三點變化如：(一)自過去強調企業內外部之 <lb/>顯性知識整理與儲存，發展至強化企業成員 <lb/>之隱性知識協作與交流；(二)自過去以知識文 <lb/>件彙集為出發點，發展至以問題解決為出發 <lb/>點；(三)自過去關注知識文件之檢索與取用， <lb/>發展至關注知識文件之內容挖掘與再利用。 <lb/>接著，本文進一步整理各廠商的KMS <lb/>相關詞彙，見表七，用以了解五家廠商在 <lb/>KMS產品文本上所呈現之系統功能差異。 <lb/>從 上 表 結 果 可 得 知 ， 五 家 廠 商 在 其 <lb/>K M S產品文本上皆強調「專家黃頁 專家 <lb/>資料庫」、「(知識)文件」、「社群 <lb/>Social」及「分享」等四個系統功能特色， <lb/></body>

			<page>83 <lb/></page>

			<body>一方面強調企業之知識文件管理依然重要， <lb/>另一方面凸顯各廠商之K M S產品可以滿足 <lb/>商之K M S產品文本出現「行動」、「即時 <lb/>性」、「雲端」或「彈性」等詞彙，說明廠 <lb/>商之KMS產品已進化到新的系統功能模組， <lb/>其原因除了結合新科技與因應整體競爭環境 <lb/>變化之外，企業員工之知識工作模式已發生 <lb/>改變，如同Johns與Gratton(2013)認為知 <lb/>識工作者已不再受到地理限制，他們可以在 <lb/>特定實體空間(如Urban Hub)，透過虛擬 <lb/>平台進行遠距合作或隨時隨地執行任務。 <lb/>上述結果再與先前相關研究進行比較， <lb/>結果見表八。 <lb/>在謝恬與阮明淑(2006)研究中提到， <lb/>意藍科技之KMS產品(即eKM 2.5版本)完 <lb/>全符合相關文獻所提出之KMS功能，其次是 <lb/>叡揚資訊與碩網資訊。發展至2018年，叡揚 <lb/>資訊與碩網資訊之KMS產品已新增「核心專 <lb/>長」功能，例如：叡揚資訊提供專家黃頁模 <lb/>組、碩網資訊提供專家人才資料庫。另一方 <lb/>面，中國生產力中心與IBM二家廠商是2018 <lb/>年新增分析對象，二者皆具有入口介面、文 <lb/>件管理、搜尋引擎及社群論壇等四項功能， <lb/>屬於KMS產品之基本功能，由於二家產品定 <lb/>位不同，如中國生產力中心著重在知識管理 <lb/>輔導與企業診斷，旨在傳遞知識與協助企業 <lb/>轉型，因而選擇入口網站形式整合各種知識 <lb/>管理輔導資訊；IBM公司之產品定位在知識 <lb/>協作，因而凸顯IBM Connection的社群應用 <lb/>特色，如群組書籤、社群專家地圖及知識社 <lb/>群等三項系統功能。 <lb/>整體而言，2006年國內知識管理系統功 <lb/>能上著重於內外部之知識獲取、文件管理與 <lb/>搜尋及社群論壇等基礎功能，對於組織核心 <lb/>知識之處理與創新，如專家系統等相關建置 <lb/>表七 五家廠商在KMS產品文本之系統功能詞彙差異 <lb/>產品文本詞彙 <lb/>叡揚資訊 意藍科技 碩網資訊 <lb/>中國生產力中心 <lb/>IBM <lb/>專家黃頁 專家資料庫 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>(知識)文件 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>社群 Social <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>分享 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>整合 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>-<lb/>全文搜尋 檢索 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>-<lb/>行動 <lb/>V <lb/>-<lb/>V <lb/>-<lb/>V <lb/>即時性 <lb/>V <lb/>-<lb/>V <lb/>-<lb/>V <lb/>雲端 <lb/>V <lb/>-<lb/>V <lb/>-<lb/>V <lb/>彈性 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>-<lb/>-<lb/>註：V表示該產品文本出現此詞彙；-表示該產品文本沒有出現此詞彙。 <lb/></body>

			<page>84 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>較為缺乏；至2018年，各廠商除了軟體升級 <lb/>之外，系統功能新增行動、雲端及社群等應 <lb/>用，且已提供專家系統。 <lb/>值得說明的是，2018年本文觀察到叡揚 <lb/>資訊、碩網資訊及IBM皆新增「行動化」功 <lb/>能。近年KMS研究文獻紛紛提出行動化或雲 <lb/>端計算等新技術應用於知識管理之重要性， <lb/>尤其在解決企業內外部大量資料獲取、處 <lb/>理、整合、分享、避免本地系統資料消失或 <lb/>減少系統安裝與維護成本等問題(黃燕忠、 <lb/>何慧儀、馬坤宏，2011；Anupan, Nilsook, <lb/>&amp; Wannapiroon, 2015; Delic &amp; Riley, 2009; <lb/>Sultan, 2013)方面，新技術具有較好之問題 <lb/>解決功用。可見叡揚資訊(如Vitals ESP知 <lb/>識管理企業雲)、碩網資訊(如行動KM模 <lb/>組)及IBM(如IBM Connections Cloud)三 <lb/>家廠商在KMS功能發展上，已注意到此一趨 <lb/>勢，並轉化為具體產品功能。 <lb/>二、 個案廠商之KMS產品價值主張分析 <lb/>經前述研究結果得知，叡揚資訊與碩 <lb/>網資訊之KMS產品功能持續強化不足之處， <lb/>在新科技帶動技術升級之發展趨勢下，也進 <lb/>化出新的KMS。為了進一步了解個案廠商對 <lb/>KMS產品價值主張之想法，本文選取以知識 <lb/>管理產品分別獲得2010、2015、2018年臺灣 <lb/>精品獎之叡揚資訊作為個案廠商進行訪談。 <lb/>進行個案廠商深度訪談前，先將五份KMS對 <lb/>外演講文件標記結果作為廠商對外宣傳與說 <lb/>明產品價值之輔助參考資料。 <lb/>表八 五家廠商之KMS系統功能與先前研究比較 <lb/>先前研究功能 <lb/>叡揚資訊 意藍科技 碩網資訊 <lb/>中國生產力中心 <lb/>IBM <lb/>入口介面 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>○ <lb/>○ <lb/>文件管理 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>○ <lb/>○ <lb/>搜尋引擎 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>○ <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>○ <lb/>社群論壇 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>○ <lb/>○ <lb/>知識獲取 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>○ <lb/>-<lb/>知識安全 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>-<lb/>○ <lb/>企業智慧 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>-<lb/>-<lb/>知識地圖 <lb/>V <lb/>V <lb/>V <lb/>-<lb/>○ <lb/>核心專長 <lb/>○ <lb/>V <lb/>○ <lb/>○ <lb/>行動化* <lb/>○ <lb/>-<lb/>○ <lb/>○ <lb/>註： <lb/>功能；-是該廠商沒有此功能。 <lb/></body>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<body>(一) 個案廠商之KMS產品價值主張提煉 <lb/>資訊分別在「產品內在價值」之三個子類目 <lb/>價值」之七個子類目主張12項產品價值。去 <lb/>除重複產品價值主張項目後，叡揚資訊向客 <lb/>戶傳遞19項產品價值主張。其中，出現3次 <lb/>表九 個案廠商之產品價值主張標記結果 <lb/>主要類目 <lb/>子類目 <lb/>演講文件標記內容 <lb/>價值主張提煉 <lb/>A.產品 <lb/>內在價值 <lb/>A1. 功用 <lb/>企業轉型、經驗留存與提升工作效率(PPT_01) <lb/>員工工作自動化、協同與連結(PPT_02) <lb/>業務問題管理、知識傳承與協作(PPT_03、PPT_04) <lb/>整合資料流/文件流/活動流(PPT_05) <lb/>流程整合 <lb/>經驗傳承 <lb/>開放協同 <lb/>A2. <lb/>安全可靠的私有雲、多元權限控管、作業程序模組化 <lb/>(PPT_04) <lb/>知 識 文 件 的 類 型 設 計 利 於 自 動 分 類 與 自 動 關 聯 <lb/>(PPT_05) <lb/>系統安全 <lb/>功能規格化 <lb/>A3. 技術 <lb/>行動雲端技術(PPT_01、PPT_03、PPT_04) <lb/>社 群 網 絡 技 術 ( P P T _ 0 2 、 P P T _ 0 3 、 P P T _ 0 4 、 <lb/>PPT_05) <lb/>API開放(PPT_04) <lb/>標籤(PPT_04、PPT_05) <lb/>多國語言與多介面支援(PPT_02、PPT_04) <lb/>P.MAP模組(PPT_04) <lb/>行動易用 <lb/>開放協同 <lb/>降低成本 <lb/>有機成長 <lb/>B.產品 <lb/>外在價值 <lb/>B1. 品牌名稱 <lb/>(PPT_01、PPT_02) <lb/>( P P T _ 0 4 、 <lb/>PPT_05) <lb/>品牌設計 <lb/>B2. 風格 <lb/>藍 色 調 的 系 統 使 用 者 介 面 ( P P T _ 0 1 、 P P T _ 0 2 、 <lb/>PPT_04、PPT_05) <lb/>SLATE區塊化的系統介面架構(PPT_04) <lb/>品牌設計 <lb/>清晰導覽 <lb/>C.供應商 <lb/>提供價值 <lb/>C1. 產品教育 <lb/>訓練 <lb/>知識管理訓練課程(PPT_02) <lb/>新手上路-系統操作/教育訓練等(PPT_04) <lb/>經銷商訓練(PPT_04) <lb/>工作成長 <lb/>降低風險 <lb/>C2. 產品輔導 <lb/>服務 <lb/>精英種子培訓班、知識管理推動委員會(P P T_02、 <lb/>PPT_05) <lb/>棉花糖大挑戰(PPT_05) <lb/>工作成長 <lb/>經驗傳承 <lb/></body>

			<page>86 <lb/></page>

			<note place="headnote">第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>主要類目 <lb/>子類目 <lb/>演講文件標記內容 <lb/>價值主張提煉 <lb/>C3. 產品維護 <lb/>服務 <lb/>技術交流(PPT_04) <lb/>促進溝通 <lb/>C4. 保證 <lb/>臺灣精品獎(PPT_01、PPT_02、PPT_04、PPT_05) <lb/>ISO 9001與27001認證(PPT_05) <lb/>榮譽感 <lb/>系統安全 <lb/>C5. 公司聲譽 輔導案例多(PPT_01、PPT_02、PPT_04、PPT_05) <lb/>菁英種子學員心得與KM推動委員專訪(PPT_02) <lb/>報紙刊載公司產品(PPT_02) <lb/>獲得產品導入客戶肯定(PPT_05) <lb/>信任 <lb/>榮譽感 <lb/>組織支持 <lb/>C6. 響應性 <lb/>簡單介面讓寫文件輕鬆無負擔並可即時公布(PPT_01、 <lb/>PPT_03、PPT_04) <lb/>相關文件打包以利快速搜尋(PPT_01、PPT_02) <lb/>即時訊息通知(PPT_02) <lb/>支援一文多分類的高彈性管理(PPT_03) <lb/>標 記 ( C u e ) 員 工 會 收 到 系 統 通 知 ( P P T _ 0 4 、 <lb/>PPT_05) <lb/>快速即時 <lb/>降低風險 <lb/>促進溝通 <lb/>C7. 獨特性 <lb/>事 件 知 識 化 與 經 驗 紀 錄 累 積 避 免 組 織 產 生 失 憶 症 <lb/>候群(P P T_01、P P T_02、P P T_03、P P T_04、 <lb/>PPT_05) <lb/>協同作業、互動討論與關係連結(PPT_02、PPT_03、 <lb/>PPT_04、PPT_05) <lb/>危機應變、價值再造、不貳過(PPT_02、PPT_04、 <lb/>PPT_05) <lb/>KM結合日常管理(PPT_02、PPT_05) <lb/>標籤或@呼叫體現群眾智慧(PPT_04、PPT_05) <lb/>開放API進行彈性擴充(PPT_04) <lb/>經驗傳承 <lb/>開放協同 <lb/>日常即KM <lb/>有機成長 <lb/>促進溝通 <lb/>表九 個案廠商之產品價值主張標記結果(續) <lb/>之產品價值主張有「經驗傳承」、「降低風 <lb/>險」、「開放協同」及「促進溝通」，表示 <lb/>在演講文件中，叡揚資訊多主張上述四點是 <lb/>KMS產品解決客戶問題之重要產品價值。 <lb/>(二) 個案廠商之四項產品價值主張特色 <lb/>經 由 上 表 得 知 叡 揚 資 訊 的 四 項 獨 特 <lb/>以更具體了解廠商對其KMS產品價值主張之 <lb/>想法，簡述如下： <lb/></body>

			<page>87 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<body>經驗傳承 <lb/>經驗傳承是組織進行知識管理之重要 <lb/>目的之一，不只把組織過去經驗、學習、實 <lb/>務及案例等有用知識儲存在知識庫內，以便 <lb/>未來遇到類似問題時，能支援員工擷取利用 <lb/>(林東清，2009)，是避免組織產生「企業 <lb/>失憶症」(Corporate Amnesia)之關鍵機制 <lb/>(Kransdorff, 1998 陳美岑譯，2000)。在 <lb/>本次訪談中，受訪者列舉了自己公司使用與 <lb/>醫院評鑑的二個案例： <lb/>「自己公司用這個系統用很多，它 <lb/>也是我們從2004第一版用到現在， <lb/>每個模組也很深化應用，…，譬如 <lb/>說，我們通常會有不同公司，他的 <lb/>業務不太會調動，但我們的業務會 <lb/>調動，可是業務調動，這個客戶以 <lb/>前的背景，歷史資料，服務背景怎 <lb/>麼可以很快就知道，也是因為這個 <lb/>系統。或者是我們的業務有時也會 <lb/>升遷，有些事情要交給新人，那他 <lb/>怎麼讓新人可以很快知道這個顧客 <lb/>背景，產品等，所以在我們公司， <lb/>維運上也幫助很大，自己用了就很 <lb/>有感覺。」【A：196-203】 <lb/>「作醫院評鑑這件事，…，我們讓 <lb/>他們的日常工作可以融入。像那時 <lb/>候，我們以為KMS在晚上沒人用， <lb/>所以我們的工程師都想說晚上去做 <lb/>維護，卻發現醫院裡面不是，晚上 <lb/>還有很多人在用，因為他們輪三 <lb/>班，所以當他們有很多東西可以有 <lb/>的護士，可以留下一些東西，讓接 <lb/>班可以了解改善點是什麼。醫院本 <lb/>身跑品管圈就很頻繁，以前品管圈 <lb/>很難留下很仔細的證據，靠KMS就 <lb/>可以留下，因為下面有討論區，回應 <lb/>區，可以互相連結。」【A：44-50】 <lb/>在公司內使用KMS產品時，叡揚資訊 <lb/>執行長張培鏞(2017)認為KMS除了要留下 <lb/>每位員工的知識文件之外，生手在尚未接受 <lb/>正式教育訓練或熟手指導之當下，KMS產品 <lb/>提供新人學習地圖，引導新手員工自主研讀與 <lb/>了解相關業務內容，主管也可依照線上學習之 <lb/>反饋結果掌握新手員工對業務之熟習狀況。 <lb/>2. 降低風險 <lb/>在KMS導入過程中，企業除了要面對 <lb/>人員流動所產生之知識流失問題、員工欠 <lb/>缺信任及使用者對產品有用性與易用性認 <lb/>知差異等因素(葉美春、阮明淑，2007； <lb/>Damodaran &amp; Olphert, 2000; Singh &amp; Kant, <lb/>2008)外，更重要的是，KMS產品是否可以 <lb/>解決客戶問題，進而提高客戶對問題知曉之 <lb/>能力(阮明淑，2007)。在本次訪談中，受 <lb/>訪者表示會採取一些輔助作法，如KMS導入 <lb/>顧問團隊或種子教官從旁協助、成立產品使 <lb/>用者介面設計(User Interface)與使用者經 <lb/>驗設計(User Experience)團隊、提供問題 <lb/>解決功能模組、轉化客戶痛點為產品改版新 <lb/>功能等，以最大程度努力排除或降低客戶對 <lb/>KMS產品之使用障礙。 <lb/></body>

			<page>88 <lb/></page>

			<note place="headnote">第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>w e b2.0到3.0，…，open之後，某 <lb/>種程度把大家會用的東西如mail或 <lb/>fileserver等這類都整進來，包括權 <lb/>限，有一個很特殊的地方是這些都 <lb/>是客戶的痛，客戶的需求，你們就 <lb/>是把他們一件一件整進來。…客戶 <lb/>有他們的需求，IS也有他的走向， <lb/>那我們就是兩邊都去觀看，然後在 <lb/>客戶需求之前，我們就去做功夫。 <lb/>其實你說 底 下 改 ， 客 戶 沒 感 覺 ， <lb/>功能改，客戶有感覺。所以我們 <lb/>基本上會是一年或半年會有版次 <lb/>的更動，就是兩邊搭配。」【A： <lb/>106-113】 <lb/>「一開始我們在2007年建了一個UI <lb/>和使用者經驗的團隊，叫前端工程 <lb/>團隊，大概有12個人，那他們是脫 <lb/>離技術面，他們是來看要達到這個 <lb/>目的，哪些地方要點三次，所以有 <lb/>時候他們會作一些事前的研究，還 <lb/>有趨勢上，大家看到這個就知道怎 <lb/>麼用，然後這個系統要怎麼走下去 <lb/>等等。…。顧問跟客戶很貼近，顧 <lb/>問會去解決客戶的問題，那使用上 <lb/>或客戶反應上，就比較不像是對著 <lb/>工程師。有時候工程師可能會覺得 <lb/>你就這樣做就好了，在這邊加個tag <lb/>就可以存起來，可是客戶不是工程人 <lb/>員。所以我們有顧問團隊，顧問和客 <lb/>戶很貼近地講共同語言，我們會藉由 <lb/>顧問的話來轉換需求，這也是我們很 <lb/>不一樣的地方。」【A：180-184】 <lb/>「同仁要認同，投入之外，還要好 <lb/>的顧問，種子教官的推動小組也是很 <lb/>重要的。因為一般就是從這個推動小 <lb/>組開始擴散，這幾個角色OK的話， <lb/>效果就會出來。」【B：281-283】 <lb/>「…可是那個種子，我們就常常經 <lb/>歷，那個人要很熱心，才有辦法把 <lb/>這個東西在初期，企業在滾動時， <lb/>把靜摩擦推動成動摩擦，變到這樣 <lb/>的時候，就沒有什麼問題了。我們 <lb/>從來不需要告訴同仁說我來教育訓 <lb/>練，我想我們的使用者也很少反 <lb/>應，因為我們的系統本來就讓使用 <lb/>者很容易使用。」【A：290-293】 <lb/>3. 開放協同 <lb/>在上述系統功能分析結果中，知識管理 <lb/>工具已融入Web2.0與集體智慧理念，透過群 <lb/>組協作機制(如電子會議、群組軟體、wiki <lb/>等)，不只群組成員可以共同解決問題，更 <lb/>有助於成員溝通、合作、協調或分享知識 <lb/>(Dalkir, 2017)。在本次訪談中，受訪者認 <lb/>為KMS應隨著科技環境發展而不斷升級，如 <lb/>其產品在2007年有二大改版：一是結合社群 <lb/>媒體之標籤(Tag)功能，讓客戶可依照自己 <lb/>之知識背景與分類體系進行知識文件標記； <lb/>二是開放產品之API(Application Programming <lb/>有系統或交換資料，將其KMS產品視為一個 <lb/>可以「海納百川」之「平台」。 <lb/></body>

			<page>89 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<body>「其實原本我的文件出來以後，別 <lb/>人只能看到那個樣子，很難再參與 <lb/>了。那時候tag的元素讓大家討論， <lb/>social或貢獻，尤其是tag，它就跟 <lb/>著文件走了。就會變成讓具象化的 <lb/>文件賦予新的見解或看法，所以我 <lb/>們就從那個時代，認為K M應該要 <lb/>跟上的，集眾人的智慧，那K M就 <lb/>是能夠把以前的K拿來應用，而tag <lb/>就是一個很好的手法，在應用時也 <lb/>可以節省大家在取得共識，應該長 <lb/>怎麼樣子等問題。」【A：24-28】 <lb/>「我的系統不是自己蓋一個堡壘， <lb/>我的系統其實只是在一個社區裡 <lb/>面，可以四通八達，可以乘載任何 <lb/>進來的東西或做連結，所以我們有 <lb/>一個非常完整的API，…，進去做 <lb/>KM時，客戶都有自己的portal，有 <lb/>很多東西想要做連結，所以我們除 <lb/>了打開，讓web2.0概念讓使用者也 <lb/>是參與者進來，我們讓這個系統有 <lb/>海納百川的想法，讓所有的系統可 <lb/>以給我們介接，我們可以吐出資料 <lb/>給其他系統使用。」【A：53-59】 <lb/>「我覺得KMS不會是一個特定的系 <lb/>統，從早期做KMS，那真的是一個 <lb/>系統。可是現在企業內的K M S是 <lb/>結合各個系統，這個系統之間的協 <lb/>作，這也是我們現在的目標，就是 <lb/>透過一種機制把所有系統串起來， <lb/>然後讓K可以在企業間可以連結起 <lb/>來。」【B：352-354】 <lb/>「…我老實說它就是一個平台，所 <lb/>以重點在於企業內的互相協作，國 <lb/>外講enterprise內的social，以華人的 <lb/>領域來講，在企業內做社群有點怪 <lb/>share platform。」【A：371-373】 <lb/>促進溝通 <lb/>前 述 獻 研 究 提 及 K M S 之 主 要 功 用 <lb/>在 於 支 援 組 織 或 員 工 進 行 知 識 創 造 、 保 <lb/>存 、 檢 索 、 轉 移 、 分 享 與 創 新 等 相 關 活 <lb/>動 ， 較 少 深 入 討 論 K M S之 溝 通 功 用 。 企 <lb/>業 在 管 理 知 識 過 程 中 ， 資 訊 科 技 有 助 於 <lb/>促進員工對話(C o n v e r s a t i o n)與隱性知 <lb/>識交換(Hansen et al., 1998)或強化溝通 <lb/>(Enhancing Communication)(Alavi &amp; <lb/>Leidner, 1999)。Zhang與Venkatesh(2017) <lb/>認為具有社群功能(如發表評論)之KMS有 <lb/>助於提升員工工作成效，其結果指出當員工 <lb/>建立之求助紐帶(Help-seeking Ties)關係愈 <lb/>多，愈會頻繁使用KMS中之評論功能與其他 <lb/>員工溝通互動，因此利用KMS創造一個鼓勵 <lb/>員工溝通與協作環境，促進員工之同儕支援 <lb/>網絡(Peer Support Networks)變得十分重 <lb/>要。在本次訪談中，受訪者指出2007年KMS <lb/>產品改版融合Web2.0精神後，其產品定位已 <lb/>轉型為一個開放、協作、連結特質之平台， <lb/>透過標籤、@ 呼叫、線上討論或個人筆記等 <lb/>功能，讓組織內部或跨單位成員之知識分享 <lb/>與互動可以變得即時且透明。 <lb/>「還有一個客戶說K M平台讓我們 <lb/>願意講實話，從這個過程裡面，整 <lb/></body>

			<page>90 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>得到實質的提升。他這個老闆很 <lb/>可愛，不是我不願意講實話，我看 <lb/>到工程師就覺得這三點跟工程師有 <lb/>關係，所以我就講這三點，看到業 <lb/>務，十點裡有六點跟業務有關，我 <lb/>就講六點，結果工程師跟業務一對 <lb/>時，怎麼聽到的都不一樣，就會覺 <lb/>得老闆不透通，他說其實不是，其 <lb/>實是自己傳達問題。…。因為我們 <lb/>產品支援mobile，他常常就是喝咖啡 <lb/>就可以實現交辦的事情，每個人都 <lb/>看到全貌了，因此他們決定，就是 <lb/>溝通就透通了。」【A：212-218】 <lb/>「我的產品就是一個可以幫助大家 <lb/>老實溝通的平台，所以表示大家靠 <lb/>它來做溝通。這個溝通，是橫向， <lb/>做這個決定，來去查一下當初會 <lb/>議紀錄的內容。即使忘記是在哪 <lb/>個時間點，我們也會去查一下。」 <lb/>【A：341-344】 <lb/>三、 個案廠商之產品價值主張檢驗結果 <lb/>上述分析結果是由「產品供應商」角 <lb/>度所主張之19項K M S產品價值，目的是將 <lb/>產品價值傳遞給客戶，讓客戶理解與認同， <lb/>進而決定採購K M S產品。但是對新的或潛 <lb/>在客戶而言，可能是從知識管理系統服務廠 <lb/>商的官方網站認識K M S產品。因為官方網 <lb/>站(Official Website)代表企業品牌的一種 <lb/>形象，企業可以透過網路與相關利益者(如 <lb/>消費者、供應商、員工等)溝通交流，是 <lb/>建立品牌數位聲譽(E-reputation)之有效媒 <lb/>介(Effective Medium)，也是向潛在客戶 <lb/>提供產品資訊與服務之重要管道(Chun &amp; <lb/>Davies, 2001)。 <lb/>因此，本文擷取叡揚資訊官方網站之 <lb/>KMS產品介紹網頁，委請知識管理領域專家 <lb/>檢驗此產品文本是否涵蓋該廠商之19項產品 <lb/>價值主張，結果見附錄一。叡揚資訊官方網 <lb/>站之KMS產品介紹文本內容皆已涵蓋其宣稱 <lb/>之19項產品價值主張，可視為叡揚資訊向客 <lb/>戶作出之產品服務承諾。其中，本文注意到 <lb/>叡揚資訊的19項產品價值主張，既惠及員工 <lb/>成長、也利於組織發展，例如：提高工作品 <lb/>質、促進溝通、工作成長、日常即KM等產 <lb/>品價值主張對員工本身之業務問題解決或合 <lb/>作表現有利；而經驗傳承、降低風險、降低 <lb/>成本、流程整合及信任等產品價值主張則對 <lb/>組織發展或創新有利。 <lb/>進一步分析原因，本文總結三點解釋： <lb/>首先，當客戶欲採購KMS產品時，除 <lb/>了考慮產品特性、功能及價格外，其對員工 <lb/>與組織之影響也會納入考量。因為在Plessis <lb/>(2007)的11項知識管理價值主張中，知識 <lb/>管理提供平台、工具及流程輔助組織知識庫 <lb/>之整合，使員工可以綜覽組織知識之分布位置 <lb/>且方便取用。其目的在於將組織知識視為一種 <lb/>資源，不只要幫助組織獲取創新之最大利益， <lb/>也要避免員工利用知識過程之重複浪費。 <lb/></body>

			<page>91 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<body>其次，由於過去多數研究缺少對「知 <lb/>識」與「管理」之概念進行清楚定義，以 <lb/>致多數人對知識管理的印象都僅止於將商 <lb/>業流程或業務工作進行編碼化紀錄與處理 <lb/>(Firestone &amp; McElroy, 2003)，如文件管理 <lb/>或資訊管理活動。但資訊管理與知識管理在 <lb/>管理對象、方式、技術及目標等方面各有差 <lb/>異，資訊管理強調顯性資訊資源儲存、取用 <lb/>及相關資訊技術應用，而知識管理除以資訊 <lb/>管理為基礎，更關注於協助企業管理內外部 <lb/>知識與智慧資本，強調以人為中心、以知識 <lb/>創新與問題解決為直接目標、把知識化為利 <lb/>潤或價值(阮明淑，2007)。因此，可以看 <lb/>到叡揚資訊官方網站之KMS產品文本除了向 <lb/>客戶傳遞文件處理與管理、作業流程整合、 <lb/>降低風險及成本、快速即時等「資訊技術取 <lb/>向」之產品價值主張，也提供經驗傳承、溝 <lb/>通、工作成長、組織支持、信任等「以人為 <lb/>中心」之產品價值主張。 <lb/>最後，以產品價值主張而言，由於要滿 <lb/>足客戶內心想要達到之價值，叡揚資訊官方 <lb/>網站KMS產品文本除了標示該產品之系統功 <lb/>能(如快速精確的檢索搜尋服務、多維度虛 <lb/>擬分類、標籤等)，用以說明該產品之實 <lb/>際效用外，其產品文本也採取解決客戶痛 <lb/>點、激勵等角度，例如：徹底解決文件多 <lb/>屬性之分類困擾、減輕使用者上傳負擔、 <lb/>鼓勵表達個人見解與知識、有效節省作業 <lb/>時間及提昇工作效能、提昇員工價值及進 <lb/>行經驗傳承等說法，強化該產品在客戶內 <lb/>心之渴望價值。 <lb/>值得注意的是，上述三點解釋皆基於以 <lb/>產品供應商之角度、其官方網站之產品文本 <lb/>分析、及個案廠商之訪談結果得出之結果說 <lb/>明。礙於研究時間與人力限制，客戶是否感 <lb/>知及認同這些產品價值主張，則需要結合客 <lb/>戶調查與訪談結果進行交叉檢驗，才能完整 <lb/>得知產品價值提供者(即廠商)與產品價值 <lb/>認知者(即客戶)二者間之連結關係與價值 <lb/>傳遞情形，將是下一階段研究之重點。 <lb/>伍、研究結論與建議 <lb/>對知識管理系統服務廠商而言，為了向 <lb/>客戶有效傳遞企業特色或獨特價值，其KMS之 <lb/>決客戶問題之主張、宣稱或承諾。基於研究結 <lb/>果與討論，本文提出二點研究結論： <lb/>一、 不同於2006年之研究採用人工逐篇分析 <lb/>知識管理系統服務廠商之K M S之系統 <lb/>架構文件。本文利用詞頻分析與文字雲 <lb/>工具解析K M S產品文本內容，有助於 <lb/>快速找到不同知識管理系統服務廠商之 <lb/>產品功能特色與定位，且該方法可作為 <lb/>後續其他個案研究之分析基礎。在實務 <lb/>應用上，未來建議各廠商可重新思考， <lb/>在各種載體之產品與服務說明內容上， <lb/>如何明確清楚呈現自家之價值主張並與 <lb/>競爭者有所區隔，應更能幫助客戶找到 <lb/>所需之產品與服務，也能讓自身之市場 <lb/>定位更明確。 <lb/>二、 從知識管理系統服務廠商之角度，本文 <lb/>歸納個案廠商之19項產品價值主張，每 <lb/></body>

			<page>92 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<body>項產品價值主張皆隱含廠商解決客戶不 <lb/>同問題之宣稱(承諾)；經領域專家交 <lb/>叉檢驗官網產品網頁文本後發現，該文 <lb/>本涵蓋所有1 9項之產品價值主張。其 <lb/>中，「經驗傳承」、「降低風險」、 <lb/>商K M S產品價值主張之核心。未來將 <lb/>進一步以知識管理系統服務廠商之服務 <lb/>客戶為研究對象，調查分析客戶所感知 <lb/>之價值主張，以及交叉檢驗廠商與客 <lb/>戶間之價值主張認知落差。在實務應用 <lb/>上，未來建議該個案廠商可結合後續交 <lb/>叉分析結果，強化官方網站之產品價值 <lb/>主張，使其更貼近客戶情境。 <lb/>本文以五家知識管理系統服務廠商之官 <lb/>方網站產品文本為分析材料，其產品價值主 <lb/>張與系統實際之功能表現上可能有其差距， <lb/>且本研究尚未調查客戶感知之價值主張，此 <lb/>為本文現階段之研究限制，未來將進行客 <lb/>戶調查研究。此外，本文依據個案廠商內 <lb/>外部文件進行產品價值主張標記與個案訪 <lb/>談，所得之研究結果係反映個案廠商之產 <lb/>品價值獨特性，可能無法完全移植至其他 <lb/>個案廠商。 <lb/>註釋 <lb/>註一： 功能包括：合併激勵機制可以鼓勵貢 <lb/>獻至系統、有知識創新能力、多媒 <lb/>體、內容管理功能、中央知識儲存 <lb/>器、使其易用與快速存取知識、熟練 <lb/>的搜尋及檢索機制、報表產生和表達 <lb/>功能、協同合作和知識分享、客製化 <lb/>介面、融合知識與push策略、使用統 <lb/>計和通路、確保品質的機制和知識的 <lb/>完整性。 <lb/>註二： 網址：h t t p s://a s s i s t.n a t.g o v.t w/ <lb/>w S i t e/s p?x d U r l=/w S i t e/s p/t e c h/ <lb/>註三： 網址：https://www.spo.org.tw/office_ <lb/>new3/purchase-info/financial/computer-<lb/>software-procurement-information <lb/>註四：網址：http://www.intumit.com <lb/>註五：網址：https://www.gss.com.tw <lb/>註六：網址：http://www.eland.com.tw <lb/>註七：網址：http://cpc.tw <lb/>註八：網址：https://www.ibm.com <lb/>註九：工具網址：https://wordart.com/ <lb/>註十：工具網址：http://www.tagxedo.com/ <lb/>註十一： K M S產品網頁一：h t t p://w w w. <lb/>gss.com.tw/index.php/product-and-<lb/>service/vitals-esp <lb/>註十二： K M S產品網頁二：h t t p://w w w. <lb/>vitalsesp.com/index.html <lb/></body>
			
			<listBibl>參考文獻 References <lb/>Buckman, R. H.(2005)。啟動你的KM引 <lb/>擎 (陳琇玲、袁世珮譯)。臺北市： <lb/>美商麥格羅．希爾。(原作2 0 0 4年出 <lb/>版)【Buckman, R. H. (2005). Building a <lb/>knowledge-driven organization (Hsiu-Ling <lb/>Chen, &amp; Shi-Pei Yuan, Trans.). Taipei: <lb/>McGraw-Hill. (Original work published <lb/>in Chinese)】 <lb/></listBibl>

			<page>93 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>
			
			<listBibl>Carlson, C. R., &amp; Wilmot, W. W.(2007)。 <lb/>顧 客 價 值 創 新 ( 曾 淯 菁 譯 ) 。 臺 北 <lb/>市 ： 輕 鬆 讀 文 化 。 ( 原 作 2 0 0 6 年 出 <lb/>版)【Carlson, C. R., &amp; Wilmot, W. W. <lb/>(2007). Innovation: The five disciplines <lb/>for creating what customers want (Claudia <lb/>Tseng, Trans.). Taipei: BusinessNews. <lb/>work published 2006; in <lb/>Chinese)】 <lb/>Kransdorff, A.(2000)。組織記憶與知識 <lb/>管理-企業保存 know-how的方法 (陳 <lb/>美 ) 。 臺 北 市 ： 商 周 。 ( 原 作 <lb/>1998年出版)【Kransdorff, A. (2000). <lb/>Corporate amnesia: Keeping know-how <lb/>in the company (Mei-Tsen Chen, Trans.). <lb/>Taipei: Business Weekly. (Original work <lb/>published 1998; in Chinese)】 <lb/>Porter, M. E.(1999)。競爭優勢(上) <lb/>( 李 明 軒 、 邱 如 美 譯 ) 。 臺 北 市 ： <lb/>天 下 文 化 。 ( 原 作 1 9 8 5 年 版 ) <lb/>【Porter, M. E. (1999). The competitive <lb/>advantage: Creating and sustaining <lb/>superior performance (Ming-Hsuan <lb/>Lee, &amp; Ru-Mei Qiu, Trans.). Taipei: <lb/>Commonwealth. (Original work published <lb/>1985; in Chinese)】 <lb/>Stewart, T. A.(1999)。智慧資本：資訊 <lb/>時 代 的 企 業 利 基 宋 偉 航 譯 ) 。 臺 <lb/>北 市 ： 智 庫 文 化 。 ( 原 作 1 9 9 8 年 出 <lb/>版)【Stewart, T. A. (1999). Intellectual <lb/>capital: The new wealth of organization <lb/>(Weihang Song, Trans.). Taipei: [Zhi Ku <lb/>Hua]. (Original work published 1998; <lb/>in Chinese)】 <lb/>安興茹(2016)。我國詞頻分析法的方法論 <lb/>研究-統計分析要素的界定、分類及 <lb/>問題。情報雜誌，35(2)，75-80。【An, <lb/>Xingru (2016). A methodology research <lb/>on word frequency analysis in China (I)-<lb/>The definition, classification and problems <lb/>of statistical analysis elements. Journal of <lb/>Intelligence, 35(2), 75-80. (in Chinese)】 <lb/>吳思華(2000)。策略九說(第三版)。臺 <lb/>北市：臉譜。【Wu, Se-Hwa (2000). The <lb/>nature of the strategy (3rd ed.). Taipei: <lb/>(in Chinese)】 <lb/>李雄傑(2016)。以敘事理論觀點探討價 <lb/>值主張與顧客知覺價值差異-以 Y茶 <lb/>藝館服務設計為例 (未出版之碩士論 <lb/>文)。國立臺灣科技大學工商業設計 <lb/>系，臺北市。【Li, Hsiung-Chieh (2016). <lb/>the differences between value <lb/>propositions and customer perceived value <lb/>based on narrative theory: A case of Y <lb/>teahouse service design (Unpublished <lb/>master&apos;s thesis). Department of Design, <lb/>National Taiwan University of Science and <lb/>Technology, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>阮明淑(2007)。知識產業與知識管理-公部 <lb/>門農產業之研究。臺北市：文華圖書館 <lb/>管理。【Yuan, Ming-Shu (2007). Knowledge <lb/>industry and knowledge management -The <lb/>research on public sector for agricultural <lb/>industry. Taipei: Mandarin Library &amp; <lb/>Information Science. (in Chinese)】 <lb/>林東清(2009)。知識管理(第三版)。臺 <lb/>北市：智勝。【Lin, Tung-Ching (2009). <lb/>Knowledge management (3rd ed.). Taipei: <lb/>Best-Wise. (in Chinese)】 <lb/></listBibl>

			<page>94 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>
			
			<listBibl>林浩欣、阮明淑(2012)。知識管理系統導 <lb/>入的知識主張研究─以軟體公司知識管 <lb/>理顧問師為例。圖書館學與資訊科學， <lb/>38(1)，65-83。【Lin, Yuan, <lb/>Ming-Shu (2012). A study of knowledge <lb/>c l a i m i n i m p l e m e n t i n g k n o w l e d g e <lb/>management system -An example <lb/>software company&apos;s KM consultants. <lb/>Journal of Library and Information <lb/>Science, 38(1), 65-83. (in Chinese)】 <lb/>馬仁宏(2 0 1 7)。軟體定義智慧機械製造 <lb/>系統與價值主張。檢自https://km.ekm. <lb/>96b1-4cc6-9c5b-9654e8398909.pdf <lb/>【Ma, Ren-Hon g ( 2 0 1 7 ) . [ R u a n t i <lb/>ding yi zhi hui ji xie zhi zao xi tong <lb/>yu jia zhi zhu zhang]. Retrieved from <lb/>https://km.ekm.org.tw/KMPP2016/ <lb/>Web/IMG/0dc0af68-96b1-4cc6-9c5b-<lb/>9654e8398909.pdf (in Chinese)】 <lb/>張文智、蔡仁祥(2001)。產品系列化設計 <lb/>之研究。設計學報，6(1)，55-65。doi: <lb/>10.6381/JD.200106.0055【Chang, Wen-<lb/>Chih, &amp; Tsai, Jen-Hsiang (2001). A study <lb/>of the product serialization design. Journal <lb/>of Design, 6(1), 55-65. doi: 10.6381/ <lb/>JD.200106.0055 (in Chinese)】 <lb/>張佑丞(2015)。當 KM遇見Big Data─以 <lb/>臺灣IBM公司為例。檢自https://mymkc. <lb/>com/article/content/22198【Chang, Yu-<lb/>Cheng (2017). [Dang KM yu jian Big <lb/>Data: Yi Taiwan IBM gong si wei li]. <lb/>Retrieved from https://mymkc.com/article/ <lb/>content/22198 (in Chinese)】 <lb/>張培鏞(2 0 1 7)。活的知識管理與人工智 <lb/>慧。叡揚 e論壇，86，6-13。【Chang, <lb/>P. (2017). [Huo de zhi shi guan li yu ren <lb/>gong zhi hui]. [Rui Yang e Lun Tan], 86, <lb/>6-13. (in Chinese)】 <lb/>張勤(2011)。詞頻分析法在學科發展動態 <lb/>研究中的應用綜述。圖書情報知識， <lb/>2，95-98。【Zhang, Qin (2011). Review <lb/>on the word frequency analysis employed <lb/>to discover the development of science <lb/>research in China. Document, Information <lb/>&amp; Knowledge, 2, 95-98. (in Chinese)】 <lb/>張 殿 文 ( 2 0 0 7) 。融 入 顧 客 情 境 ： 臺 灣 <lb/>7-ELEVEN的共好經營學。臺北市：天 <lb/>下文化。【Zhang, Dianwen (2007). <lb/>[ R o n g r u g u k e q i n g j i n g : Ta i w a n <lb/>7-ELEVEN de gong hao jing ying xue]. <lb/>Taipei: Commonwealth. (in Chinese)】 <lb/>張寶誠( 2 0 0 9 ) 。創 新 價 值 主 張 。 檢 自 <lb/>https://mymkc.com/column/content/113 <lb/>【Chang, Pao-Cheng (2009). [Chunag <lb/>xin jia zhi zhu zhang]. Retrieved from <lb/>https://mymkc.com/column/content/113 <lb/>(in Chinese)】 <lb/>陳 右 勳 ( 2 0 0 4) 。 顧 客 導 向 的 知 識 創 新 <lb/>管理。中華技術學院學報， 3 0，2 9 3 -<lb/>312。doi: 10.7095/JCIT.200406.0293 <lb/>【Chen, Yow-Shiun (2004). Innovation <lb/>management of customer orientation. <lb/>J o u r n a l o f C h i n a I n s t i t u t e o f <lb/>Technology, 30, 293-312. doi: 10.7095/ <lb/>JCIT.200406.0293 (in Chinese)】 <lb/>陳 右 勳 ( 2 0 0 7) 。 智 慧 資 本 的 價 值 創 新 <lb/>策略。中華技術學院學報， 3 7，1 5 9 -<lb/>171。doi: 10.7095/JCIT.200712.0159 <lb/></listBibl>

			<page>95 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>
			
			<listBibl>【Chen, Yow-Shiun (2007). The strategy <lb/>of value innovation of intellectual <lb/>capital. Journal of China Institute of <lb/>Technology, 37, 159-171. doi: 10.7095/ <lb/>JCIT.200712.0159 (in Chinese)】 <lb/>陳永隆、莊宜昌(2 0 0 3)。知識價值鏈 。 <lb/>臺北市：中國生產力中心。【C h e n , <lb/>Yeong-Long, &amp; [Zhuang, Yi-Chang] <lb/>(2003). The knowledge value chain. <lb/>Taipei: China Productivity Center. (in <lb/>Chinese)】 <lb/>陳錫鈞(2018)。後知識經濟時代─用知識 <lb/>創造價值的新方式。檢自https://mymkc. <lb/>com/article/content/22884【Chen, Xi-<lb/>Jun (2018). [Houz hi shi jing shi dai: Yong <lb/>zhi shi chuang zao jia zhi de xin fang shi]. <lb/>Retrieved from https://mymkc.com/article/ <lb/>content/22884 (in Chinese)】 <lb/>馮雪飛、董大海、宋曉兵(2 0 1 5)。企業 <lb/>商業模式創新中的顧客價值主張測度 <lb/>管理案例研究與評論， 8(1)，45-56。 <lb/>Dong, Dahai, &amp; Song, <lb/>Xiaobing (2015). The measure model of <lb/>customer value proposition in enterprise <lb/>business model innovation: Exploratory <lb/>research based on Hualu Group. Journal <lb/>of Management Case Studies, 8(1), 45-56. <lb/>(in Chinese)】 <lb/>黃俞嘉(2014)。衡量員工價值主張之初探 <lb/>研究(未出版之碩士論文)。國立中山 <lb/>大學人力資源管理研究所，高雄市。 <lb/>【Huang, Yu-Jia (2014). An exploratory <lb/>study on the measurement of employee <lb/>value proposition (Unpublished master&apos;s <lb/>thesis). Institute of Human Resource <lb/>Management, National Sun Yat-Sen <lb/>University, Kaohsiung. (in Chinese)】 <lb/>黃燕忠、何慧儀、馬坤宏(2 0 11)。雲端 <lb/>系 統 之 規 劃 與 設 計 ： 以 知 識 管 理 系 <lb/>統 為 例 。 在第 七 屆 知 識 社 群 研 討 會 <lb/>(頁605-620)。臺北市：中國文化大 <lb/>學。【Huang, Yan-Zhong, Ho, Hui-Yi, <lb/>&amp; Ma, Kun-Hung (2011). Planning and <lb/>design of the cloud system: A case study <lb/>of knowledge management system. In The <lb/>7th Knowledge Community Conference <lb/>(pp. 605-620). Taipei: Chinese Culture <lb/>University. (in Chinese)】 <lb/>勤業管理顧問公司(2000)。知識管理的第 <lb/>一本書(劉京偉譯)。臺北市：商周。 <lb/>(原作1999年出版)【Arthur Andersen <lb/>Business Consulting. (2000). [Zhi shi guan <lb/>li de di yi ben shu] (Ching-Wei Liu, Trans.). <lb/>Taipei: Business Weekly. (Original work <lb/>published 1999; in Chinese)】 <lb/>經濟部中小企業處(2 0 1 7)。2 0 1 7年中 <lb/>小 企 業 白 皮 書 。 臺 北 市 ： 經 濟 部 。 <lb/>【Ministry of Economic Affairs, Small <lb/>and Medium Enterprise Administration. <lb/>(2017). [2017 nian zhing xiao qi ye <lb/>pi Ministry of Economic <lb/>Affairs. (in Chinese)】 <lb/>葉乃嘉(2 0 0 4)。知識管理 。臺北市：全 <lb/>華科技圖書。【Yeh, Nai-Chia. (2004). <lb/>Knowledge management. Taipei: Chuan <lb/>Hwa Books. (in Chinese)】 <lb/>葉美春、阮明淑(2007)。使用者採用知識 <lb/>管理系統之影響因素研究-理論模型 <lb/>的比較取向。圖書資訊學刊，5(1/2)， <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<listBibl>69-90。doi: 10.6182/jlis.2007.5(1.2).069 <lb/>【Yeh, Mei-Chun, &amp; Yuan, Ming-Shu <lb/>A study on influencing factors <lb/>of knowledge management systems <lb/>adoption: Models comparison approach. <lb/>Journal of Library and Information <lb/>Studies, 5(1/2), 69-90. doi: 10.6182/ <lb/>jlis.2007.5(1.2).069 (in Chinese)】 <lb/>蔡 宗 宏 、 池 文 、 許 瑋 麟 ( 2 0 0 7) 。 運 <lb/>用 TA M 模式探討個人動機與社會系 <lb/>絡影響使用者接受知識管理系統之因 <lb/>素 -以 高 技 公 司 為 。電 子 商 務 <lb/>研究，5(1)，81-108。doi: 10.29767/ <lb/>ECS.200703.0005【Tsai, Chung-Hung, <lb/>Chih, Wen-Hai, &amp; Hsu, Wei-Lin (2007). <lb/>Using TAM to study personal motivations <lb/>and social context factors influence the <lb/>acceptance of knowledge management <lb/>systems: on high technology <lb/>firms&apos; samples. Electronic Commerce <lb/>Studies, 5(1), 81-108. doi: 10.29767/ <lb/>ECS.200703.0005 (in Chinese)】 <lb/>叡揚資訊(2012)。知識創新應用實例研討 <lb/>[PPT]。世新大學，臺北市。【Galaxy <lb/>Software Services. (2012). [Zhi shi chung <lb/>xin ying yong shi li yan tao][PPT]. Shih <lb/>Hsin University, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>叡揚資訊(2013a)。知識管理的企業應用實 <lb/>例[PPT]。世新大學，臺北市。【Galaxy <lb/>Software Services. (2013a). [Zhi shi guan <lb/>li de qi ye ying yong shi li][PPT]. Hsin <lb/>University, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>叡揚資訊(2 0 1 3 b)。知識管理與企業競 <lb/>爭 力 [ P P T ] 。 世 新 大 學 ， 臺 北 市 。 <lb/>【Galaxy Software Services. (2013b). <lb/>[Zhi shi guan li yu qi ye jing zheng li] <lb/>[PPT]. Shih Hsin University, Taipei. (in <lb/>Chinese)】 <lb/>叡 揚 資 訊(2 0 1 5)。知識管理系統設計 <lb/>[PPT]。國立臺灣師範大學，臺北市。 <lb/>【Galaxy Software Services. (2015). [Zhi shi <lb/>guan li xi tong she ji][PPT]. National Taiwan <lb/>Normal University, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>叡揚資訊(2 0 1 7)。知識管理系統實務談 <lb/>[PPT]。世新大學，臺北市。【Galaxy <lb/>Software Services. (2017). [Zhi shi guan <lb/>li xi tong shi wu tan][PPT]. Shih Hsin <lb/>University, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>謝恬、阮明淑(2 0 0 6)。臺灣知識管理系 <lb/>統比較分析初探。教育資料與圖書館 <lb/>學，43(4)，487-508。【Hsieh, Tyan, &amp; <lb/>Yuan, Ming-Shu (2006). A comparative <lb/>on knowledge management systems <lb/>in Taiwan. Journal of Educational Media <lb/>&amp; Library Science, 43(4), 487-508. (in <lb/>Chinese)】 <lb/>羅 仕 龍 ( 2 0 1 1 ) 。企 業 經 營 的 神 經 網 <lb/>絡 。檢自https://mymkc.com/article/ <lb/>content/21247【Lo, Shih-Lung (2011). <lb/>[Qi ye jing ying de shen jing wang luo]. <lb/>Retrieved from https://mymkc.com/article/ <lb/>content/21247 (in Chinese)】 <lb/>Akhavan, P., Jafari, M., &amp; Fathian, M. (2006). <lb/>Critical success factors of knowledge <lb/>management systems: A multi-case <lb/>analysis. European Business Review, 18(2), <lb/>97-113. doi:10.1108/09555340610651820 <lb/>Alavi, M., &amp; Leidner, D. E. (1999). Knowledge <lb/>management systems: Issues, challenges, <lb/>and benefits. Communications of the <lb/></listBibl>

			<page>97 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>
			
			<listBibl>Association for Information Systems, 1, <lb/>No. 7. <lb/>l a v i , M . , &amp; L e i d n e r, D . E . ( 2 0 0 1 ) . <lb/>R e v i e w : K n o w l e d g e m a n a g e m e n t <lb/>and knowledge management systems: <lb/>Conceptual foundations and research <lb/>issues. MIS Quarterly, 25(1), 107-136. <lb/>doi:10.2307/3250961 <lb/>Alavi, M., &amp; Tiwana, A. (2002). Knowledge <lb/>i t e g r a t i o n i n v i r u a l t e a m s : T h e <lb/>potential role of KMS. Journal of the <lb/>American Society Information Science <lb/>and Technology, 53(12), 1029-1037. <lb/>doi:10.1002/asi.10107 <lb/>Anderson, J. C., Narus, J. A., &amp; Rossum, W. <lb/>V. (2006). Customer value propositions <lb/>in business markets. Business <lb/>Review, 84(3), 90-99, 149. <lb/>Anupan, A., Nilsook, P., &amp; Wannapiroon, P. <lb/>(2015). A framework for a knowledge <lb/>management system in a cloud computing <lb/>e n v i r o n m e n t u s i a k o w l e d g e <lb/>engineering approach. International <lb/>Journal of Knowledge Engineering, 1(2), <lb/>146-149. doi:10.7763/IJKE.2015.V1.25 <lb/>Bowman, B. J. (2002). Building knowledge <lb/>systems. Information Systems <lb/>Management, 19(3), 32-40. doi:10.1201/1 <lb/>078/43201.19.3.20020601/37168.5 <lb/>Butz, H. E., &amp; Goodstein, L. D. (1996). <lb/>Measuring customer value: Gaining <lb/>the strategic advantage. Organizational <lb/>Dynamics, 24(3), 63-77. doi:10.1016/ <lb/>S0090-2616(96)90006-6 <lb/>Cepeda-Carrion, I., Martelo-Landroguez, S., <lb/>Leal-Rodríguez, A. L., &amp; Leal-Millán, A. <lb/>(2017). Critical processes of knowledge <lb/>management: An approach toward the <lb/>creation of customer value. European <lb/>Research on Management and Business <lb/>Economics, 23(1), 1-7. doi:10.1016/ <lb/>j.iedeen.2016.03.001 <lb/>Chun, R., &amp; Davies, G. (2001). E-reputation: <lb/>The role of mission and vision statements <lb/>in positioning strategy. of <lb/>Brand Management, 8(4/5), 315-333. <lb/>doi:10.1057/palgrave.bm.2540031 <lb/>Dalkir, K. (2017). Knowledge management in <lb/>theory and practice (3rd ed.). Cambridge, <lb/>MA: MIT Press. <lb/>Damodaran, L., &amp; Olphert, W. (2000). Barriers <lb/>and facilitators to the use of knowledge <lb/>management systems. Behaviour &amp; <lb/>Information Technology, 19(6), 405-413. <lb/>doi:10.1080/014492900750052660 <lb/>Davenport, T. H., &amp; Prusak, L. (2000). Working <lb/>knowledge: How organizations manage <lb/>what they know (2nd ed.). Boston, MA: <lb/>Harvard Business Review Press. doi: <lb/>10.1145/347634.348775 <lb/>Delic, K. A., &amp; Riley, J. A. (2009). Enterprise <lb/>knowledge clouds: Next generation <lb/>KM systems? In International <lb/>Conference on Information, Process, and <lb/>Management (pp. 49-53). <lb/>Washington, DC: IEEE Computer Society. <lb/>doi: 10.1109/eKNOW.2009.28 <lb/>T. L., Phan, T.-C., &amp; Bui, T. (2016). <lb/>Towards an architecture for big data-<lb/></listBibl>

			<page>98 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>
			
			<listBibl>driven knowledge management systems. <lb/>22nd Americas Conference on <lb/>I n f o r m a t i o n S y s t e m s ( p p . 1 9 7 6 -<lb/>1985). Atlanta, Association for <lb/>Information Systems. <lb/>Firestone, J. M., &amp; McElroy, M. W. (2003). Key <lb/>issues in the new management. <lb/>Boston, MA: Butterworth-Heinemann. <lb/>Frow, P., McColl-Kennedy, J. R., Hilton, T., <lb/>Davidson, A., Payne, A., &amp; Brozovic, D. (2014). <lb/>Value propositions: A service ecosystems <lb/>perspective. Marketing Theory, 14(3), 327-351. <lb/>doi:10.1177/1470593114534346 <lb/>Garvin, D. A. (1984). What does &quot;product <lb/>quality&quot; really mean? Sloan Management <lb/>Review, 25-43. <lb/>Gutman, J. (1982). A means-end chain model <lb/>b a s e d o n c o n s u m e r c a t e g o r i z a t i o n <lb/>processes. Journal of Marketing, 46(2), <lb/>60-72. doi:10.2307/3203341 <lb/>Hansen, M. T., Nohria, N., &amp; Tierney, T. <lb/>What&apos;s your strategy for managing <lb/>knowledge? Harvard Business Review, <lb/>77(2), 106-116. <lb/>Heikka, E. Frandsen, T., &amp; Hsuan, J. (2018). <lb/>Matching value propositions with varied <lb/>customer needs: The role of service modularity. <lb/>Knowledge and Process Management, <lb/>73. doi:10.1002/kpm.1556 <lb/>Hung, Y. C., Huang, S. M., Lin, Q. P., &amp; Tsai, <lb/>M. L. (2005). Critical factors in adopting <lb/>a knowledge management system for <lb/>the pharmaceutical industry. Industrial <lb/>&amp; Data Systems, 105(2), 164-<lb/>183. doi:10.1108/02635570510583307 <lb/>Johns, T., &amp; Gratton, L. (2013). The third wave <lb/>of virtual work. Harvard Business Review, <lb/>91(1/2), 66-73. <lb/>Kankanhalli, A., &amp; Tan, B. C. Y. (2004). <lb/>A review of metrics for knowledge <lb/>management systems and knowledge <lb/>management initiatives. In Proceedings <lb/>of the 37th Annual Hawaii International <lb/>C o n f e r e n c e o n S y s t e m S c i e n c e s. <lb/>Washington, DC: IEEE Computer Society. <lb/>doi: 10.1109/HICSS.2004.1265574 <lb/>Kuo, R.-Z., &amp; Lee, G.-G. (2011). Knowledge <lb/>management system adoption: Exploring <lb/>the effects of empowering leadership, <lb/>task-technology fit and compatibility. <lb/>Behaviour &amp; Information Technology, <lb/>0(1), 113-129. d o i:10.1080/014492 <lb/>9X.2010.516018 <lb/>L e e, M. R., &amp; L a n, Y. C. (2007). F r o m <lb/>2.0 to conversational knowledge <lb/>Towards collaborative <lb/>Journal of Entrepreneurship <lb/>Research, 2(2), 47-62. doi:10.30132/ <lb/>JER.200706.0003 <lb/>Lindič, J., &amp; da Silva, C. M. (2011). Value <lb/>proposition as a catalyst for a customer <lb/>f o c u s e d i n n o v a t i o n. M a n a g e m e n t <lb/>D e c i s i o n , 4 9 ( 1 0 ) , 1 6 9 4 -1 7 0 8 . <lb/>doi:10.1108/00251741111183834 <lb/>Matayong, S., &amp; Mahmood, A. K. (2013). <lb/>The review of approaches to knowledge <lb/>system studies. Journal of <lb/>Knowledge Management, 17(3), 472-490. <lb/>doi:10.1108/JKM-10-2012-0316 <lb/></listBibl>

			<page>99 <lb/></page>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>
			
			<listBibl>Meso, P., &amp; R. (2000). A resource-<lb/>based view of organizational knowledge <lb/>m a n a g e m e n t s y s t e m s. J o u r n a l o f <lb/>Knowledge Management, 4(3), 224-234. <lb/>doi:10.1108/13673270010350020 <lb/>Money, W., &amp; Turner, A. (2004). Application <lb/>of the technology acceptance model <lb/>to a knowledge management system. <lb/>I n Proceedings of the 37th Annual <lb/>Hawaii International Conference on <lb/>S y s t e m S c i e n c e s. Wa s h i n g t o n, D C: <lb/>IEEE Computer Society. doi: 10.1109/ <lb/>HICSS.2004.1265573 <lb/>D., &amp; Chan, Y. E. (2007). A Delphi <lb/>study of knowledge management systems: <lb/>Scope and requirements. Information <lb/>&amp; M a n a g e m e n t , 4 583-597. <lb/>doi:10.1016/j.im.2007.06.001 <lb/>N o n a k a, I., &amp; Ta k e u c h i, H. (1995). T h e <lb/>knowledge-creating company: How <lb/>Japanese companies the dynamics <lb/>of innovation. New York, NY: Oxford <lb/>University Press. <lb/>Orenga-Roglá, S., &amp; Chalmeta, R. (2017). <lb/>Methodology for the implementation <lb/>of knowledge management systems <lb/>2.0. Business &amp; Information Systems <lb/>Engineering, 1-19. doi:10.1007/s12599-<lb/>017-0513-1 <lb/>Plessis, M. D. (2007). The role of knowledge <lb/>management in innovation. Journal of <lb/>Knowledge Management, 11(4), 20-29. <lb/>doi:10.1108/13673270710762684 <lb/>Power, (2013). How collaboration tools can <lb/>improve work. Retrieved from <lb/>tools-can-im <lb/>Rothberg, H. N., &amp; Erickson, G. S. (2017). <lb/>Big data systems: Knowledge transfer <lb/>or intelligence insights. Journal of <lb/>Knowledge Management, 21(1), 92-112. <lb/>doi:10.1108/JKM-07-2015-0300 <lb/>S i n g h , M . D . , &amp; K a n t , R . ( 2 0 0 8 ) . <lb/>K n o w l e d g e m a n a g e m e n t b a r r i e r s: <lb/>An interpretive structural modeling <lb/>approach. International Journal of <lb/>Management Science and Engineering <lb/>Management, 3(2), 141-150. doi:10.1109/ <lb/>IEEM.2007.4419560 <lb/>Smith, J. B., &amp; Colgate, M. (2007). Customer value <lb/>creation: A practical framework. Journal of <lb/>Marketing Theory and Practice, 15(1), 7-23. <lb/>doi:10.2753/MTP1069-6679150101 <lb/>Staniszkis, W. (2003). Feature requirements of a <lb/>knowledge management system. Retrieved <lb/>from http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/ <lb/>download?doi=10.1.1.59.7151&amp;rep=rep1 <lb/>Sultan, N. (2013). Knowledge management <lb/>in the age of cloud computing and Web <lb/>2.0: Experiencing the power of disruptive <lb/>innovations. International Journal of <lb/>Information Management, 33(1), 160-165. <lb/>doi:10.1016/j.ijinfomgt.2012.08.006 <lb/>Tiwana, A. (2002). The knowledge management <lb/>toolkit: Orchestrating IT, strategy, and <lb/>knowledge platforms ed.). New <lb/>Jersey, NJ: Prentice Hall. <lb/>Walker, B. A., &amp; Olson, J. C. (1991). Means-<lb/>chains: Connecting products with self. <lb/></listBibl>

			<page>100 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>
			
			<listBibl>Journal of Business Research, 22(2), 111-<lb/>118. doi:10.1016/0148-2963(91)90045-Y <lb/>Wiig, M. (1997). Knowledge management: <lb/>Where did it from and where will <lb/>it go? Expert Systems with Applications, <lb/>1 3 ( 1 ) , 1 -1 4 . d o i : 1 0 . 1 0 1 6 / S 0 9 5 7 -<lb/>4174(97)00018-3 <lb/>Wi l s o n, D. T., &amp; a n t r a n i a, S. (1994). <lb/>Understanding the value of a relationship. <lb/>Asia-Australia Marketing Journal, <lb/>2 ( 1 ) , 5 5 -6 6 . d o i : 1 0 . 1 0 1 6 / S 1 3 2 0 -<lb/>1646(94)70278-1 <lb/>Woodruff, R. B. (1997). Customer value: The <lb/>source for competitive advantage. <lb/>Journal of Academy of Marketing <lb/>Science, 25(2), 139-153. doi:10.1007/ <lb/>BF02894350 <lb/>Zack, M. H. (1999). Developing a knowledge <lb/>strategy. Management Review, <lb/>41(3), 125-145. doi:10.2307/41166000 <lb/>Zeithaml, V. A. (1988). Consumer perceptions <lb/>of price, quality, and value: A means-<lb/>end model and synthesis evidence. <lb/>J o u r n a l o f M a r k e t i n g , 5 2(3), 2-22. <lb/>doi:10.2307/1251446 <lb/>Zhang, X. J. (2017). Knowledge management <lb/>system use and job performance: A multilevel <lb/>contingency model. MIS Quarterly, 41(3), <lb/>811-840. doi:10.25300/MISQ/2017/41.3.07 <lb/>Z h a n g, X. J., &amp; Ve n k a t e s h, V. (2017). A <lb/>nomological network of knowledge <lb/>management system use: Antecedents and <lb/>consequences. MIS Quarterly, 41(4), 1275-<lb/>1306. doi:10.25300/MISQ/2017/41.4.12 <lb/>(投稿日期Received: 2018/6/11 接受日期Accepted: 2018/9/17) <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">臺灣知識管理系統服務廠商之產品價值主張研究-以某個案公司為例 <lb/></note>

			<div type="annex">附錄一 個案廠商之產品價值主張檢驗結果 <lb/>廠商之產品價值主張 <lb/>專家標記 <lb/>經驗傳承* <lb/>有效降低新進人員職務調動時之困擾；提昇員工價值及進行經驗傳承；促 <lb/>進組織內專業同仁間相互交流，留存經驗 <lb/>降低風險* <lb/>支援目前市面上的主流瀏覽器；減輕使用者上傳負擔；解決文件多屬性的 <lb/>分類困擾；免去逐一開啟附檔確認正確性的困擾；降低到外部網站找 <lb/>資料的時間及頻率；危機應變程序降低風險成本 <lb/>開放協同* <lb/>Web 2.0；開放式Web化彈性架構；個人化及互動精神；API <lb/>企業整合；標籤 標籤雲使用強化知識活性；自訂標籤聚眾智慧；豐 <lb/>富的API <lb/>促進溝通* <lb/>使用者回饋分析機制；創新的溝通模式，強化平台內人與人的分享、交流 <lb/>機制；彙集擁有相同專業或興趣成員，透過主題式討論交流將隱性知 <lb/>識於互動中自然轉化成顯性知識 <lb/>流程整合 <lb/>協助組織 企業整合資源；累積管理歷程的知識與經驗；有效整合企業內 <lb/>各專案；提昇組織作業流程管理之效率與有效性；互動、累積、管 <lb/>理、分享組織知識內容與經驗資產；強化跨系統整合機制 <lb/>提高工作品質 <lb/>詮釋資料使用提高知識易讀性；提高知識文件的辨識度與搜尋精確度；彈 <lb/>性地建立合適的分類架構；有效節省作業時間及提昇工作效能；彈性 <lb/>分類靈活運用；留存各版本歷程，自動比對版本差異；郵件整合模組 <lb/>集中留存分散之資訊；主管可有效追蹤所有問題案件處理狀況，並能 <lb/>線上留言與團隊交流互動，提供處理建議與指導 <lb/>系統安全 <lb/>完整及彈性的權限控管；完全配合企業安全策略；提供各資料夾的權限管 <lb/>理彈性設定達到分散授權管理的效果；企業的知識分享安全無慮 <lb/>功能規格化 <lb/>符合統一碼所需之規格；支援多國語言架構；支援多家市場主流資料庫系 <lb/>統與瀏覽器；打造採購業務管理流程標準化；PSMS協助組織建立各 <lb/>種標準化問題分析解決程序 <lb/>行動易用 <lb/>讓工作記錄、經驗分享、資料收集更方便、更即時；讓不同工作情境使用 <lb/>者，隨時隨地運用手邊行動裝置，更迅速聚焦自訂的知識內容；行動 <lb/>瀏覽分享創造零時差 <lb/>降低成本 <lb/>不需要額外安裝軟體與介面即可設定使用；以最少成本來整合IT架構與保 <lb/>存企業無價的知識資產；知識類型(表單)設計免寫程式好輕鬆；應 <lb/>用系統提供給各據點(分公司、子公司)使用，節省投資成本；文件 <lb/>閱讀與附檔線上預覽功能，無須下載；資料整合性，降低資訊人員維 <lb/>運成本 <lb/>有機成長 <lb/>系統自動學習使用者所用的標籤；可依應用需求不同而做調整；強化知識 <lb/>的活性與應用；主動學習使用者與知識文件之間的相關性強化系統推 <lb/>薦；實踐Enterprise 2.0 基本要素&quot;SLATES&quot; <lb/>品牌設計 <lb/>弧形設計，快速新增 <lb/>清晰導覽 <lb/>簡潔閱讀畫面讓使用者容易掌握重點；直覺、順暢、人性化、動線設計 <lb/></div>

			<page>102 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第16卷 第2期 (2018.12) <lb/></note>

			<div type="annex">廠商之產品價值主張 <lb/>專家標記 <lb/>工作成長 <lb/>工作上所需知識皆能輕易的獲得及應用；自動設計擷取競爭資訊、專利、 <lb/>新知等外部資訊供內部分享與訂閱；強化知識工作者的生產力；讓學 <lb/>生體驗知識蓄積轉化、分享學習及創新分析過程；輔助流程遵循與員 <lb/>工學習成長 <lb/>榮譽感 <lb/>KM領導先驅榮獲臺灣精品獎；貢獻度指標激勵同仁參與；國內唯一獲推 <lb/>薦成為政府採購之顧問服務項目 <lb/>組織支持 <lb/>凝聚成群體智慧為企業創新及獲利能力注入活力與泉源；90%高認同度對 <lb/>於日常管理產生的幫助；80%以上員工改變對知識管理的既定印象 <lb/>快速即時 <lb/>即時自動；不需要自行重新打字；快速聚焦群體關注議題；快速完整收集 <lb/>日常即KM <lb/>訂閱通知機制讓使用者隨時隨地的接收他們所關心的企業資訊；聚焦於企 <lb/>業工作情境、符合內部文化應用精神；資料蒐集自動分類，主動訂閱 <lb/>通知；讓知識管理推動與績效連結，更容易融入企業文化 <lb/>信任 <lb/>讓知識分享成為永續關注的正向循環；提供使用者易於分享、樂於分享的 <lb/>環境；產業經驗豐富的顧問團隊，致力成為機構推動知識管理的最佳 <lb/>幫手 <lb/>註：＊為該個案廠商之核心產品價值主張；斜體標示為KMS產品網頁二之產品文本內容。 <lb/>附錄一 個案廠商之產品價值主張檢驗結果(續) </div>


	</text>
</tei>
