<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>83 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學刊 第17卷第1期 (2019.6) 頁83-116 <lb/></front>
			
			<front>doi: 10.6182/jlis.201906_17(1).083 <lb/></front>
			
			<front>視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/>Assessing Library Web Accessibility for Visually or <lb/>Hearing Impaired People <lb/>林巧敏 1 <lb/>Chiao-Min Lin 1 <lb/>摘 要 <lb/>資訊時代各種資訊以數位形式透過網際網路提供，肩負資訊典藏與終身學習角色之圖 <lb/>書館，應該確保所提供之網站資訊可滿足所有讀者之自由取用。本文主要探討新版之網站 <lb/>無障礙規範實施後，我國國立及公共圖書館網站符合規範要求的情形，研究設計以新版檢 <lb/>測工具找出圖書館網頁無障礙設計的共同問題，並藉由使用者實測觀察分析與訪談，瞭解 <lb/>視聽障礙者利用閱讀輔具實際瀏覽圖書館網站的意見。研究發現檢測網站的無障礙問題， <lb/>主要是網頁圖片、表格與網站標題缺乏替代文字說明，也欠缺配合閱讀輔具功能設計，致使 <lb/>視聽障礙者無法順利讀取網頁資訊。研究建議圖書館網頁內容儘量減少無資訊意義的動畫設 <lb/>計，並經由視聽障礙者實測修正網頁設計問題，以協助圖書館提升網頁資訊之可及性。 <lb/>關鍵字： 無障礙網頁、無障礙測試、公共圖書館 <lb/>Abstract <lb/>In information society, much information resides in digitalized form on the World Wide Web. <lb/>Being an information repository and lifelong education roles, libraries shall ensure their website and <lb/>information system accessibility for all people. In order to understand the websites of libraries meet <lb/>the norms of barrier-free standard after the new version released. This paper attempts to find common <lb/>problems of web accessibility design in national and public libraries by using an automatic assessment <lb/>tool. The observational method and interview of visually or hearing impaired people will be conducted <lb/>to collect the uses&apos; experience and opinions by using assistive technologies of library webpages. The <lb/>results indicate that the typical barriers in library webpages are in pictures, forms and website headers <lb/>without additional text and alternative information. The function of assistive technologies was not <lb/>included in the library website design. According to the study, libraries can improve the accessibility <lb/>of their web presence by reducing valueless animation design and by inviting the disabled community <lb/>participating in usability testing of library website. Applying the solution will help to improve library <lb/>web accessibility for the people with disabilities. <lb/>Keywords: Web Accessibility; Accessibility Testing; Public Libraries <lb/>1 國立政治大學圖書資訊與檔案學研究所 <lb/>Graduate Institute of Library, Information and Archival Studies, National Chengchi University, Taipei, Taiwan <lb/>E-mail: cmlin@nccu.edu.tw <lb/></front>

			<page>84 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 17:1 (June 2019) <lb/></note>

			<div type="annex">Extended Abstract <lb/>1. Introduction <lb/>The objective of this study was to determine <lb/>whether the websites of national and public <lb/>libraries in Taiwan adhere to the new regulations <lb/>imposed following the implementation of website <lb/>accessibility standards 2.0. The new assessment <lb/>tool, Freego 2.0, was used to identify accessibility <lb/>issues on these websites. Additionally, this <lb/>study recruited people with visual or hearing <lb/>disabilities who often experience difficulties <lb/>accessing regular information to participate in an <lb/>accessibility test. The test was designed to obtain <lb/>feedback from participants regarding the use of <lb/>reading aids for browsing library websites and <lb/>subsequently propose suggestions for improving <lb/>the accessibility of the designs on these websites. <lb/>2. Research Methods <lb/>Freego 2.0 was applied to 25 national or public <lb/>libraries websites to identify types of issues. <lb/>Participants were recruited to partake in testing. <lb/>Accessibility tasks were set up in a setting familiar <lb/>to the participant. The participants were asked to <lb/>adopt the think-aloud protocol while executing the <lb/>task, and the entire execution process was audio-<lb/>recorded. After the test, interviews were conducted <lb/>to obtain feedback from all 10 participants with <lb/>visual or hearing disabilities regarding the use of <lb/>the library websites. <lb/></div>
			
			<note place="footnote">Note. To cite this article in APA format: Lin, C.-M. (2019). Assessing library web accessibility for <lb/>visually or hearing impaired people. Journal of Library and Information Studies, 17(1), 83-116. <lb/>doi: 10.6182/jlis.201906_17(1).083 [Text in Chinese]. <lb/>To cite this article in Chicago format: Chiao-Min Lin. &quot;Assessing library web accessibility for <lb/>visually or hearing impaired people.&quot; Journal of Library and Information Studies 17, no. 1 (2019): <lb/>83-116. doi: 10.6182/jlis.201906_17(1).083 [Text in Chinese]. <lb/></note>
			
			<div type="annex">3. Results <lb/>3.1 Pass rate of library websites <lb/>After testing the 25 Taiwan public library <lb/>websites, a failure rate of 99.20% was reported. <lb/>This high failure rate resulted from the fact that <lb/>multiple errors were detected on a single webpage. <lb/>The least errors detected on a single webpage <lb/>was 0.84 whereas the maximal errors detected <lb/>were 5.96. The mean number of errors on a single <lb/>webpage was 3.29. Errors that repeatedly occurred <lb/>on the same website were primary contributors to <lb/>the high failure rate. <lb/>3.2 Types of library webpage barriers <lb/>Perceivable and understandable types were <lb/>the top two barriers that drop the pass rate, and <lb/>readability was the most common barrier under <lb/>the category of understandable barrier (Table 1). <lb/>To meet the guideline for text alternatives, <lb/>the webpage must provide equivalent textual <lb/>descriptions for all nonwriting materials. <lb/>Otherwise, users requiring reading aids cannot <lb/>understand any graphic information without <lb/>textual descriptions. For some websites, failure <lb/>to meet the guideline of adaptability was because <lb/>users requiring reading aids could not understand <lb/>the hierarchical relationship of the content without <lb/>clear structure or adequate textual description. <lb/></div>

			<page>85 <lb/></page>

			<note place="headnote">Extended Abstract <lb/></note>

			<div type="annex">Navigable issues indicate that people with <lb/>disabilities cannot use reading aids to access titles <lb/>or links without textual descriptions. Readable <lb/>issues typically occur when the content of a <lb/>webpage lacks linguistic attributes. Predictable <lb/>issues refer to when the file for download is not <lb/>in .odf, .pdf, or .html format. Files of any other <lb/>formats are not readable when using reading <lb/>aids. To meet the compatibility guideline, <lb/>the interface setting must be modifiable by <lb/>the user. Otherwise, the lack of notifications <lb/>provided through setting modification would <lb/>cause users requiring reading aids to get lost <lb/>on the webpages. <lb/>3.3 Actual test observation and analysis <lb/>Observing 10 participants with disabilities <lb/>using the library websites helped us identified <lb/>additional issues. These issues can be categorized <lb/>into the following 12 types: <lb/>1. Excessive information on a page or repetitive <lb/>information on different pages, which cause <lb/>difficulties for people with disabilities regarding <lb/>locating specific information. <lb/>2. Pages embedded with links (e.g., Facebook) <lb/>that, when followed, make returning to the <lb/>original webpage difficult. <lb/>3. Pages lack website information categorizing <lb/>the structure or have confusing category <lb/>names, which makes it impossible to search <lb/>for specific information. <lb/>4. Lack of textual descriptions for graphics or the <lb/>use of visual selection in the webpage design. <lb/>5. Webpage design was incompatible with the <lb/>functions of reading software. People with <lb/>visual disabilities cannot use the Tab key to <lb/>locate and search for information. <lb/>6. Webpage design failed to set up an input typing <lb/>notification; therefore, users cannot find the <lb/>input box for information retrieval. <lb/>7. People with visual disabilities are not able <lb/>to get the date information presented in a <lb/>calendar format. <lb/>8. The reading order of information on the <lb/>webpage is illogical or inconsistent between <lb/>pages on the same website. <lb/>9. The lack of an audio aid for when a CAPTCHA <lb/>input is required. <lb/>Table 1. Barrier Types Identified with the 25 Libraries based on the <lb/>Web Content Accessibility Guidelines <lb/>Barrier type <lb/>Number of barriers <lb/>Principle <lb/>Guideline <lb/>Perceivable <lb/>Text alternatives <lb/>2,054 <lb/>Adaptable <lb/>20,182 <lb/>Operable <lb/>Navigable <lb/>19,854 <lb/>Understandable <lb/>Readable <lb/>21,609 <lb/>Predictable <lb/>594 <lb/>Robust <lb/>Compatible <lb/>3,102 <lb/></div>

			<page>86 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Library and Information Studies 17:1 (June 2019) <lb/></note>

			<div type="annex">10. Users are not able to understand the table due <lb/>to inaccessible designed tables. <lb/>11. The website retrieval function is unavailable <lb/>or inoperable. <lb/>12. Small font size or insufficient kerning or color <lb/>contrast, which render reading difficult for <lb/>people with amblyopia or degenerated vision. <lb/>4. Discussion and Conclusion <lb/>Most of the library websites failed to abide <lb/>by the new website accessibility standards. This <lb/>study identified several issues with high error <lb/>rates. Libraries can perform their own reviews and <lb/>modifications accordingly. <lb/>The accessibility issues identified on each <lb/>website were relatively similar. The major <lb/>problem was the lack of textual description for <lb/>graphic information such as pictures, images, and <lb/>maps. Individual websites exhibited numerous <lb/>occurrences of highly similar problems and the <lb/>repetition of problems, indicating that the website <lb/>designers failed to consider the prevention of <lb/>certain problems. After these common problems <lb/>related to website design have been reviewed and <lb/>fixed, these websites should be able to pass the <lb/>accessibility assessment. <lb/>Among all the problems encountered by <lb/>people with visual or hearing disabilities using <lb/>library websites, the most severe were the lack of <lb/>textual descriptions for graphics and malfunction <lb/>of the reading aid activated using the Tab key. <lb/>In addition, excessive and complex information <lb/>on the webpage, unclear information structure, <lb/>and inconsistency of reading order are some of <lb/>the features of these websites that are not user <lb/>friendly. The aforementioned issues were not <lb/>identified by the accessibility testing software <lb/>but were mentioned by users. In other words, <lb/>passing the software accessibility test is only the <lb/>minimum requirement for a website to demonstrate <lb/>accessibility. User experience should be the <lb/>ultimate standard, and tests performed with actual <lb/>users are required to identify web design issues. <lb/></div>
			
			<body>壹、 研究動機 <lb/>資訊自由應保障每個人擁有平等接觸資 <lb/>訊的基本權利，但資訊提供方式多數是以視覺 <lb/>或聽覺才能接收，導致感知著作有困難者取用 <lb/>資訊較一般人處於劣勢。而網際網路因其資訊 <lb/>傳播便捷的特性，早已成為社會大眾找尋資訊 <lb/>的主要管道，尤其對於身心障礙者而言，網路 <lb/>沒有交通與行動不便的問題，原可讓身心障礙 <lb/>者不受生理障礙限制而擁有取用寰宇資訊的機 <lb/>會。特別是針對感知著作有困難的視覺或是聽 <lb/>覺障礙者，原可藉由閱讀輔助科技將網頁資訊 <lb/>轉化為點字或語音輸出，可大幅減少生理障礙 <lb/>的限制。但是如果多數網站提供的內容形式， <lb/>無法藉由輔助科技讀取，所有克服資訊取用落 <lb/>差的努力亦將枉然，如同身障者進入公共建築 <lb/>卻只有樓梯，仍然不得其門而入。所以，網站 <lb/>內容必須符合無障礙網頁設計要求，才能提供 <lb/>身心障礙者無礙閱讀的機會。 <lb/>「無障礙網頁」是指能讓所有人不因所 <lb/>處環境之軟體、硬體及本身能力之虧損，都能 <lb/>成功地進入網站，並獲取完整資訊(陳嬿伃， <lb/>2005)。英文「web accessibility」意指網頁資 <lb/>訊的可及性，特別是對於身心障礙者而言，可 <lb/>以感知(perceive)、理解(understand)、瀏 <lb/>覽(navigate)並與網頁互動(interact)，甚 <lb/></body>

			<page>87 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<body>至能參與貢獻(contribute)網站資訊(W3C <lb/>Web Accessibility Initiative, 2005)。 <lb/>為達到網頁資訊無障礙化，各國都致 <lb/>力於制訂適用本國之無障礙網頁規範，我國 <lb/>也參考國際標準開發無障礙網頁規範，使網 <lb/>頁內容設計趨向於可及性。2002年由行政院 <lb/>研究發展考核委員會(簡稱行政院研考會) <lb/>參照各國無障礙網頁相關政策和推廣策略， <lb/>制訂我國的「無障礙網頁開發規範」，期許 <lb/>政府機構網站必須通過無障礙網頁檢測標 <lb/>章。又根據《身心障礙者權益保障法》第 <lb/>52之2條的要求：「各級政府及其附屬機關 <lb/>(構)、學校所建置之網站，應通過第一 <lb/>優先等級以上之無障礙檢測，並取得認證標 <lb/>章」(全國法規資料庫，2015)。 <lb/>因此，不論是基於圖書館本身保障所有 <lb/>族群取用資訊平等的主張，或是相關法規因 <lb/>應國際趨勢的強制要求，都明確指出圖書館 <lb/>對於感知著作有困難之讀者，必須提供等同 <lb/>之資訊取用條件。尤其當圖書館藉由網路大 <lb/>量提供資訊服務之際，圖書館更應該優先符 <lb/>合網站無障礙網頁的檢測。我國「網站無障 <lb/>礙規範2.0版」業於2017年2月施行，新版的 <lb/>網站無障礙規範更貼近於國際標準，對於網 <lb/>頁設計將更關注因生理限制產生感知著作有 <lb/>困難的族群需求。 <lb/>尤其是公共圖書館肩負服務社會大眾的 <lb/>功能，優先符合網頁無障礙才能全民受益， <lb/>但過往研究顯示公共圖書館符合無障礙比 <lb/>例偏低(侯曉君，2010；Lilly &amp; Van Fleet, <lb/>2000; Oud, 2012)。適值我國「網站無障礙 <lb/>規範」標準更迭之際，本研究希望探討國內 <lb/>公共圖書館網站，滿足新版「網站無障礙規 <lb/>範」的比例？探討檢測不通過的錯誤類型為 <lb/>何？對於生理感知著作困難之視障及聽障者 <lb/>而言，在使用圖書館網站時，常遭遇那些 <lb/>障礙問題？網站檢測發現的問題與使用感 <lb/>受是否有落差？基於上述問題，本研究目 <lb/>的在於： <lb/>一、 調查國內提供社會大眾資訊服務之國立 <lb/>圖書館與公共圖書館網站符合無障礙網 <lb/>頁設計情形，分析檢測的錯誤率、錯誤 <lb/>類型、違反的檢測碼，可提供圖書館修 <lb/>正網頁內容的參考。 <lb/>二、 探討視聽障礙者實際使用圖書館網站的 <lb/>使用經驗及其感受障礙之處，瞭解網頁 <lb/>檢測結果和使用感受的差異，加強圖書 <lb/>館網頁無障礙設計的落實。 <lb/>貳、 文獻分析 <lb/>一、 無障礙網頁規範之發展 <lb/>近年對於網頁設計「無障礙」的意涵， <lb/>已擴展到對於所有人(含身心障礙者)都能 <lb/>在無障礙的情況下，使用網際網路並能充 <lb/>分感知、理解不同資訊內容，不只對身心障 <lb/>礙者有助益，一般社會大眾也能更輕易理 <lb/>解網站資訊。網頁無障礙是符合通用設計 <lb/>(universal design)的理念，讓建置網頁不 <lb/>需要額外的特殊設計，只要滿足要求元素， <lb/>即可同時因應身心障礙者與一般民眾瀏覽網 <lb/>頁資訊的需求(Web Accessibility Initiative, <lb/>2012)。尤其，圖書館網站肩負資訊傳播功 <lb/></body>

			<page>88 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>能，網站設計應以傳達資訊為主，網站符合 <lb/>無障礙設計不僅可改善網站檢索效率，亦可 <lb/>降低網站維護成本與負擔，大幅增加網站資 <lb/>訊的可及性(Kirkpatrick, 2003)。 <lb/>圖書館隨著網路與電子資源的快速發 <lb/>展，提供數位資訊服務，不斷擴展充實圖書 <lb/>館網站資訊，不論是圖書館網頁、館藏檢 <lb/>索目錄、數位典藏系統等數位圖書館服務 <lb/>管道，因其藉由網站介面呈現資訊，更需 <lb/>要符合無障礙網頁設計(Brophy &amp; Craven, <lb/>2007)。因此，圖書館網站基於資訊取用平 <lb/>等的服務理念，應優先符合無障礙網頁開發 <lb/>規範，並配合閱讀輔助科技發展，解決生理 <lb/>障礙者取用網頁資訊的限制，以降低資訊傳 <lb/>播失衡與數位落差之社會問題。 <lb/>國際上普遍接受並執行之無障礙網頁 <lb/>規範是由「全球資訊網協會」(World Wide <lb/>Web Consortium，簡稱W3C)的「無障礙網 <lb/>路創制」(Web Accessibility Initiative，簡 <lb/>稱WAI)於1995年發表首版「無障礙網頁內 <lb/>容可及性規範」(Web Content Accessibility <lb/>Guidelines 1.0，簡稱WCAG 1.0)。我國 <lb/>於2002年由行政院研考會以W C A G 1.0為 <lb/>範本，參照各國所制訂之無障礙網頁相關 <lb/>政策和推廣策略，研訂我國的「無障礙網 <lb/>頁開發規範」(Accessible Web Development <lb/>Guidelines, AWDG)，以建置臺灣無障礙網頁 <lb/>空間環境(國家通訊傳播委員會，2003)。 <lb/>我國「無障礙網頁開發規範」經施行 <lb/>多年後，為適用於現今網頁科技發展，國家 <lb/>通訊傳播委員會又參酌「全球資訊網協會」 <lb/>(W3C)，於2008年底發布的「無障礙網 <lb/>頁內容可及性規範2.0版」(WCAG 2.0)， <lb/>重新檢討我國的無障礙網頁規範，改善過往 <lb/>網站經常以通過機器檢測為主，但網頁內容 <lb/>仍有識讀問題的缺失。2015年11月國家通訊 <lb/>傳播委員會新公布之「網站無障礙規範2.0 <lb/>版」，相對於前一版「無障礙網頁開發規 <lb/>範」更接近符合WCAG的標準，內容調整為 <lb/>4原則、3檢測等級與12項指引(國家通訊傳 <lb/>播委員會，2017a)。歷經一年多的適用與 <lb/>意見徵詢修正後，「網站無障礙規範2.0版」 <lb/>於2017年2月15日施行。2.0版規範內容重點 <lb/>如表一。 <lb/>「網站無障礙規範2.0版」實施後，不 <lb/>再受理舊版規範的申請，但已於新版規範實 <lb/>施前取得無障礙網頁開發規範標章之網站， <lb/>標章有效期仍維持3年。有效期到期後，需 <lb/>以2.0版規範為準，再次提出標章申請，可預 <lb/>期國內圖書館網站未來將陸續面臨舊標章屆 <lb/>期，需要通過新標章申請的問題。故而，本 <lb/>研究試圖以2.0版規範，先行檢測國內公共 <lb/>圖書館網站，整理檢測不通過的常見問題類 <lb/>型，以協助圖書館自我檢查修正，減少申請 <lb/>新標章認證過程的困難。 <lb/>二、 無障礙網頁檢測理念 <lb/>理想的無障礙環境是能以「整合」的 <lb/>角度思考，不論是實體環境，還是在網際網 <lb/>路中，都沒有一般人與身心障礙者之別， <lb/>能完全地迎合所有人，無須外加輔助技術 <lb/>皆可適應滿足(Kerkmann &amp; Lewandowski, <lb/></body>

			<page>89 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<body>表一 臺灣「網站無障礙規範2.0版」規範內容 <lb/>項目 <lb/>臺灣「網站無障礙規範2.0版」 <lb/>標章與等級 分第A、AA、AAA優先等級(Level A, AA, AAA) <lb/>A等級標章 <lb/>AA等級標章 <lb/>AAA等級標章 <lb/>原則 <lb/>1. 可感知：資訊及使用者介面元件應以使用者能察覺之方式呈現，使用者一定要能 <lb/>察覺呈現出來的資訊(也就是資訊不能對使用者所有的感官均無形)。用以闡釋 <lb/>此原則所設置的指引，包括了指引1、2、3、4。 <lb/>2. 可操作：使用者介面元件及導覽功能應具可操作性，使用者一定要能夠操作介面 <lb/>(介面不能要求使用者無法執行的互動方式)。用以闡釋此原則所設置的指引， <lb/>包括了指引5、6、7、8。 <lb/>3. 可理解：資訊及使用者介面之操作應具可理解性，使用者一定要能夠明白資訊及 <lb/>使用者介面的操作(亦即內容及操作皆不能超出使用者的理解能力)。用以闡釋 <lb/>此原則所設置的指引，包括了指引9、10、11。 <lb/>4. 穩健性：網頁內容應可供身心障礙者以輔助工具讀取，並具有相容性。隨著科技 <lb/>進步，使用者一定要能取用內容(也就是說當科技及使用者代理演進後，內容仍 <lb/>應保有可及性)。用以闡釋此原則之設置為指引12。 <lb/>指引 <lb/>指引 1(替代文字)：為任何非文字的內容提供相等意義的替代文字，使這些內容能依 <lb/>人們的需求，轉變成大字版、點字、語音、符號或簡化過的語言等不同型態。 <lb/>指引 2(時序媒體)：針對時序媒體提供替代內容。 <lb/>指引 3(可調適)：建立能以不同方式(例如簡化的版面)呈現，而仍不會喪失資 <lb/>訊或結構的內容。 <lb/>指引 4(可辦識)：讓使用者能更容易地看見及聽到內容、區分前景和背景。 <lb/>指引 5(鍵盤可操作)：讓所有的功能都能透過鍵盤使用。 <lb/>指引 6(充足時間)：提供使用者充分的時間進行閱讀及使用內容。 <lb/>指引 7(防痙攣)：不要用任何已知會引發痙攣的方式來設計內容。 <lb/>指引 8(可導覽)：提供協助使用者導覽、尋找內容及判斷所在的方法。 <lb/>指引 9(可讀性)：讓文字內容可讀並可理解。 <lb/>指引10(可預期性)：讓網頁以可預期的方式來呈現及運作。 <lb/>指引11(輸入協助)：幫助使用者避開及更正錯誤。 <lb/>指引12(相容性)：針對目前及未來的使用者運用代理與輔助科技，並最大化其相 <lb/>容性。 <lb/>資料來源：整理自「網站無障礙規範2.0版」，國家通訊傳播委員會(2017a)。檢自https://www. <lb/>handicap-free.nat.gov.tw/Accessible/Category/46/1 <lb/></body>

			<page>90 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>2012)。而網站內容的可及性，原本是網 <lb/>站內容設計的一環，是網站自然必須符合的 <lb/>條件之一。瀏覽網頁的障礙有一部份是網頁 <lb/>設計上的缺失造成，如果網頁有版面資訊排 <lb/>列雜亂、路徑不清楚、頁面設計風格不一、 <lb/>各功能點選方式不同、特殊的操作邏輯等問 <lb/>題，自然造成使用者操作瀏覽網頁資訊的障 <lb/>礙(林巧敏、范維媛，2013)。 <lb/>但對於非一般使用者的障礙，更是增加 <lb/>了網頁內容採用符號、圖檔、表格、多媒體 <lb/>等內容呈現方式，造成身心障礙者無法藉由 <lb/>閱讀輔具讀取的障礙。過去網頁內容以文字 <lb/>為主，身心障礙者使用閱讀輔具上網並無太 <lb/>大問題，如今網頁設計愈來愈複雜，典藏資 <lb/>訊內容也愈來愈多元，圖形介面取代文字介 <lb/>面，圖像加上聲音的內容也愈來愈多，然而 <lb/>這些網頁內容以動態呈現的方式，反而加深 <lb/>身心障礙族群對於資訊內容取用的瓶頸。因 <lb/>此，需要無障礙網頁規範指導網頁設計原則， <lb/>避免網頁資訊無法讓身心障礙族群取用。 <lb/>國 內 外 均 有 開 發 無 障 礙 網 頁 檢 測 工 <lb/>具，以協助網站設計進行自我檢查，國外早 <lb/>期使用「特殊科技應用中心」(Center for <lb/>Applied Special Technology, CAST)所研發 <lb/>之Bobby軟體檢測網頁，Bobby不僅可檢測 <lb/>國際普遍採用之WAI的WCAG 1.0標準，同 <lb/>時可檢測美國的 Section 508標準以及英國的 <lb/>國家規範，目前則以採用「網站可及性評估 <lb/>工具」(Web Accessibility Evaluation Tool， <lb/>簡稱WAVE) 為主流(Wikipedia, 2019)。 <lb/>我國推廣無障礙網頁建置之權責機構 <lb/>為國家通訊傳播委員會，目前國內各機構可 <lb/>根據其網站上公布之「無障礙網頁開發規 <lb/>範」標準設計網站，並可利用該委員會發展 <lb/>之Freego軟體，進行網站無障礙檢測。雖然 <lb/>臺灣「無障礙網頁開發規範」是根據WCAG <lb/>1.0標準開發，兩者內容相近，但臺灣網站之 <lb/>檢測仍以使用Freego軟體為準。 <lb/>網站經過Freego軟體檢測後，可至國家 <lb/>通訊傳播委員會「標章申請及查詢」頁面， <lb/>進行認證標章之線上申請。但建立無障礙網 <lb/>路環境，不只是通過檢測取得認證標章，更 <lb/>重要 的 是 人 員 教 育 訓 練 ， 圖 書 館 不 只 需 <lb/>要 瞭 解 無 障 礙 設 計 理 念 與 目 的 ， 更 需 要 <lb/>成 立 小 組 負 責 無 障 礙 網 頁 開 發 且 依 循 標 <lb/>準 ， 督 促 系 統 開 發 廠 商 提 供 無 障 礙 網 頁 <lb/>設計產品(Burgstahler, 2002; Lewis &amp; <lb/>Klauber, 2002)。 <lb/>由於檢測規範要求詳盡，加上法規要求 <lb/>機關網頁必須符合無障礙設計有時程規劃， <lb/>國內各政府機關進行無障礙網頁檢測形成 <lb/>網頁建置者的壓力。兼及近年網頁設計為增 <lb/>加網站吸引力，趨向影音動態呈現，讓網頁 <lb/>的無障礙設計與內容豐富有趣，儼然形成拉 <lb/>鋸戰。對於無障礙網站設計常見的誤解，包 <lb/>括：無障礙網頁只能是純文字版本的內容、 <lb/>為滿足無障礙存取只好建立兩種版本的網 <lb/>頁、製作無障礙網頁是昂貴且製作困難的、 <lb/>無障礙網頁只是專為身心障礙者的需求而打 <lb/>造的、為符合無障礙不得不讓設計折衷化而 <lb/>犧牲美觀，甚至認為只要通過檢測就代表網 <lb/></body>

			<page>91 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<body>頁使用無障礙(張瑞哲，2007；Clark, 2003; <lb/>Lazar, Dudley-Sponaugle, &amp; Greenidge, 2004)。 <lb/>事實上，檢測工具是幫助設計者快速檢 <lb/>查網站是否無障礙的基本條件，檢測軟體無 <lb/>法進行文字內容完整性判斷，只能作為輔佐 <lb/>工具。無障礙網頁設計必須回歸設計者的自 <lb/>我把關，所以，新版規範才會有人工檢測與 <lb/>自我評量的要求。由於網站設計者對於無障 <lb/>礙網頁概念多數只停留在規範與網站能否取 <lb/>得標章上，或認為網頁皆應製作出一般使用 <lb/>版本與無障礙網頁版本，才有利於網站無障 <lb/>礙檢測之通過，可見設計者對於無障礙網頁 <lb/>仍有一定程度的誤解。網站設計者應在設計 <lb/>網頁當下，即同時依據無障礙網頁設計原則 <lb/>作編排與修正，進而使網頁更具「親和性」 <lb/>(張凱勛、王年燦，2010)。因此，本研究 <lb/>不以檢測是否通過為探討重點，而是希望關 <lb/>切將無障礙規範納入網頁設計的問題，故而 <lb/>有必要在檢測標準之外，加上身心障礙者的 <lb/>使用感受，以真正落實網站設計的可及性。 <lb/>三、 圖書館網站無障礙檢測之研究分析 <lb/>溯自1996年圖書館學文獻開始探討無障 <lb/>礙網頁設計問題，至1999年此方面英文文獻 <lb/>量明顯增加(Schmetzke, 2005)。但實際施 <lb/>行面仍有待加強，雖然諸多檢測調查結果發 <lb/>現圖書館網頁的無障礙程度不佳，然而圖書 <lb/>館改善的腳步發展緩慢(Baker, 2014; Potter, <lb/>2002; Schmetzke &amp; Comeaux, 2009)。綜觀 <lb/>圖書館進行無障礙網頁設計之相關文獻，可 <lb/>分為兩類研究取向，一為進行調查研究，以 <lb/>問卷、訪談等方式，探知圖書館使用者、網 <lb/>站管理者或是館員意見；另一為利用軟體進 <lb/>行網站檢測分析，瞭解圖書館網頁符合無障 <lb/>礙設計的程度。網站檢測之研究，主要是對 <lb/>於政府機關、教育機構、學校、非營利組織 <lb/>之網站進行符合無障礙規範程度的分析。但 <lb/>多是採用軟體工具進行自動檢測，根據檢測 <lb/>結果提供量化分析說明現象。 <lb/>由於本研究主要探討公共圖書館網站 <lb/>符合無障礙標準檢測問題，故而以公共圖書 <lb/>館網站相關之檢測調查研究為主。根據Lilly <lb/>與Van Fleet(2000)的研究，是以Hennen&apos;s <lb/>美國公共圖書館排行榜前100所熱門公共圖 <lb/>書館網站為對象，進行無障礙設計檢測，採 <lb/>Bobby軟體測試通過率，排除沒有建置獨立 <lb/>網站的圖書館，將總計74所公共圖書館列入 <lb/>檢測對象，其中僅有19%的圖書館通過第一 <lb/>優先等級的檢測，通過率並不高。Forgrave <lb/>與Mckechnie(2001)是以313所加拿大公共 <lb/>圖書館為對象，隨機抽選30所公共圖書館網 <lb/>站進行檢測，結果僅有10%通過第一優先等 <lb/>級的檢測，研究發現公共圖書館網站設計最 <lb/>常發生的障礙問題為：頁面文字大小不相 <lb/>稱，前景與背景顏色對比不明顯，若有採顏 <lb/>色強調資訊，應另提供替代方式呈現資訊， <lb/>要避免使用過時語言描述屬性，圖片應提供 <lb/>替代文字說明。 <lb/>雖然視障者能透過輔助閱讀器讀取網 <lb/>頁內容，但他們被迫聽取網頁所有順序的 <lb/>大量資訊，太多重複性質的內容對於視障 <lb/>者只會產生資訊超載。故而Ramakrishnan、 <lb/></body>

			<page>92 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>Mahmud、Borodin、Islam與Ahmed(2009) <lb/>測試三種輔助閱讀器的讀取過程，以瞭解視 <lb/>障者讀取網頁資訊的隔閡。研究發現受訪者 <lb/>對於能在網頁內容輸入希望查找的詞彙概 <lb/>念，並可立即藉由視障輔助閱讀器讀取，是 <lb/>最理想的資訊查找方式。此與明眼人使用 <lb/>之全站搜尋功能相當，但對於視障者的差 <lb/>別是要能結合輔助閱讀器順利定位讀取， <lb/>因此，網頁即使遵循無障礙規範，更重要 <lb/>的是需要測試出與視障者使用的輔助閱讀 <lb/>科技相容問題。 <lb/>Conway(2011)利用網頁檢測工具、 <lb/>查核清單與訪談法進行西澳大利亞地區29所 <lb/>公共圖書館的網站無障礙設計分析，研究找 <lb/>出網頁設計發生障礙的原因，主要是缺乏對 <lb/>圖片做文字說明描述，設計者通常是根據一 <lb/>般人使用網路經驗設計網頁資訊，因而忽略 <lb/>身心障礙者使用的方式。也發現圖書館行政 <lb/>人員與館員都支持圖書館無障礙網頁建設， <lb/>可是對於建置無障礙網頁相關的道德、法律 <lb/>規定等知識概念不清，也不瞭解建設無障礙 <lb/>網頁使用的檢測工具與網頁管理方式。 <lb/>有關探討網頁無障礙設計檢測的錯誤率 <lb/>分析，根據Oud(2012)進行加拿大安大略 <lb/>地區共64所大學及公共圖書館的網頁檢測， <lb/>統計該地區圖書館網頁設計與無障礙規範抵 <lb/>觸比率，發現被檢測的圖書館網站，平均一 <lb/>個網頁有14.75個違反檢測碼的錯誤。此外， <lb/>莊曉喆(2014)以WCAG 2.0的檢測標準， <lb/>進行中國國家圖書館、美國國會圖書館及大 <lb/>英圖書館網站的無障礙檢測，發現中國國家 <lb/>圖書館平均每個網頁有26個錯誤，遠高於美 <lb/>國國會圖書館被檢測出的平均一個網頁有6 <lb/>項的錯誤，也高於大英圖書館的一個網頁平 <lb/>均有7項錯誤的結果，建議中國國家圖書館 <lb/>宜積極改善網頁設計，以符合國際無障礙網 <lb/>頁標準的檢測要求。 <lb/>國內進行公共圖書館網站檢測之研究， <lb/>有侯曉君(2010)以臺灣地區公共圖書館與 <lb/>大學圖書館網站為研究對象，以Freego軟體 <lb/>進行無障礙網頁檢測，研究發現公共圖書館 <lb/>網站有39.62%通過自動檢測，而大學圖書館 <lb/>則有19.05%通過，經由統計檢定可知不同類型 <lb/>圖書館、不同區域公共圖書館，在圖書館網頁 <lb/>無障礙程度之表現顯著不同，整體而言，圖書 <lb/>館網站無障礙空間亟需要努力改善。 <lb/>前述國內外之圖書館網站檢測文獻， <lb/>呈現公共圖書館網站通過檢測比率不高，即 <lb/>使網頁有通過無障礙檢測，可是當使用者實 <lb/>際使用輔助閱讀科技瀏覽網頁時，發生的狀 <lb/>況依然沒有減少，閱讀輔具的開發是為協助 <lb/>身心障礙者克服生理限制，將資訊轉換為其 <lb/>可讀取的方式，如果網頁設計者無視於與閱 <lb/>讀輔具的配合，仍然無法解決身心障礙者在 <lb/>取用網頁資訊時的問題與障礙(Baker, 2014; <lb/>Billingham, 2014)。 <lb/>目前探討圖書館網頁無障礙的文獻，多 <lb/>數是針對網頁無障礙設計理念陳述或是歸納 <lb/>經常發生的網頁設計問題，對於使用者感受 <lb/>不友善與如何改善的實務問題，缺乏實測調 <lb/>查基礎，即使提供建議也是僅能強化理念認 <lb/>知，對於個別網頁立即改善的成效不大，甚 <lb/></body>

			<page>93 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<body>至圖書館會因成本效益問題，質疑無障礙網 <lb/>頁設計的必要性(Baker, 2014)。在Rømen <lb/>與S v a n ae s(2012)的調查指出，即使網 <lb/>站通過無障礙網頁設計規範的檢測，但還 <lb/>是會有身心障礙者取用網頁資訊可及性問 <lb/>題，意味著身心障礙者面對的網頁使用障 <lb/>礙並非全部可被檢測軟體找出來，所以檢 <lb/>測軟體只是提供網頁設計者找出設計問題 <lb/>的自我評估工具，並不是網頁設計無障礙 <lb/>追求的目標。 <lb/>過往國內外針對公共圖書館網站進行檢 <lb/>測並不如大學圖書館普遍，但公共圖書館扮 <lb/>演履行公眾服務的角色，網頁無障礙才能全 <lb/>民受益。因之，本研究將選取國內國立與公 <lb/>共圖書館為對象，以新頒訂之「網站無障礙 <lb/>規範2.0版」進行檢測分析，檢測的重點不 <lb/>在於觀察通過與否，重點是希望找出無法通 <lb/>過的常見問題，藉由實測分析結果，希望能 <lb/>協助國內公共圖書館在因應新版檢測規範之 <lb/>際，能先自我調整修正常發生的問題，並藉 <lb/>由使用者實測觀察分析，提供圖書館瞭解即 <lb/>使在符合檢測規範後，圖書館網頁資訊仍有 <lb/>視障與聽障族群瀏覽網頁資訊的困難，研究 <lb/>結果有助於圖書館改善網頁內容和功能設計 <lb/>之參考。 <lb/>參、 研究設計與實施 <lb/>一、 研究方法 <lb/>本研究首先以網頁檢測軟體進行機器檢 <lb/>測，再根據網頁檢測結果，進行視聽障礙者 <lb/>網站使用過程實測觀察，進而藉由與視聽障 <lb/>礙者深度訪談，映證實測分析結果，最終綜 <lb/>合整理研究資料，進行成果綜述。採用研究 <lb/>方法分述如下： <lb/>(一) 網站內容檢測 <lb/>為瞭解國內國立及公共圖書館網站內容 <lb/>設計現況，採檢測工具進行網站內容分析，使 <lb/>用符合「無障礙網頁開發規範」之檢測軟體工 <lb/>具，找出網站未符合無障礙設計之缺失。 <lb/>(二) 實測觀察法 <lb/>本研究由身心障礙者團體引介有使用圖 <lb/>書館系統的使用者，採任務導向的實測觀察 <lb/>研究，實測過程至受訪者熟悉的場域，以其 <lb/>慣用的電腦安裝實測任務並進行觀察記錄。 <lb/>為協調所有受訪者線上操作歷程的一致性， <lb/>研究設計所有受訪者執行同樣的檢索任務， <lb/>任務是以瀏覽網站頁面第一至二層為主，並 <lb/>檢索常用的資訊做為題目(例如：在「館藏 <lb/>查詢」裡找到「總圖主題書展」資訊、找到 <lb/>圖書館總館各樓層的簡介資訊等)。研究者 <lb/>於受訪者電腦設定網址後，說明研究目的與 <lb/>流程，請受訪者自行操作，並鼓勵受訪者以 <lb/>放聲思考方式，一邊操作一邊口述想法，執 <lb/>行過程全程錄音並記錄受訪者反應與頁面操 <lb/>作問題。 <lb/>(三) 深度訪談法 <lb/>本研究在視聽障礙者參與實測分析後 <lb/>進行深度訪談，以獲知參與實測過程受訪者 <lb/>的使用經驗與感受，訪談問題聚焦在兩個面 <lb/>向：一是對無障礙網頁設計之認知與看法， <lb/>二是使用網頁時遇到的問題。訪談過程中， <lb/></body>

			<page>94 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>使用錄音設備全程記錄訪談內容，並整理謄 <lb/>錄成文字電子檔，引錄受訪者意見以代碼呈 <lb/>現，並註明引錄文字所在之逐字稿段落，以 <lb/>利檢驗。 <lb/>二、 研究對象 <lb/>本研究進行圖書館網站檢測，是以服務 <lb/>社會大眾之3所國立圖書館、6所直轄市圖書 <lb/>館、16所縣立公共圖書館網頁為主，至於鄉 <lb/>鎮圖書館因其網站建置有併入縣立圖書館或 <lb/>無獨立網站者，故不納入本網站檢測對象。 <lb/>選擇公共圖書館是因公共圖書館肩負服務社 <lb/>會大眾的功能，優先符合網頁無障礙才能全 <lb/>民受益，且過往研究顯示公共圖書館符合無 <lb/>障礙比例偏低。 <lb/>本研究招募受訪者參與實測觀察，以取 <lb/>用常規資訊較為困難之視覺或聽覺障礙者為 <lb/>實測對象，主要考量是所有身心障礙者族群 <lb/>中，尤以視覺與聽覺障礙者在取用網路資源 <lb/>所遭遇的困難最多，圖書館網站若能為他們 <lb/>經營公平取用資訊的空間，將可協助他們融入 <lb/>社會。受測者必須具備網路與圖書館網站使用 <lb/>經驗，因實驗對象較為有限，計有視障或聽障 <lb/>者共10名參與任務導向的實測研究(表二)。 <lb/>三、 研究工具 <lb/>網站檢測工具以「網站無障礙規範2.0 <lb/>版」開發之檢測工具Freego 2.0(國家通訊 <lb/>傳播委員會，2017b)進行檢測，此檢測工 <lb/>具可提供單一網頁或全網站之檢測報告，可 <lb/>設定排除的網頁與檔案類型，亦能設定檢測 <lb/>之網頁層數與檢測標章等級。研究者下載安 <lb/>裝Freego2.0後，在畫面左上角輸入檢測網 <lb/>頁網址，並設定檢測等級。按照臺灣現行無 <lb/>障礙網頁標章申請要求，選擇預設值「全網 <lb/>站」層次，並按下「開始」進行檢測。網站 <lb/>表二 受訪者代碼與基本資料 <lb/>代碼 性別 障礙類型 <lb/>背景陳述 <lb/>A1 <lb/>女 視障 <lb/>使用網路15年以上，曾使用圖書館網站，多利用Google查找資料。 <lb/>A2 <lb/>女 視障 <lb/>使用網路3到5年，曾使用圖書館網站，經常使用休閒與購物網站。 <lb/>A3 <lb/>男 聽障 <lb/>使用網路20年以上，頻繁使用過圖書館與學校網站，常用Google或維基百 <lb/>科找資料。 <lb/>A4 <lb/>男 聽障 <lb/>使用網路20年以上，常使用圖書館與學校網站，慣用Google查找資料。 <lb/>A5 <lb/>男 視障 <lb/>使用網路約12年，較少使用圖書館與學校網站，多直接使用Google查找資料。 <lb/>A6 <lb/>男 視障 <lb/>使用網路約10年，曾使用圖書館與學校網站，較常使用社群網站。 <lb/>A7 <lb/>女 聽障 <lb/>使用網路約6到7年，很少使用圖書館與學校網站，主要使用Google查找資料。 <lb/>A8 <lb/>男 視障 <lb/>使用網路約10年，較少使用圖書館與學校網站，常用Google查找資料。 <lb/>A9 <lb/>女 視障 <lb/>使用網路約15年，很少使用圖書館與學校網站，常用Google查找資料。 <lb/>A10 女 聽障 <lb/>使用網路10年以上，經常使用圖書館網站，利用社群媒體提問找尋資訊。 <lb/></body>

			<page>95 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<body>檢測於2017年5月進行，檢查結果為當時網 <lb/>頁資訊，檢測結束後，畫面會出現訊息提醒 <lb/>檢測結束並呈現錯誤通知。「機器檢測」 <lb/>一欄，以YES或NO表示通過或不通過，在 <lb/>「第一、二、三優先(機器 人工)」欄位 <lb/>中，代表的數字分別是通過(或不通過)的 <lb/>網頁個數，最後為所檢測的各網址所在。 <lb/>檢測工具會檢測所有的檢測碼，本研究根據 <lb/>《身心障礙者權益保障法》第52之2條的要 <lb/>求，以符合第一等級(A)的檢測碼為分析 <lb/>標準，將不通過的網頁問題進行分析。檢 <lb/>測結果可選取全網站報告，讀取綜合性的 <lb/>檢測報告，也可根據檢測報告結果與詳細 <lb/>的行號，修正網站內的原始碼缺失，可提 <lb/>供網站設計者修正後，再次以Freego檢測， <lb/>直到全數通過為止。 <lb/>肆、 研究結果分析 <lb/>研究資料經彙整分析後，將圖書館網站 <lb/>無障礙檢測結果、實測觀察以及實測後訪談 <lb/>意見，說明結果如下： <lb/>一、 無障礙軟體檢測分析 <lb/>(一) 圖書館檢測通過率 <lb/>本研究採新版檢測軟體進行測試，以瞭 <lb/>解因應新版檢測標準上路，臺灣25所公立圖 <lb/>書館檢測發生的問題，研究目的在於呈現現 <lb/>象，並不針對個別情形，故圖書館名稱以代 <lb/>碼顯示，並以分析整體結果為主。根據圖書 <lb/>館類型分析，國立圖書館檢測發生錯誤的平 <lb/>均未達成率為93.34%，直轄市圖書館的平均 <lb/>未達成率高達100%，縣市立圖書館的平均 <lb/>未達成率同樣高達100%(表三)。 <lb/>多數檢測結果未達成率接近100%，是 <lb/>因為同一網頁檢測發生錯誤次數不只一項， <lb/>單一網頁的平均錯誤次數少則0.84，多者 <lb/>高達5.96次，平均每一網頁有3.29次錯誤。 <lb/>臺灣公共圖書館的每頁平均錯誤數和O u d <lb/>(2012)在加拿大圖書館檢測到的每頁14.75 <lb/>個問題，或是莊曉喆(2014)在中國國家圖 <lb/>書館測出每頁26個錯誤相互比較，可知臺灣 <lb/>公共圖書館網頁平均錯誤次數仍算少。但我 <lb/>國縣市立圖書館網站的網頁總數不多，無法 <lb/>通過檢測的錯誤問題經常是在同樣頁面，或 <lb/>是相同錯誤在同一網站不斷重複發生，導致 <lb/>未達成率高達100%。 <lb/>圖書館無法通過最基本的A等級檢測， <lb/>一方面固然是圖書館現有網站主要是依循舊 <lb/>有的標章，另一方面是圖書館網頁經過不斷 <lb/>上稿更新內容後，新增網頁內容經常會忽略 <lb/>無障礙要求，致使經營一段時間後，即使原 <lb/>先申請通過之標章亦已不符合實際。 <lb/>(二) 檢測錯誤類型分布 <lb/>本研究重點在於找出無法通過新版檢 <lb/>測規範的共同問題，以協助圖書館面對新規 <lb/>範實施時，能有所參考。因此，將無法通過 <lb/>檢測的問題類型加以分析，各項錯誤類型內 <lb/>容意義可參閱前述文獻分析表一之文字陳述。 <lb/>統計結果以「可感知」與「可理解」的錯誤次 <lb/>數最高，如果比較發生錯誤類型最多和最少次 <lb/>數的差異，可知「可理解」原則的錯誤類型， <lb/>是各館發生次數落差最大的項目。 <lb/></body>

			<page>96 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>表三 各類型圖書館網頁無障礙未達成率分析 <lb/>圖書館類型 <lb/>與代碼 <lb/>累計錯誤次數 <lb/>檢測網頁總數 <lb/>未達成率% <lb/>單一網頁 <lb/>平均錯誤次數 <lb/>國立圖書館 <lb/>A <lb/>5,230 <lb/>6,233 <lb/>83.91 <lb/>0.84 <lb/>B <lb/>322 <lb/>335 <lb/>96.12 <lb/>0.96 <lb/>C <lb/>4,905 <lb/>1,376 <lb/>100.00 <lb/>3.56 <lb/>直轄市圖書館 D <lb/>335 <lb/>267 <lb/>100.00 <lb/>1.25 <lb/>E <lb/>1,075 <lb/>264 <lb/>100.00 <lb/>4.07 <lb/>F <lb/>1,022 <lb/>328 <lb/>100.00 <lb/>3.12 <lb/>G <lb/>5,318 <lb/>1,317 <lb/>100.00 <lb/>4.04 <lb/>H <lb/>6,777 <lb/>2,607 <lb/>100.00 <lb/>2.60 <lb/>I <lb/>10,660 <lb/>2,668 <lb/>100.00 <lb/>4.00 <lb/>縣市立圖書館 J <lb/>1,837 <lb/>426 <lb/>100.00 <lb/>4.31 <lb/>K <lb/>1,877 <lb/>419 <lb/>100.00 <lb/>4.48 <lb/>L <lb/>968 <lb/>233 <lb/>100.00 <lb/>4.15 <lb/>M <lb/>4,747 <lb/>2,223 <lb/>100.00 <lb/>2.14 <lb/>N <lb/>1,226 <lb/>289 <lb/>100.00 <lb/>4.24 <lb/>O <lb/>429 <lb/>72 <lb/>100.00 <lb/>5.96 <lb/>P <lb/>2,135 <lb/>573 <lb/>100.00 <lb/>3.73 <lb/>Q <lb/>875 <lb/>377 <lb/>100.00 <lb/>2.32 <lb/>R <lb/>5,748 <lb/>1,923 <lb/>100.00 <lb/>2.99 <lb/>S <lb/>335 <lb/>114 <lb/>100.00 <lb/>2.94 <lb/>T <lb/>10,334 <lb/>3,791 <lb/>100.00 <lb/>2.73 <lb/>U <lb/>2,733 <lb/>582 <lb/>100.00 <lb/>4.70 <lb/>V <lb/>289 <lb/>176 <lb/>100.00 <lb/>1.64 <lb/>W <lb/>321 <lb/>68 <lb/>100.00 <lb/>4.72 <lb/>X <lb/>221 <lb/>54 <lb/>100.00 <lb/>4.09 <lb/>Y <lb/>491 <lb/>192 <lb/>100.00 <lb/>2.56 <lb/>總計 <lb/>70,210 <lb/>26,907 <lb/>2,480.03 <lb/>82.14 <lb/>平均數(n = 25) <lb/>2,808.4 <lb/>1,076.28 <lb/>99.20 <lb/>3.29 <lb/></body>

			<page>97 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<body>表四 圖書館發生錯誤的指引類型分布 <lb/>錯誤類型 <lb/>錯誤次數 <lb/>錯誤率% <lb/>(n = 26,907) <lb/>同一網站發生 <lb/>錯誤最高次數 <lb/>同一網站發生 <lb/>錯誤最低次數 <lb/>原則 <lb/>指引 <lb/>可感知 <lb/>可調適 <lb/>20,182 <lb/>75.00 <lb/>3,851 <lb/>32 <lb/>替代文字 <lb/>2,054 <lb/>7.63 <lb/>時序媒體 <lb/>0 <lb/>0.00 <lb/>可辨識 <lb/>0 <lb/>0.00 <lb/>小計 <lb/>22,236 <lb/>82.63 <lb/>可操作 <lb/>可導覽 <lb/>19,854 <lb/>73.79 <lb/>1,699 <lb/>4 <lb/>鍵盤可操作 <lb/>0 <lb/>0.00 <lb/>充足時間 <lb/>0 <lb/>0.00 <lb/>防痙攣 <lb/>0 <lb/>0.00 <lb/>小計 <lb/>19,854 <lb/>73.79 <lb/>可理解 <lb/>可讀性 <lb/>21,609 <lb/>80.31 <lb/>5,038 <lb/>1 <lb/>可預期性 <lb/>594 <lb/>2.21 <lb/>輸入協助 <lb/>0 <lb/>0.00 <lb/>小計 <lb/>22,203 <lb/>82.52 <lb/>穩健性 <lb/>相容性 <lb/>3,102 <lb/>11.53 <lb/>425 <lb/>0 <lb/>小計 <lb/>3,102 <lb/>11.53 <lb/>檢視錯誤的指引類型與違反的設計原 <lb/>則，排名第一的常見錯誤是違反「可理解」 <lb/>原則的「可讀性」錯誤問題，次數高達21,609 <lb/>次，占被檢測總頁數之80.31%。排名第二的 <lb/>是「可感知」原則的「可調適」錯誤，次數 <lb/>達20,182次，占75%。其他發生錯誤的指引類 <lb/>型，包括：替代文字、可預期性、相容性等。 <lb/>而在臺灣的公共圖書館網站不會發生錯誤的指 <lb/>引類型，則是：時序媒體、可辨識、鍵盤可操 <lb/>作、充足時間、防痙攣等問題(表四)。 <lb/>本研究為便於網站管理者瞭解檢測報告 <lb/>出現的錯誤類型之檢測碼內容，將前述檢測 <lb/>發現之錯誤類型對照「網站無障礙規範2.0 <lb/>版」的檢測碼，依25所圖書館違反檢測工具 <lb/>Freego 2.0的檢測碼的錯誤次數加以排序，附 <lb/>上檢測碼及其內容描述(如表五)。其中檢 <lb/>測報告出現錯誤最多的檢測碼是「網頁根組 <lb/>件需有語言屬性(檢測碼9.1)」，檢測不符 <lb/>合次數達21,609次；其次為「網頁中標頭組 <lb/>件必須要按照正確的巢狀層次結構配置(檢 <lb/>測碼3.1)」，檢測發生錯誤次數，共13,290 <lb/>次；排名第三的是「連往相同資源的毗鄰圖 <lb/>片與文字，其由文字內容及替代文字產生之 <lb/>鏈結文字只能有一份(檢測碼8.4)」，檢測 <lb/></body>

			<page>98 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>表五 錯誤類型之檢測碼內容說明及其次數分布 <lb/>排名 原則 指引類型 檢測碼 <lb/>檢測碼描述 <lb/>錯誤 <lb/>次數 <lb/>錯誤率% <lb/>(n = 26,907) <lb/>1 可理解 可讀性 9.1： <lb/>XH1090100 <lb/>網頁根組件需有語言屬性，且其值必須 <lb/>合於規範，不得為空字串或空白 <lb/>21,609 <lb/>80.31 <lb/>2 可感知 可調適 3.1： <lb/>XH1030100 <lb/>網頁中的標頭組件必須要按照正確的 <lb/>巢狀層次結構來配置 <lb/>13,290 <lb/>49.39 <lb/>3 可操作 可導覽 8.4： <lb/>XH1080400 <lb/>連往相同資源的毗鄰圖片與文字，由 <lb/>文字內容及替代文字產生之鏈結文字 <lb/>只能有一份 <lb/>9,319 <lb/>34.63 <lb/>4 可操作 可導覽 8.4： <lb/>XH1080401 <lb/>具有連結目的之鏈結組件均需有鏈結 <lb/>文字，且其內容不得為空字串或空 <lb/>白；若此鏈結組件前後尚有其他內 <lb/>容，則亦需有標題屬性，且其值不得 <lb/>為空字串或空白 <lb/>9,314 <lb/>34.62 <lb/>5 可感知 可調適 3.1： <lb/>XH1030103 <lb/>可見的表單控制元件均需有對應的標 <lb/>籤組件，或有標題屬性，且其內容或 <lb/>值均不得為空字串或空白 <lb/>4,080 <lb/>15.16 <lb/>6 穩健性 相容性 12.2： <lb/>XH1120200 <lb/>依據規格使用表單控制元件組件及鏈 <lb/>結組件，完整提供各組件之角色、名 <lb/>稱、屬性、值 <lb/>3,102 <lb/>11.53 <lb/>7 可感知 可調適 3.1： <lb/>XH1030101 <lb/>有多層標頭的表格，應使用範疇屬 <lb/>性，或使用對應標頭屬性，來建立表 <lb/>格標頭儲存格與資料儲存格之間的關 <lb/>連 <lb/>2,812 <lb/>10.45 <lb/>8 可感知 替代文字 1.1： <lb/>XH1010100 <lb/>圖片組件需有替代文字屬性 <lb/>1,517 <lb/>5.64 <lb/>9 可操作 可導覽 8.2： <lb/>XH1080200 <lb/>網頁需有標題組件，且其值不得為空 <lb/>字串或空白 <lb/>1,221 <lb/>4.54 <lb/>10 可理解 可預期性 10.2： <lb/>ME1100200 <lb/>提供下載之檔案格式應為開放格式如 <lb/>ODF、PDF、HTML等檔案格式 <lb/>594 <lb/>2.21 <lb/>11 可感知 替代文字 1.1： <lb/>XH1010600 <lb/>替代文字屬性值為空字串的圖片組 <lb/>件，不得有標題屬性 <lb/>291 <lb/>1.08 <lb/>12 可感知 替代文字 1.1： <lb/>XH1010101 <lb/>影像地圖的區域組件需有替代文字屬 <lb/>性，且其值不得為空字串或空白 <lb/>117 <lb/>0.43 <lb/>13 可感知 替代文字 1.1： <lb/>XH1010103 <lb/>字符圖案、表情符號、其他挪用文字 <lb/>外型作為表意功能之語言形式等內 <lb/>容，需透過合適組件的標題屬性來提 <lb/>供替代文字，且其值不得為空字串或 <lb/>空白 <lb/>68 <lb/>0.25 <lb/>14 可感知 替代文字 1.1： <lb/>XH1010102 <lb/>圖片組件之長描述屬性值需為有效之 <lb/>URI，且其目的資源末端能以超連結 <lb/>回到此圖片組件 <lb/>51 <lb/>0.19 <lb/>15 可感知 替代文字 1.1： <lb/>XH1010104 <lb/>型別屬性值為圖片之輸入組件，需有 <lb/>替代文字屬性，且其值不得為空字串 <lb/>或空白 <lb/>10 <lb/>0.04 <lb/></body>

			<page>99 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<body>發生錯誤次數共9,319次。這些高排名的發生 <lb/>錯誤檢測碼，顯然是網站設計者需要優先自 <lb/>我檢查改善的問題。 <lb/>25所圖書館未通過檢測的錯誤，明顯集 <lb/>中在前述15項檢測碼。為便於圖書館理解無 <lb/>障礙規範的檢測碼意義，本研究將前述經常 <lb/>發生錯誤的檢測碼加以歸納說明，其中凡是 <lb/>以1開頭的檢測碼編號(如1.1)，對應「網 <lb/>站無障礙規範2.0版」(表一)，皆屬於指 <lb/>引一的類型錯誤，指引一的核心概念是要為 <lb/>所有非文字內容提供相等意義的替代說明文 <lb/>字。由於身心障礙者使用閱讀輔具讀取網頁 <lb/>資訊時，對於缺乏文字說明的任何圖像類資 <lb/>訊皆無法讀取，故需要為圖像類資訊加上替 <lb/>代文字說明。 <lb/>檢測網頁未能通過指引三(檢測碼3.1 <lb/>開頭編號)的錯誤，主要是由於資訊的呈現 <lb/>方式、結構組成等沒有依程式化方式架構， <lb/>或是提供對應的關係解說等。當身心障礙 <lb/>者使用閱讀輔具讀取網頁，如頁面資訊缺乏 <lb/>清楚的架構，也沒有適當文字說明資訊關係 <lb/>時，身心障礙者將無法理解內容之間的層屬 <lb/>關係。 <lb/>檢 測 網 頁 未 能 通 過 指 引 八 ( 檢 測 碼 <lb/>8.2、8.4開頭編號)的錯誤，主要是網頁缺 <lb/>乏以清單組件或地圖組件作分群，以及網頁 <lb/>缺乏標題組件。身心障礙者無法使用閱讀輔 <lb/>具讀取缺乏文字說明的標題或鏈結組件，此 <lb/>類圖示資訊應加上文字說明。 <lb/>被檢測網頁未能通過指引九(檢測碼 <lb/>9.1開頭編號)的錯誤，主要是網頁內容缺乏 <lb/>語言屬性，此指引需為網頁組件加入語言屬 <lb/>性，且不能為空白。 <lb/>被檢測網頁未能通過指引十(檢測碼 <lb/>10.2開頭編號)的錯誤，是提供下載之檔案 <lb/>格式並非為odf、pdf、html等格式，如非此 <lb/>類檔案格式將不利身心障礙者以閱讀輔具 <lb/>讀取。 <lb/>被檢測網頁未能通過指引十二(檢測碼 <lb/>12.2開頭編號)的錯誤，原因是提供使用者 <lb/>的介面，需具備能由使用者所設定的狀態、 <lb/>屬性、值等。否則，身心障礙者使用閱讀輔 <lb/>助工具讀取網頁時，會因缺乏項目設定變更 <lb/>通知，而迷失於網頁內。 <lb/>檢視圖書館網站無障礙設計錯誤分布， <lb/>可發現25所圖書館網頁無障礙設計未達成情 <lb/>形皆有集中特定檢測碼的問題，亦即經常發 <lb/>生錯誤的問題在同一網站設計會重複出現， <lb/>意味著同一網站設計者，可能對於特定檢測 <lb/>問題未處理到，同樣問題不斷發生，錯誤次 <lb/>數累計，導致未達成比率高。前述發生錯誤 <lb/>率較高的檢測項目，是多數網頁容易犯下的 <lb/>無障礙設計問題，圖書館未來進行網頁調整 <lb/>時，可針對此類問題優先檢查修正。 <lb/>二、 受訪者實測觀察分析 <lb/>進行實測觀察研究是為瞭解在機器檢測 <lb/>之外，視聽障礙者真實感受網頁設計的不易 <lb/>用問題。本研究觀察視聽障礙者實測操作圖 <lb/>書館網站所遭遇之問題樣態，整理歸納為下 <lb/>列12種常見問題，輔以畫面實例說明便於理 <lb/>解，擷取之畫面為比較容易理解之範例，並 <lb/></body>

			<page>100 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>非是該項錯誤的唯一頁面，同時將足以識別 <lb/>館名的資訊採模糊或截圖處理。 <lb/>(一) 頁面資訊過多或是不同頁面有資訊重複， <lb/>明眼人對於螢幕顯示跨頁的資訊可以 <lb/>轉動捲軸逐一檢視需要的內容，但視障者是 <lb/>憑藉報讀軟體快速讀出所有文字，或是移動 <lb/>Tab鍵依序逐一讀取網頁中每個字。當首頁 <lb/>資訊繁多，視障者經歷逐字報讀內容，很難 <lb/>定位找出特定資訊。尤其是頁面資訊結構雜 <lb/>亂，視障者在逐字聽取過程中，不容易形成 <lb/>資訊架構，造成理解困難。如果再加上在不 <lb/>同頁面間，有重複性資訊，更會干擾使用者 <lb/>對於網站資訊架構的判斷，通常無法完成指 <lb/>定任務需要尋取的資訊(圖一)。 <lb/>(二) 頁面嵌入連結資訊(如臉書等社群網 <lb/>站)，進入頁框後難以回到原網頁。 <lb/>觀察受訪者操作過程會發現當網頁有嵌 <lb/>入連結，最常出現的是圖書館臉書官網，輔 <lb/>助閱讀軟體讀至此處，會自動進入臉書而跳 <lb/>脫本網頁資訊內容，報讀軟體不斷持續讀取 <lb/>臉書內容，讓視障者迷失在連結的資訊中， <lb/>不知目前聽取的資訊位置為何，也不知該如 <lb/>何回到主網頁內容(圖二)。 <lb/>(三) 缺乏網站資訊分類架構，或是類目名稱 <lb/>混淆、不符合慣習判斷，致使找尋網頁 <lb/>特定資訊遍尋不著。 <lb/>視障者是仰賴輔助閱讀軟體將頁面文 <lb/>字逐字報讀出來，會比一般人對於頁面呈現 <lb/>的資訊架構要求更高，首頁應提供網站資訊 <lb/>架構，讓視聽障礙者可以根據資訊分類架構 <lb/>判斷需要讀取的內容選項，再進入第二層網 <lb/>頁，否則在網頁內經報讀軟體逐字讀取瀏覽 <lb/>會花費很多時間，而且難以憑記憶找到特定 <lb/>資訊選項。如果網頁資訊排列雜亂且複雜， <lb/>視障者將更難判斷特定資訊的屬性分類與位 <lb/>置(圖三)。 <lb/>圖一 頁面資訊繁多且項目名稱不易理解 <lb/></body>

			<page>101 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<body>圖二 自動連結進入臉書內容跳離主要資訊 <lb/>圖三 網站分類架構不易理解造成判讀困難 <lb/></body>

			<page>102 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>(四) 圖像缺乏文字說明，或是頁面資訊選項 <lb/>使用視覺點選的設計。 <lb/>圖 書 館 網 站 提 供 輪 播 的 活 動 消 息 ， <lb/>往往是圖像缺乏文字說明，或是頁面資訊 <lb/>選項使用視覺點選的設計(如：後分類有 <lb/>「＋」號展開的設計，此類視覺圖像對於 <lb/>視障者無法讀出內容)。當缺乏文字說明 <lb/>時，視障者將無法使用報讀軟體讀取資訊 <lb/>(圖四)。 <lb/>(五) 頁面設計未配合閱讀軟體功能，視障者 <lb/>無法使用Tab鍵定位及找尋資訊。 <lb/>視障者閱讀網頁經常發生的問題是使 <lb/>用報讀軟體(如：導盲鼠)的Tab鍵下移， <lb/>位置會自動跑掉；畫面轉動也沒有跳動的通 <lb/>知。因此，也就無法完整讀到網頁內容，顯 <lb/>然是網頁設計缺乏與報讀軟體相容的考量， <lb/>也沒經過使用者測試，才會讓報讀軟體功能 <lb/>無法發揮(圖五)。 <lb/>(六) 找不到檢索輸入框，頁面設計未提示 <lb/>輸入打字的設計；或是按Ta b鍵無法移 <lb/>動，一直卡在輸入欄位。 <lb/>視障者使用網站查詢功能時，會發生無 <lb/>法定位至輸入檢索框，即使利用Tab鍵逐一 <lb/>點按，當游標至關鍵字輸入位置時，還是會 <lb/>自動往下移至下一個項目，完全無法提供站 <lb/>內檢索功能。也有相反狀況是按Tab鍵無法往 <lb/>下，游標反而是一直停留在輸入檢索框，無 <lb/>法繼續提供頁面資訊的語音報讀(圖六)。 <lb/>(七) 日期資訊採日曆表方式呈現，視聽障礙 <lb/>者無法理解讀取之日期意義。 <lb/>網頁的休館日採用表格或是日曆方式 <lb/>表格和日曆，但視障者是逐字報讀，只聽到 <lb/>一些連貫數字，並不知道讀到的數字意義為 <lb/>何，對於開館日或是活動日程以圖表或日曆 <lb/>呈現，都會讓視障者難以理解讀出的資訊意 <lb/>圖四 網頁內圖片缺乏文字說明 <lb/></body>

			<page>103 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖六 移動Tab鍵無法定位至查詢輸入欄 <lb/></note>

			<body>義。如果網站採用此類以視覺對應方式呈現 <lb/>日期，應該有替代資訊提供報讀(圖七)。 <lb/>同一網站不同頁面的讀取順序不一致。 <lb/>受訪者瀏覽圖書館網站會遭遇進入網 <lb/>頁後讀取網頁資訊的順序不合乎邏輯，對於 <lb/>明眼人而言，以視覺一目瞭然版面資訊內 <lb/>容，但視障者在進入網頁後是使用Tab鍵逐 <lb/>一讀取資訊，如果當網頁讀取順序不合乎先 <lb/>從上方網頁標頭區(header)、再往下左右 <lb/>兩邊欄(sidebar_left、sidebar_right)的讀取 <lb/>順序設定，對於視障者而言會有資訊混淆問 <lb/>題。通常網頁設計有上、左、中、右四塊資 <lb/>訊區域，正常讀取順序是先從上方網頁標 <lb/>頭區、再往下左右兩邊欄的讀取順序，如 <lb/>果不同層級網頁的內容讀取順序設定也不 <lb/></body>

			<note place="headnote">第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>相對關係(圖八)。 <lb/>(九) 申請服務需輸入驗證碼，但缺乏提供語 <lb/>音輸出的輔助設計，或是無法定位到輸 <lb/>入框。 <lb/>圖書館網站有部分服務需要輸入讀者 <lb/>閱覽證號，輸入驗證碼必須要有語音讀出功 <lb/>能，視障者才能據以輸入驗證碼。但實測過 <lb/>程發現，部分頁面當視障者使用Tab鍵定位 <lb/>時，游標移至「讀者登入」項，會跳出輸入 <lb/>讀者帳號資訊的視窗，即使跳離或是將網頁 <lb/>重新整理後，再至同一畫面仍然碰到同樣問 <lb/>題，因此，受訪者無法順利通過網頁要求讀 <lb/>者身份驗證的畫面(圖九)。 <lb/>(十) 表格資訊讀取設計不良，使用者無法理 <lb/>解各欄位值的意涵。 <lb/>表格資訊對於明眼人可直觀理解，但對 <lb/>於視障者而言，表格內容是逐欄讀出來的， <lb/>當表格全部內容用聆聽或是用點字逐一摸 <lb/>讀，需要對於表格的第一列與第一欄項目有 <lb/>清楚概念，才能理解所有欄框內的資訊。當 <lb/>讀取每列資訊數值時，必須重複報讀欄位標 <lb/>頭的資訊(圖十)。 <lb/>此外，在表格呈現設計上，讓受訪者操 <lb/>作過程困擾之處，是表格內容無法被辨識， <lb/>亦無法讀取欄位名稱只能讀取到部分文字內 <lb/>容，或是表格完全以圖檔呈現，都會造成使 <lb/>用者無法讀取內容(圖十一)。 <lb/>(十一) 缺乏網站檢索功能或是該項功能無法 <lb/>運作。 <lb/>明眼人可以輕易從首頁資訊架構，正 <lb/>確點選進入第二層網頁找到館藏資源分類， <lb/>但視障者必須於網頁內逐一讀取頁面所有 <lb/>資訊，多位受訪者皆表示首頁資訊排列雜 <lb/>亂，導致讀取頁內資訊費時，如果網站也不 <lb/>提供站內資訊檢索功能，幾乎無法有效找 <lb/>圖七 日期資訊採日曆方式呈現 <lb/></body>

			<page>105 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖九 讀者登入需要有讀出驗證碼的設計 <lb/></note>

			<body>圖八 頁面資訊讀取順序不合邏輯與慣習 <lb/>到特定資訊。即使有些網站有設計網頁檢 <lb/>索功能，但當輸入關鍵字檢索，卻連結至 <lb/>G o o g l e檢索功能，此項網站內搜尋功能形 <lb/>同虛設(圖十二)。 <lb/>(十二) 頁面字體太小、文字間距不足或是顏 <lb/>色對比不明顯，造成弱視與視力退化 <lb/>者閱讀困難。 <lb/>網站內容文字字體過小、間距不足或是 <lb/>顏色對比不明顯，不僅對於弱視者讀取資訊 <lb/>有困難，即使是明眼人閱讀也有負擔，圖書 <lb/></body>

			<page>106 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>館網頁內容字體最好儘量避免小於10pt的字 <lb/>級，頁面文字採用的顏色不要過多，最好是 <lb/>有對比的顏色，對於弱視者而言，將頁面放 <lb/>大後，文字能有明顯的顏色與粗細區別，會 <lb/>比較容易閱讀(圖十三)。 <lb/>本研究將受訪者使用圖書館網站發現 <lb/>之問題，歸納為前述12種類型，根據受訪者 <lb/>實測過程指出圖書館網頁普遍存在的問題 <lb/>樣態，主要是圖像缺乏文字說明、閱讀輔助 <lb/>圖十 表格資訊讀取設計不良 <lb/>圖十一 表格內容無法被完全讀取 <lb/></body>

			<page>107 <lb/></page>

			<note place="headnote">導致視障者完全無法讀取資訊，需要網站設 <lb/></note>

			<body>計者優先處理改善。至於其他關於頁面資訊 <lb/>繁雜過多、資訊架構不清、頁面資訊讀取順 <lb/>序不一致、頁面設計顏色對比不明顯等問 <lb/>題，雖是本次受訪者感受到圖書館網站會經 <lb/>常發生的問題，但也會是明眼人在瀏覽網頁 <lb/>時，感受到不友善的設計，提醒圖書館網站 <lb/>設計時需要多加留意。 <lb/>三、 受訪者訪談意見分析 <lb/>受訪者於實測任務後經徵求同意進行 <lb/>訪談，訪談問題重點可歸納為：實測任務過 <lb/></body>

			<page>108 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>程遭遇的障礙、期許圖書館優先解決的無障 <lb/>礙設計問題、網頁檢測對於身心障礙者的協 <lb/>助。藉由訪談可釐清或映證前述實測過程觀 <lb/>察到的問題，並瞭解視聽障礙者使用圖書館 <lb/>網站的感受，整理受訪者意見如下： <lb/>(一) 圖書館網站實測任務過程遭遇的障礙 <lb/>受訪者進行檢測任務過程所遭遇的障 <lb/>礙幾乎雷同，經常碰到的障礙包括：圖片缺 <lb/>乏說明文字、缺乏快捷鍵(accesskey)的設 <lb/>定、網頁進入下一層次沒有跳動的通知、網 <lb/>站首頁資訊過多、重要資訊未置於主頁面或 <lb/>明顯處、網頁框架設計不明確等問題。 <lb/>因圖像資料是以視覺感知內容，網站放 <lb/>置的圖片如果缺乏文字說明，視障者完全無 <lb/>法藉由閱讀輔具轉為聽讀或是摸讀，受訪者 <lb/>A1就指出：「如果遇到圖片一定要有替代 <lb/>文字才有用(A1：25-26)。」 <lb/>視障者讀取網頁資訊是由閱讀輔助軟 <lb/>體從頭讀取整個網頁內容，如果過多資訊 <lb/>會利用快捷鍵選取重要標題，所以此項功 <lb/>能很重要。受訪者A1認為：「首面上資訊 <lb/>很多也沒有關係，可是我需要一進到網頁 <lb/>就有快捷鍵，這樣可以到中央主要內容或 <lb/>是直接到右邊欄，至少不用從第一個項 <lb/>目慢慢滑走很久才到主要的內容(A1： <lb/>26-28)。」A5亦認為：「遇到網頁快捷 <lb/>鍵設定有問題，就會找不到所需要的資訊 <lb/>(A5：20-21)。」 <lb/>明眼人點選網頁資訊會看到視窗的變 <lb/>化，但視障者對於網頁內容點選換頁需要有 <lb/>轉換動作，網頁撰寫過程需要有換頁通知。 <lb/>受訪者A1陳述：「每當我執行任何動作 <lb/>時，網頁上都應該有跳動，這樣我才知道 <lb/>網頁有在執行動作(A1：28-29)。」 <lb/>視障者閱讀網頁是逐字逐頁讀取，當 <lb/>頁面資訊過多，讀到後面可能會忘記前面資 <lb/>訊，所以單一頁面設計最好不要呈現過多資 <lb/>訊，可以將資訊分類轉換為下一層分頁提供 <lb/>選擇，避免所有資訊紛陳在同一頁面。受訪 <lb/>者A1認為：「不針對哪一個網頁，我大致 <lb/>的都應該是重要而且不重複的訊息(A1： <lb/>25-26)。」 <lb/>如果是重要資訊編排在頁面開頭，會讓 <lb/>視障者比較快找到重要資訊，對於其他身心 <lb/>障礙者(學習障礙、聽障者)將重要資訊置 <lb/>於頁面中間，可以減少捲頁動作，都是比較 <lb/>理想的設計。引述受訪者A8碰到的困擾是： <lb/>「網頁並沒有把最重要的資訊，如開館時 <lb/>間、地址、電話等放在頁面的最前面，需 <lb/>要逐行往下細讀才能找到，需要花費很多 <lb/>時間(A8：19-21)。」 <lb/>因為視障者會用Ta b鍵讀取分段的資 <lb/>訊，如果網頁沒有清楚的資訊分類架構與頁 <lb/>框設計，聽讀或是摸讀過程，不容易理解頁 <lb/>面資訊架構，也難以找尋特定資訊段落。例 <lb/>如受訪者A5提到：「網頁框架設計上沒有 <lb/>明顯定位點區塊，會找不到所需要的資訊 <lb/>(A5：20)。」 <lb/>(二) 期許圖書館網站優先解決的無障礙設計 <lb/>受訪者認為圖書館網頁當前應優先解決 <lb/>的無障礙問題，包括：圖片需要替代文字說 <lb/></body>

			<page>109 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<body>明、需要提供站內關鍵字檢索、減少無資訊 <lb/>價值的影音設計、影音資料呈現需要有替代 <lb/>設計、網頁需要有定位點區塊功能、網頁文 <lb/>字字體與背景顏色問題、網站會員登入區塊 <lb/>不利使用等。 <lb/>對視障者而言，網頁內圖片需要有替 <lb/>代文字說明幾乎是所有受訪者認同最需要被 <lb/>解決的問題。受訪者A1認為：「應該優先 <lb/>處理的是圖形替代文字，如網頁連結至下 <lb/>一層次或新頁面的連結沒有文字說明，僅 <lb/>是以圖像呈現，會不知道頁面資訊，最起 <lb/>碼要用文字說明連結下一層次的內容為何 <lb/>(A1：39-41)。」受訪者A9也認同：「希 <lb/>望能先解決圖片的問題，並盡量用文字表 <lb/>達(A9：27)。」A1強調：「明眼人可以 <lb/>看得到圖片代表的內容，可是對於視障者 <lb/>來說，沒有文字說明，不會知道圖片所代 <lb/>表的意思(A1：43-44)。」 <lb/>當網頁內資訊太多，視障者難以由報 <lb/>鍵字進行網站資訊的檢索，可以協助找到 <lb/>需要的特定資訊內容，也能提高使用網站的 <lb/>意願。受訪者A2提到：「我不常使用網路 <lb/>或是獨自使用網路，是因為在使用時必須 <lb/>一定要很細心逐字聽、摸，才會知道想找 <lb/>到的資訊在哪裡，若有一百行字，我就要 <lb/>聽一百遍才能找到想要的資訊，因此非常 <lb/>困難與不方便。……我比較希望網頁有輸 <lb/>入關鍵字的功能，不需要在網頁內逐行讀 <lb/>取，也比較容易讓我們搜尋到想要的資訊 <lb/>(A2：38-45)。」 <lb/>網頁內容呈現往往為求視覺美觀效果而 <lb/>使用圖像或影音特效設計，但單純為求美感 <lb/>的圖檔，卻反而增加內容瀏覽的障礙，在內容 <lb/>呈現上可以盡量回歸資訊價值，提供內容性資 <lb/>訊而非追求視覺美感設計。所以A9提到：「不 <lb/>要有太複雜的超連結或是圖示符號(A9： <lb/>28)。」受訪者A3也認為：「我覺得影音資料 <lb/>太多並不好，如果可以用文字呈現的資訊， <lb/>為何一定要換成圖檔呈現(A3：28-29)。」 <lb/>無障礙網頁設計上為了方便使用，應 <lb/>有頁面主要內容的定位點區塊，包括左側區 <lb/>塊、右側區塊、上方區塊、下方區塊、中央 <lb/>區塊。主要用途在於幫助使用者快速定位和 <lb/>進行搜尋，以免使用者迷失於網頁內，並且 <lb/>能依照使用者所需，快速跳至所需的頁面區 <lb/>塊中。受訪者A5認為：「要解決的問題應 <lb/>該是網頁有時候不能直接讓我們到中央正 <lb/>文內容，無法定位也有可能是瀏覽器的影 <lb/>響，不同網頁瀏覽器在使用定位點時會有 <lb/>差異(A5：27-28)。」 <lb/>受訪者認為網站的會員登入區塊與要求 <lb/>驗證碼(Completely Automated Public Turing <lb/>test to tell Computers and Humans Apart，簡稱 <lb/>CAPTCHA)輸入，對於視障者深感困擾， <lb/>多數網頁要求輸入驗證碼，並沒有加註語音 <lb/>朗讀功能，視障者會無法繼續執行操作。受 <lb/>訪者A1提出：「會員區塊內的驗證碼問題 <lb/>是我感到最困難的地方(A1：45)。」受 <lb/>訪者A6也認為：「登入會員或是需要輸入 <lb/>驗證碼時比較困擾，很多圖片驗證碼現在 <lb/>都沒有提供語音服務(A6：28-29)。」 <lb/></body>

			<page>110 <lb/></page>

			<note place="headnote">第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>無障礙網頁設計需要支援只能用鍵盤操 <lb/>作瀏覽網站的身心障礙者使用，因此需要設 <lb/>定TabIndex功能(註一)，才能利用Tab鍵依 <lb/>序瀏覽內容。受訪者A1認為：「剛剛使用 <lb/>Ta b鍵無法順利移動到想要的位置上，或 <lb/>是一直停留在同一位置上，因此網頁應先 <lb/>設定Tab鍵移動的順序(A1：51-53)。」 <lb/>(三) 無障礙網頁檢測對於身心障礙者的協助 <lb/>無障礙網頁檢測只是一個網頁達到無障 <lb/>礙的基本要求，網頁即使通過無障礙的檢測 <lb/>規範，還是需要經由人工檢測才能真正達到 <lb/>網頁瀏覽無障礙的程度。對於身心障礙者而 <lb/>言，通過無障礙檢測的網頁雖然使用上較為 <lb/>友善，但是仍期許設計網站能回歸資訊傳播 <lb/>的原意，不必然以炫麗的頁面特效吸引人， <lb/>尤其圖書館網站的經營價值在於資訊提供， <lb/>雖然符合無障礙網頁會犧牲動畫或特效設 <lb/>計，但卻能符合資訊機構的宗旨，兩者必須 <lb/>有所取決。 <lb/>受訪者覺得通過無障礙網頁檢測至少 <lb/>能讓網頁呈現資訊的方式，達到基本的使用 <lb/>要求。受訪者A1的看法：「通過檢測一定 <lb/>會有幫助，網頁設計好，我才會使用它， <lb/>也能方便資訊的找尋(A1：55-56)。」 <lb/>受訪者A5認為：「通過檢測一定是有幫助 <lb/>的，對於查詢會有直接的協助，例如輸入 <lb/>文字進行查詢後……，能直接跳至中央正 <lb/>文內容區塊。因為是針對特定資訊進行檢 <lb/>索，我覺得能直接至正文找內容很重要， <lb/>可以節省逐行讀取瀏覽的時間(A5：41-<lb/>44)。」受訪者A6也認同：「很多網頁到 <lb/>現在也沒有無障礙網頁標章，內容比較混 <lb/>亂，如果是有經過檢測的網頁，的確比較 <lb/>好用(A6：36-37)。」 <lb/>受訪者認為目前無障礙網頁檢測雖然有 <lb/>一定程度的協助，可是要達到完全無障礙還 <lb/>是需要進一步的改善。如受訪者A3認為： <lb/>「通過檢測會有一定程度的幫助，但針對 <lb/>一些網路資源缺乏文字呈現就比較可惜。 <lb/>還有很多網頁即使通過無障礙網頁檢測， <lb/>但是日後網頁內容的更新，是否也是按 <lb/>照無障礙網頁規範就不一定了(A3：44-<lb/>46)。」所以，通過檢測只是一個基本要 <lb/>求，最終還是要有網站建置者對於無障礙讀 <lb/>者服務的認知，願意支持資訊平等取用必須 <lb/>有維護網站資訊的付出，否則只會流於標章 <lb/>取得，而沒有落實維護網頁內容的決心。 <lb/>雖然網頁通過無障礙檢測會犧牲一般 <lb/>大眾認知的美感，但是否要將網頁美觀設計 <lb/>放到第一位，是要看網站經營的宗旨，圖書 <lb/>館網站非商業機構，不以花俏吸睛為訴求， <lb/>應該是以提供資訊為最重要的考量。受訪 <lb/>者A6指出：「一般大眾可能會比較不喜歡 <lb/>沒有動畫的設計，會犧牲美觀設計或互動 <lb/>版面，因為大家都喜歡看圖片，但視障者 <lb/>卻必須有清楚文字說明才能讀取(A6： <lb/>37-39)。」A9也指出：「實際上不會特 <lb/>別注意去使用掛有無障礙標章的圖書館 <lb/>網站，而是先用網路搜尋引擎(A9：37-<lb/>38)。」因為搜尋引擎有很實用的檢索功 <lb/>能，比瀏覽圖書館網站頁面有用。 <lb/></body>

			<page>111 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<body>伍、 結論與建議 <lb/>本研究以2017年新通過之「網站無障礙 <lb/>規範2.0版」檢測工具Freego 2.0，檢驗25所 <lb/>圖書館網頁，發現沒有一所圖書館完全通過 <lb/>基本的A等級檢測，檢測目的不在呈現各館 <lb/>通過率不佳的事實，而是希望藉由新規範檢 <lb/>測結果，提醒各館未來勢必面對舊標章效期 <lb/>屆滿，需重新申請新標章認證，必須優先調 <lb/>整的頁面設計問題。 <lb/>各館網站檢測發現之無障礙設計問題集 <lb/>中且各館問題差異不大，主要的錯誤包括： <lb/>圖片、影像、地圖等圖像資訊需要有替代文 <lb/>字說明、網頁需有標頭組件與使用正確的巢 <lb/>狀設計、連往相同資源的圖片文字需有替代 <lb/>文字等，幾乎每一所圖書館多少都有此類問 <lb/>題，在第一等級機器檢測碼總數26條中，圖 <lb/>書館被檢測未通過數集中在其中的15條，多 <lb/>數圖書館被檢測出的問題類型相似度頗高， <lb/>而且經常發生錯誤的問題在同一網站設計會 <lb/>重複出現，顯然網站設計者對於特定檢測問 <lb/>題沒有關照到，導致同樣問題不斷發生， <lb/>如果能根據前述常見之錯誤類型分析與檢測 <lb/>碼說明，將這些在網頁設計會發生的共同錯 <lb/>誤，加以檢視修正，應能快速提升各館的無 <lb/>障礙檢測達成率。 <lb/>視聽障礙者實際瀏覽網站的過程，發現 <lb/>各網頁存在的問題以圖像缺乏文字說明(可 <lb/>感知類型)以及閱讀輔助Tab鍵失效(可操 <lb/>作類型)，對於使用者影響最嚴重，這些在 <lb/>檢測軟體與使用者實測過程皆發現的問題， <lb/>多屬於可感知或是可操作的網頁設計問題。 <lb/>但使用者實測過程指出的頁面資訊繁雜、資 <lb/>訊架構不清、資訊讀取順序不一致等，屬 <lb/>於資訊呈現方式問題，即使不在檢測過程發 <lb/>現，但仍是受訪者認為圖書館網站不友善的 <lb/>原因。這些頁面資訊呈現不佳之處，雖無法 <lb/>由無障礙檢測軟體測得，卻是使用者感受在 <lb/>乎的不易用問題，也代表通過軟體檢測只是最 <lb/>基本的要求，最終仍須回歸使用者使用感受， <lb/>需要有使用者實測發掘網站不易用的設計。 <lb/>綜合檢測與實測分析結果，發現圖書館 <lb/>網站可優先調整驗證碼、快捷鍵定位設計， <lb/>即可立即改善視聽障礙者在圖書館網站找資 <lb/>訊的困難，雖然在實測過程與訪談意見中， <lb/>發現圖書館網站需要解決的無障礙設計不 <lb/>少，但是如果能為圖像資訊加上替代文字說 <lb/>明，符合Tab鍵移動的定位設計，為網站設 <lb/>計站內檢索功能，並在固定位置提供網頁資 <lb/>訊架構，若能優先處理這些問題，即可大幅 <lb/>改善視聽障礙者使用圖書館網站的瓶頸。 <lb/>圖書館網站是民眾接觸圖書館資訊的窗 <lb/>口，網頁設計應以不同使用者需求為考量， <lb/>圖書館有責任建置無障礙網頁並透過檢測發 <lb/>掘網站設計問題，並持續修正，才能使網站 <lb/>發揮資訊服務的功能。無障礙網頁的精神在 <lb/>於讓所有使用者都能無障礙使用相同網頁資 <lb/>訊，而非特意架構另一無障礙版本的網頁。 <lb/>圖書館網站本以傳播資訊為主，沒有資訊價 <lb/>值的花俏設計並非重點，讓網站符合無障礙 <lb/>設計不只是針對身心障礙者，而是能提高所 <lb/>有人查詢網站資訊的可及性。 <lb/></body>

			<page>112 <lb/></page>

			<note place="headnote">第1期 (2019.6) <lb/></note>

			<body>根據研究調查結果，提出網站修改以及 <lb/>網站管理層面之建議如下： <lb/>一、 網站修改面向建議 <lb/>(一) 減少不具資訊價值的頁面特殊效果設 <lb/>計：機構網站經常會設計有動畫效果的 <lb/>歡迎頁，但對於視障者而言是最不受歡 <lb/>迎的設計，因為歡迎頁圖檔經常缺乏文 <lb/>字說明，加上如果還有選擇語文別進入 <lb/>也是圖檔，視障者幾乎無法進入網站內 <lb/>容瀏覽。但這些講究視覺效果的頁面設 <lb/>計，並無任何資訊價值，身為資訊服務 <lb/>機構之圖書館，仍以回歸資訊服務角色 <lb/>為重，不需如同商業網站需要引人的頁 <lb/>面設計集結人氣，圖書館網站以提供 <lb/>資訊內容服務為經營重點，厚實內容經 <lb/>營、滿足資訊取用，才是圖書館網站真 <lb/>正的價值。 <lb/>(二) 邀請身心障礙者參與網站無障礙檢測： <lb/>「網站無障礙規範2.0版」於網頁通過 <lb/>無障礙網頁軟體檢測後，還需進行自我 <lb/>評量的人工檢測，皆通過後才能提出標 <lb/>章的申請。但由於網頁內容變更快速， <lb/>當網頁更新或設計時，雖有按照無障礙 <lb/>網頁開發規範作基礎，但所架構的網頁 <lb/>未必能完全滿足身心障礙者，特別是視 <lb/>障者所需要的。根據研究結果發現，如 <lb/>果能在設計網頁時同時加入身心障礙 <lb/>者的意見並使用輔助科技協助架構的過 <lb/>程，定能有效提升網頁無障礙程度與維 <lb/>持整體網頁環境之無障礙品質。 <lb/>(三) 參考友善設計之圖書館網頁作為設計範 <lb/>例：根據過往研究與使用者意見，可建 <lb/>立網頁設計的基本注意事項，例如：在 <lb/>文字編排上，採用字體以10pt與12pt為 <lb/>佳、避免閃爍或不斷移動的字體、文字 <lb/>顏色以不超過3種顏色為佳；在版面設 <lb/>計上，版面分割避免過於複雜、不要使 <lb/>用過多閃爍或動態圖像、網站圖像與主 <lb/>題應有關聯性、不要單獨依靠色彩提供 <lb/>特殊資訊；在內容配置上，指標、圖 <lb/>案、動態位置及主要訊息，不可輕易改 <lb/>變其於網站內的位置，且表格需有良好 <lb/>的編排；網站地圖或資訊架構應以層級 <lb/>方式呈現(張凱勛、王年燦，2010)。 <lb/>推廣這些網站設計的基本原則，將有助 <lb/>於提升所有人瀏覽圖書館網站的觀感。 <lb/>二、 網站管理面向建議 <lb/>(一) 根據資訊內容權衡輕重，分優先緩急處 <lb/>理無障礙規範修正問題：針對使用者基 <lb/>本需要知悉的資訊(例如開館基本資 <lb/>訊、使用規章、活動訊息等)，需要優 <lb/>先考量符合規範要求，讓所有族群都能 <lb/>取用資訊，讓圖書館網站提供之基本資 <lb/>訊可無礙瀏覽，但針對數位館藏查詢瀏 <lb/>覽或是影音資料庫，目前難以逐一增列 <lb/>替代說明文字的內容，建議可先暫採另 <lb/>建網頁方式，亦即不先強求掛上無障礙 <lb/>標章，等內容完成替代方案處理後，再 <lb/>重新檢測認證。 <lb/></body>

			<page>113 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<body>(二) 無障礙設計是經常性維護工作，需要建 <lb/>立人員正確認知與態度：無障礙網頁真 <lb/>正的問題不在網頁設計技術，而是如何 <lb/>持續維護上稿內容符合要求，因此需要 <lb/>建立全員對於無障礙網頁的正確認知，增 <lb/>加影像文字說明與減少特殊設計，並不是 <lb/>專為身心障礙者的犧牲，而是所有使用 <lb/>者都可能受益的回歸資訊真實呈現的方 <lb/>式，不僅可降低日後網頁維護成本，也能 <lb/>減少無謂影像下載的網路負載問題。 <lb/>(三) 瞭解身心障礙者使用圖書館資訊需求， <lb/>對於常用資訊符合高規格要求：新版檢 <lb/>測規範分為三級，1A只是基本規範要 <lb/>求，但符合3A可能需要投注更多內容 <lb/>調整人力與經費，但圖書館基於便利所 <lb/>有族群使用考量，即使全網站採用1A <lb/>級檢測標準，但對於重要或基本性資 <lb/>訊，仍以考量符合1A以上的等級檢測 <lb/>為努力目標。 <lb/></body>

			<div type="acknowledgement">誌謝 <lb/>本 研 究 為 科 技 部 補 助 專 題 研 究 計 畫 <lb/>MOST 105-2410-H-004-132成果，感謝補助 <lb/>研究。 <lb/></div>
			
			<body>註釋 <lb/>註一： 網頁HTML語法需要設定(TabIndex) <lb/></body>

			<body>快速鍵，瀏覽頁面只要按鍵盤的Tab <lb/>鍵，就會依照指定的順序Tabindex = <lb/>&quot;n&quot;移動欄位。 <lb/></body>
			
			<listBibl>參考文獻 References <lb/>全國法規資料庫(2015)。身心障礙者權 <lb/>益保障法 。檢自http://law.moj.gov.tw/ <lb/>LawClass/LawAll.aspx?PCode=D0050046 <lb/>【Laws &amp; Regulations Database of <lb/>the Republic of China. (2015). People <lb/>with Disabilities Rights Protection Act. <lb/>Retrieved from http://law.moj.gov.tw/ <lb/>LawClass/LawAll.aspx?PCode=D0050046 <lb/>(in Chinese)】 <lb/>林巧敏、范維媛(2013)。數位典藏資訊網 <lb/>易用性評估：以人文社會科學相關領域 <lb/>中綱計畫成果資訊網為例。圖書館學與 <lb/>資訊科學，39(1)，46-63。doi: 10.6245/ <lb/>JLIS.2013.391/598【Lin, Chiao-Min, <lb/>Wei-Yuan (2013). Usability test for <lb/>digital archival system in Taiwan: A <lb/>case of the humanities and social sciences <lb/>(HSS) information system. Journal of <lb/>Library and Information Science, 39(1), <lb/>46-63. (in Chinese)】 <lb/>侯曉君(2010)。臺灣地區圖書館網頁無障 <lb/>礙設計之研究(未出版之碩士論文)。 <lb/>國立臺灣大學圖書資訊學研究所，臺 <lb/>北市。d o i: 10.6342/N T U.2010.00552 <lb/>【Hou, Hsiao-Chun (2010). <lb/>on web accessibility of libraries in <lb/>Taiwan (Unpublished master&apos;s thesis). <lb/>Department and Graduate Institute of <lb/>Library and Information Science, National <lb/>Taiwan University, Taipei. doi: 10.6342/ <lb/>NTU.2010.00552 (in Chinese)】 <lb/>國家通訊傳播委員會(2003)。無障礙網 <lb/>頁設計技術手冊 。檢自h t t p s://w w w. <lb/></listBibl>

			<page>114 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>
			
			<listBibl>handicap-free.nat.gov.tw/Download/ <lb/>D e t a i l/29?C a t e g o r y=37【N a t i n a l <lb/>Communications Commission. (2003). <lb/>[Wu zhang ai wang ye she ji ji shu <lb/>shou ce]. Retrieved from https://www. <lb/>handicap-free.nat.gov.tw/Download/ <lb/>Detail/29?Category=37 (in Chinese)】 <lb/>國家通訊傳播委員會(2017a)。網站無 <lb/>障礙規範 2 . 0版 。檢自h t t p s://w w w. <lb/>handicap-free.nat.gov.tw/Accessible/ <lb/>Category/46/1【National Communications <lb/>Commission. (2017a). [Wang zhan wu <lb/>ai gui fan 2.0 ban]. Retrieved from <lb/>https://www.handicap-free.nat.gov.tw/ <lb/>Accessible/Category/46/1 (in Chinese)】 <lb/>國家通訊傳播委員會(2017b)。單機版檢 <lb/>測工具 Freego 2.0。檢自https://www. <lb/>handicap-free.nat.gov.tw/Download/ <lb/>Detail/1375?Category=52【National <lb/>Communications Commission. (2017b). <lb/>[Dan ji ban jian ce gong ju Freego <lb/>2 . 0 ]. R e t r i e v e d f o m h t t p s://w w w. <lb/>handicap-free.nat.gov.tw/Download/ <lb/>Detail/1375?Category=52 (in Chinese)】 <lb/>張凱勛、王年燦(2010)。無障礙網頁開 <lb/>發之研究。藝術論文集刊， 1 5， 23-<lb/>39。doi: 10.29480/CPAR.201010.0002 <lb/>【Chang, Kai-Hsun, &amp; Wang, Nien-Tsan <lb/>(2010). A study of accessible web design. <lb/>Collected Papers on Arts Research, 15, <lb/>23-39. (in Chinese)】 <lb/>張瑞哲(2007)。從網頁設計者的觀點探 <lb/>討無障礙網頁設計 (未出版之碩士論 <lb/>文 ) 。 國 立 交 通 大 學 應 用 藝 術 研 究 <lb/>所，新竹市。【Zhang, Rui-Zhe (2007). <lb/>Accessible web design from the perspective of <lb/>web designers (Unpublished master&apos;s thesis). <lb/>Institute of Applied Arts, National Chiao Tung <lb/>University, Hsinchu. (in Chinese)】 <lb/>莊曉喆(2014)。基於WCAG2.0的公共圖 <lb/>書館網站可訪問性評價研究：以中、 <lb/>美、英國家圖書館為例。圖書館學研 <lb/>究，2014(23)，31-36，41。【Zhuang, <lb/>Xiaozhe (2014). The WCAG 2.0-based <lb/>evaluation study of accessibility <lb/>of public libraries: A study of the <lb/>National Library of China, the Library <lb/>of Congress, and the British Library. <lb/>Research on Library Science, 2014(23), <lb/>31-36, 41. (in Chinese)】 <lb/>陳嬿伃(2005)。無障礙網站推動成效及 <lb/>其發展相關因素探討 (未出版之碩士 <lb/>論 文 ) 。 世 新 大 學 資 訊 管 理 學 研 究 <lb/>所，臺北市。【Chen, Yen-Yu (2005). <lb/>The recent status and the impact factors <lb/>of web accessible service in Taiwan <lb/>(Unpublished master&apos;s thesis). Department <lb/>Information Management, Shih Hsin <lb/>University, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>B ak er, S. C. (2014). M a k in g it w o r k f o r <lb/>everyone: HTML5 and CSS level 3 <lb/>for responsive, accessible design on <lb/>your library&apos; s web site. Journal of <lb/>Library and Information Services in <lb/>Distance Learning, 8(3/4), 118-136. doi: <lb/>10.1080/1533290X.2014.945825 <lb/>Billingham, L. (2014). Improving academic <lb/>library website accessibility for people with <lb/>disabilities. Library Management, 35(8/9), <lb/>565-581. doi: 10.1108/LM-11-2013-0107 <lb/></listBibl>

			<page>115 <lb/></page>

			<note place="headnote">視障及聽障者取用圖書館網頁資訊之無障礙分析 <lb/></note>

			<listBibl>o p h y, P., &amp; C r a v e n, J. (2007). We b <lb/>accessibility. Library Trends, 55(4), 950-<lb/>972. doi: 10.1353/lib.2007.0029 <lb/>Burgstahler, S. (2002). Distance learning: <lb/>library&apos;s role in ensuring access to <lb/>everyone. Library Hi Tech, 20(4), 420-<lb/>432. doi: 10.1108/07378830210452622 <lb/>Clark, J. (2003). Building accessible websites. <lb/>Indianapolis, IN: New Riders. <lb/>Conway, V. (2011). Website accessibility in <lb/>western Australian public libraries. The <lb/>Australian Library Journal, 6(2), 103-112. <lb/>doi: 10.1080/00049670.2011.10722582 <lb/>Forgrave, S., &amp; McKechnie, L. (2001). Online <lb/>on ramps: A pilot study evaluation of <lb/>the accessibility of Canadian public <lb/>library web sites to visually and hearing <lb/>challenged users. In D. Grant Campbell <lb/>(E d.), r o c e e d i n g o f t h e A n n u a l <lb/>C o n f e re n c e o f C A I S (p p. 289-296). <lb/>Retrieved from https://journals.library. <lb/>ualberta.ca/ojs.cais-acsi.ca/index.php/cais-<lb/>asci/article/view/485 <lb/>Kerkmann, F., &amp; Lewandowski, D. (2012). <lb/>Accessibility of web search engines: <lb/>Towards a deeper understanding of <lb/>barriers for people with disabilities. <lb/>Library Review, 61(8/9), 608-621. doi: <lb/>10.1108/00242531211292105 <lb/>Kirkpatrick, C. H. (2003). Getting two for the <lb/>price of one: Accessibility and usability. <lb/>Computers in Libraries, 23(1), 26-29. <lb/>Lazar, J., Dudley-Sponaugle, A., &amp; Greenidge, <lb/>K. D. (2004). Improving web accessibility: <lb/>A study of webmaster perceptions. <lb/>Computers in Human Behavior, 20(2), <lb/>269-288. doi: 10.1016/j.chb.2003.10.018 <lb/>V., Klauber, J. (2002). [Image] <lb/>[ I m a g e ] [ I m a g e ] [ L i n k ] [ L i n k ] <lb/>[Link]: Inaccessible web design from <lb/>the perspective of a blind librarian. <lb/>Library Hi Tech, 20(2), 137-140. doi: <lb/>10.1108/07378830210432499 <lb/>Lilly, E. B., &amp; Van Fleet, C. (2000). Measuring <lb/>the accessibility of public library home <lb/>p a g e s. R e f e re n c e &amp; U s e r S e r v i c e s <lb/>40(2), 156-163. <lb/>Oud, J. (2012). How well do Ontario library <lb/>w e b s i t e s m e e t n e w a c c s s i b i l i t y <lb/>requirements? Partnership: The Canadian <lb/>Journal of Library &amp; Information Practice <lb/>&amp; Research, 7(1), 1-17. doi: 10.21083/ <lb/>partnership.v7i1.1613 <lb/>Potter, A. (2002). Accessibility of Alabama <lb/>g o v e r n m e n t w e b s i t e s. J o u r n a l o f <lb/>Government Information, 29(5), 303-317. <lb/>doi: 10.1016/S1352-0237(03)00053-4 <lb/>Ramakrishnan, I. V., Mahmud, J., Borodin, <lb/>Y., Islam, M. A., &amp; Ahmed, F. (2009). <lb/>Bridging the web accessibility divide. <lb/>Electronic Notes in Theoretical Computer <lb/>Science, 235, 107-124. doi: 10.1016/ <lb/>j.entcs.2009.03.007 <lb/>Rømen, D., &amp; Svanaes, D. (2012). Validating <lb/>WCAG 1.0 and WCAG 2.0 through <lb/>usability testing with disabled users. <lb/>Universal Access in the Information <lb/>Society, 11(4), 375-385. doi: 10.1007/ <lb/>s10209-011-0259-3 <lb/></listBibl>

			<page>116 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學刊 第17卷 第1期 (2019.6) <lb/></note>
			
			<listBibl>Schmetzke, A. (2005). Digitization of library <lb/>information and its accessibility for <lb/>people with disabilities. In D. A. <lb/>Khosrow-Pour (Ed.), Encyclopedia of <lb/>information science and technology (pp. <lb/>880-885). Hershey, PA: IGI Global. doi: <lb/>10.4018/978-1-59140-553-5.ch154 <lb/>S c h m e t z k e, A., &amp; C o m e a u x, D. (2009). <lb/>Accessibility trends among academic library <lb/>and library school web sites in the USA and <lb/>Canada. Journal of Access Services, 6(1), 137-<lb/>152. doi: 10.1080/15367960802286286 <lb/>2018/9/1 接受日期Accepted: 2019/3/20) <lb/>W3C Web Accessibility Initiative. (2005). <lb/>I n t ro d u c t i o n t o w e b a c c e s s i b i l i t y. <lb/>Retrieved from http://www.w3.org/WAI/ <lb/>intro/accessibility.php <lb/>Web Accessibility Initiative. (2012). Developing <lb/>a web accessibility business case for your <lb/>organization: Overview. Retrieved from <lb/>http://www.w3.org/WAI/bcase/Overview <lb/>Wikipedia. (2019). (software). Retrieved <lb/>from https://en.wikipedia.org/wiki/Bobby_ <lb/>(software) </listBibl>


	</text>
</tei>
