<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>前言<lb/></head><p>科學合作是研究者基於共同的研究目的進行合<lb/> 作，並充分交流本身擁有的資源或能力(Katz &amp;<lb/> Martin, 1997) 。由於科學合作具有提高研究效率、<lb/> 改善研究論文品質、節省總體研究時間、擴展研究<lb/> 人員之研究視野、讓研究人員相互學習新技術、讓<lb/> 研究產出更容易被接受出版，以及解決經費問題等<lb/> 優點，使得科學合作成為許多領域常見之研究模式<lb/> (Beaver, 2001; Hart, 2000) 。唯各領域之合著文章普<lb/> 及程度並不相同，基本上，科學合作在自然科學領<lb/> 域較為盛行，其次是社會科學領域(Lariviere, Gingras,<lb/> &amp; Archambault, 2006) 。<lb/></p><p> 科學合作方式相當多元，合作結果不一定會有共<lb/> 同著作之發表，甚至可能沒有任何產出，或是由參<lb/> 與的作者個別發表著作；另一方面，合著之產生可<lb/> 能未涉及共同作者之間的實質合作(Katz &amp; Martin,<lb/> 1997; Melin &amp; Persson, 1996) 。雖然科學合作與共同<lb/> 著作不是完全等同之概念，基於合著期刊論文是最<lb/> 常見之科學合作結果，且期刊論文廣被資料庫收<lb/> 錄，使得合著期刊論文成為研究人員最易掌握之科<lb/> 學合作資料。在此情形下，合著期刊論文被理想假<lb/> 定是科學合作成果之產出，使得透過合著期刊論文<lb/> 之書目計量分析仍有助於了解科學合作之特性與發<lb/> 展趨勢，並成為探討科學合作之常見研究方式。<lb/></p><p> 科學合作型態有不同分類方式，如依合著論文共<lb/> 同作者之服務機構所屬國家進行劃分，可分為國內<lb/> 合作及國際合作二類。其中國際合作因地理距離、<lb/> 語言、文化、政治、國家科技資源、經濟等複雜因<lb/> 素影響，使得國家之間的合作門檻較高 (Alami, Dore,<lb/> &amp; Miquel, 1992; Hoekman, Frenken, &amp; Tijssen, 2010;<lb/> Narvaez-Berthelemot, Frigoletto, &amp; Miquel, 1992) 。然<lb/> 科學合作是促進國家合作之一個重要途徑，許多國<lb/> 家的科學發展政策都鼓勵國際科學合作之發展，特<lb/> 別是全球性之研究議題，更需要集結來自不同國家<lb/> 研究者之合作，解決全球關注的問題。<lb/></p><p> 隨著資訊時代及網際網路的發展，電子資源可以<lb/> 輕易複製及傳播，導致著作者之權利無法被確保，<lb/> 進而使得版權問題受到重視，成為全球性的議題之<lb/> 一。為解決此問題，數位浮水印的產生是利用密碼<lb/> 學原理，將合法擁有者的特定資訊嵌入需要保護的<lb/> 數位檔案之中，當版權遭受爭議時，利用嵌入的權<lb/> 利管理資訊證明該數位檔案之所有權(魯明德，<lb/> 2008；Natarajan &amp; Makhdumi, 2009) ，因此浮水印技<lb/> 術是一種資料隱藏的技術，主要應用在版權保護。<lb/> 依據所嵌入之資訊在視覺上可否察覺，可將浮水印<lb/> 區分為隱性浮水印(invisible watermarking)及顯性<lb/> 浮水印(visible watermarking)二大類(黃國峰、張<lb/> 真誠、黃明祥，1999) 。<lb/></p><p> 事實上，浮水印起源於七百年前的義大利，最初<lb/> 的目的是用以辨識工人生產的文件，並給予報酬，<lb/> 後來被應用於區辨特定廠牌生產之紙張，或表示紙<lb/> 張的格式與品質。至於現今浮水印的主要使用目的<lb/> 在保護智慧財產權，同時也可用以驗證及保護文<lb/> 件，防止偽造與竊取(Hiary, 2007) 。隨著資訊科技<lb/> 的進步，網際網路之普及使得著作所附著之媒體不<lb/> 在限於固定有形之傳統媒體，為因應著作數位化趨<lb/> 勢而發展出之數位浮水印概念，則是 1990 年由<lb/> Tanaka 等學者提出(Tanaka, Nakamura, &amp; Matsui,<lb/> 1990) 。隨後，浮水印技術不斷精進，許多文獻均有<lb/> 介紹浮水印技術及種類(林禎吉、賴溪松，1998；<lb/> 黃國峰、張真誠、黃明祥，1999；Hai, Li, Zainl, &amp;<lb/> Abdalla, 2014; Khan, Siddiqa, Munib, &amp; Malik, 2014) ，<lb/> 包括強健型(robust)浮水印、脆弱型(fragile)浮<lb/> 水印、小波轉換(wavelet transform) 、離散餘弦轉<lb/> 換(discrete cosine transform)等。<lb/></p><p> 利用資訊科技來保護智慧財產權已是全球關注之<lb/> 議題，不僅許多學者從事相關研究，產業界亦看重<lb/> 此技術應用之發展，基於國際性議題容易有科學合<lb/> 作研究之可能性，為此，本研究探討各國在浮水印<lb/> 技術研究之科學合作情形，以書目計量法辨識出版<lb/> 國際合著論文之國家，並採用量化指標，測量高產<lb/> 量國家之間的科學合作強度及其趨勢變化，確認有<lb/> 密切合作關係之國家。為觀察科學合作強度趨勢，<lb/> 本研究蒐集長時期(1991 年至 2012 年)國際合著<lb/> 論文為研究對象，進行相關研究問題之分析。具體<lb/> 研究問題包括：<lb/></p><p> 一、 國際科學合作之困難度高於國內科學合作，<lb/> 在文獻不斷成長情形下，於本研究期間所出<lb/> 版之浮水印國際合著論文，其每年比例是否<lb/> 呈現成長趨勢？<lb/> 二、 哪些國家出版浮水印國際合著論文？每年出<lb/> 版國際合著論文之國家數量是否呈現成長趨<lb/> 勢？以及出版國家之地理位置特性是否產生<lb/> 變化？<lb/> 三、 十大國際合著論文高產量國家中，哪二個國<lb/> 家擁有最高之科學合作強度？<lb/> 四、 十大國際合著論文高產量國家中，哪些國家<lb/> 之間的科學合作強度呈現成長趨勢？<lb/> 五、 科學合作強度最高之五組國家對中，哪些國<lb/> 家對之科學合作強度呈現成長趨勢？<lb/></p><head> 文獻分析<lb/></head><p> 過去以國家為研究單位之科學合作研究，如以關<lb/> 注之國家數量區分，主要有四種類型： (一)特定國<lb/> 家的科學合作，如 Russell(1995)分析 SCI 資料庫<lb/> 中 1980-1990 收錄之墨西哥自然科學領域國際合作<lb/> 文獻，Basu 與 Kumar(2000)分析 1990-1994 年<lb/> SCI 資料庫所收錄之印度自然科學領域國際合著文<lb/> 獻，Yang 與 Lee(2012)分析 2001-2010 年韓國圖<lb/> 書資訊學領域的國際合著文章。 (二)僅涉及二個國<lb/> 家之雙邊科學合作，如 Gupta 與 Dhawan(2003)<lb/> 分析印度與中國大陸於 1994 年至 1999 年期間於物<lb/> 理 學 等 九 個 領 域 的 科 學 合 作 情 形 ， Zumelzu 與<lb/> Presmanes(2003)探討 1991 年至 2000 年期間智利<lb/> 與西班牙之科學合作情形，郭永正與梁立明(2009)<lb/> 探討中國大陸與印度於 1981 年至 2006 年的科學合<lb/> 作發展，以及張郁蔚(2010)關注臺灣與日本之間<lb/> 的自然科學領域合作。 (三)特定多個國家之間的科<lb/> 學合作，如 Narvaez-Berthelemot 、Frigoletto 與 Miquel<lb/> (1992) 研究 9 個拉丁美洲國家於 1981 年至 1986 年<lb/> 間之科學合作情形，Marshakova-Shaikevich(2006)<lb/> 分析 10 個歐盟新興國家的社會科學國際合著論文，<lb/> He(2009)分析中國大陸與 G7 國家的科學合作關<lb/> 係，以及 Zimmerman、Glanzel 與 Bar-Llan(2009)<lb/> 以 1991 年及 2005 年之科學文獻為分析對象，分析<lb/> 歐洲與以色列的科學合作關係。 (四)不限國家數<lb/> 量，研究目的在分析出版特定主題或領域合著文獻<lb/> 之國家合作情形，如 Frame 與 Carpenter(1979)從<lb/> SCI 資料庫 1983 年出版的文章選取九種領域進行國<lb/> 家分析；譚曉、張志強與韓濤(2013)研究 2000 至<lb/> 2010 年 SCI 資料庫國際合著文章，將國家分為傳統<lb/> 科技強國(美國、英國、法國、日本、德國) 、新興<lb/> 國家陣容(巴西、俄羅斯、中國、南非、印度) 。<lb/></p><p> 另為具體呈現國家之間的科學合作強度差異，部<lb/> 分研究採用量化指標測量二國間之科學合作強度，<lb/> 而常見 的相 關 指標包 括 Salton Index ( Salton &amp;<lb/> McGill, 1983) 、Jaccard Index(Luukkonen, Tijssen,<lb/> Persson, &amp; Sivertsen, 1993)及 Probabilistic Affinity<lb/> Index(Zitt &amp; Bassecoulard, 2000) 。如 Schubert 與<lb/> Braun(1990)分析 SCI 收錄之 1981-1985 年國際合<lb/> 著文章，並以 Salton Index 計算 36 個高產量文章國<lb/> 家之國際科學合作強度；Glänzel 與 Winterhager<lb/> (1992)採用 Salton Index 比較波蘭、匈牙利、斯洛<lb/> 伐克三國於 1980-1989 年間之國際科學合作強度，<lb/> 發現此三國均與德國之科學合作強度最高；張瀚文<lb/> (2010)採用 Salton Index 測量 2001-2009 年間天文<lb/> 學與物理學機構之國際合作強度；Luukkonen 等人<lb/> (1993)研究 1981-1986 年間 SCI 資料庫所收錄之<lb/> 期刊文章，以 Salton Index 及 Jaccard Index 測量國家<lb/> 之間的科學合作強度，二個指標的數值均顯示美國<lb/> 與日本的合作強度最高。之後，Yamashita 與 Okubo<lb/> (2006) 研究 1981-2004 年間 WOS 資料庫中法國與<lb/> 日本出版之國際合著文章，也以 Salton Index 及<lb/> Jaccard Index 測量日本與法國之間的科學合作強<lb/> 度。郭永正與梁立明(2009)則採用修正版 Salton<lb/> Index 研究中國與印度於 1995-2006 年間的科學合作<lb/> 強度，發現 1997 年後，兩國科學合作強度開始快速<lb/> 成長，但到了 2004 年，二國之科學合作強度漸緩，<lb/> 同時發現修改後的 Saltion Index 與原先的 Salton<lb/> Index 有一致性。至於 Zitt 與 Bassecoulard(2000)<lb/> 使用 Probabilistic Affinity Index 研究 1985-1987 年及<lb/> 1995-1997 年間五大出版國之國際科學合作強度，發<lb/> 現法國與使用法語之非洲國家合作強度最高，德國<lb/> 與東歐國家科學合作強度最高，英國與英語系國家<lb/> 之科學合作強度高於非英語系國家，日本與鄰近亞<lb/> 洲國家科學合作強度最高，以及美國與太平洋沿岸<lb/> 國家之科學合作強度最高。<lb/></p><p> 在 Salton index、Jaccard index 及 Probabilistic Affinity<lb/> Index 三種指標中，考量相關研究指出經由 Salton<lb/> index 計算產出的數值差異較採用 Jaccard Index 計算<lb/> 結果明顯，容易觀察出多個數值之間的差異，且以<lb/> 該兩種指標計算產出之長期數值，所呈現之趨勢結<lb/> 果是相同的 (Luukkone et al., 1993; Yamashita &amp; Okubo,<lb/> 2006) ，加上 Salton Index 是最常被採用的指標，故<lb/> 本研究決定採用 Salton Index 指標來測量二國之間<lb/> 的科學合作強度。<lb/></p><head> 研究方法與設計<lb/></head><p> 資料蒐集<lb/> 有關浮水印主題之國際合著論文書目資料是依據<lb/> Web of Science(WoS)資料庫之查詢結果予以過濾<lb/> 產生。WoS 資料庫包含大量回溯期刊論文書目資<lb/> 料，可提供本研究獲取不限領域之長時間特定主題<lb/> 期刊論文之書目資料。浮水印係一範圍特定的小主<lb/> 題，有較特定的代表詞彙，故可透過代表浮水印主<lb/> 題之二個關鍵字 watermark 及 watermarking 進行<lb/> 「主題」欄位檢索，由系統搜尋包括題名、摘要及<lb/> 關鍵字欄位之內容，加上限制文獻類型為研究文<lb/> 章，以及限制出版時間為截至 2012 年之條件，初步<lb/> 獲取了 3,347 筆書目資料。每筆書目資料包括篇名、<lb/> 作者、資料出處、出版年及作者服務機構所屬國家<lb/> 等資訊。<lb/></p><p> 資料處理與分析<lb/> (一) 過濾出國際合著文章<lb/> 因檢索到的書目資料包含非國際合著論文，故先<lb/> 依據每篇論文之作者服務機構所屬國家資訊，判斷<lb/> 至少有二位來自不同國家作者之國際合著論文。總<lb/> 計 3,347 篇期刊論文中有 558 篇國際合著論文，約<lb/> 佔 3,347 篇期刊論文之 16.7%。其中最早的一篇論文<lb/> 於 1937 年出版，由於 1937-1990 年間僅有 10 篇論<lb/> 文，許多年份並無論文出版，故本研究將待分析之<lb/> 浮水印主題論文限縮於 1991-2012 年間出版者，總<lb/> 計最後有 3,337 篇期刊論文進行後續相關分析。<lb/></p><p> (二) 計算國家對科學合作強度<lb/> 本研究採用 Salton Index 測量二國之間的科學合<lb/> 作強度。Salton index 是最常用以測量科學合作強度<lb/> 之指標，其可測量二位作者、機構、國家之間的科<lb/> 學合作強度，數值最高為 1，當數值愈高，代表雙<lb/> 邊合作強度愈高，關係愈緊密，其計算公式如下。<lb/> 其中 ni 為 i 國文章數量，nj 為 j 國文章數量，nij 為<lb/> 二國合著文章數量。<lb/></p><formula> s ij<lb/> n ij<lb/> n i n j<lb/> 1/2<lb/></formula><p> 研究限制<lb/> 本研究旨在透過合著觀點，檢視各國在浮水印研<lb/> 究論文之國際合著論文產量、科學合作強度及趨勢<lb/> 變化，不涉及探討國際科學論文合著之原因，而其<lb/> 他研究產出之合作，如專書或專利之合作，以及其<lb/> 他非出版形式之科學合作亦不在本研究討論範圍<lb/> 內。另科學合作的探討包含不同層次之分析，如國<lb/> 家層次、機構層次、個人層次等，本研究僅關注國<lb/> 家之間的合作議題，不包含機構及個人層次之分析<lb/> 探討。<lb/></p><head> 研究結果<lb/></head><p> 國際合著論文呈現成長趨勢<lb/> 圖 1 比較 1991-2012 年間每年浮水印主題之論文<lb/> 數、合著論文數及國際合著論文數。其中每年都有<lb/> 浮水印主題文章之出版，在 1997 年以前，每年文章<lb/> 出版量介於 1-6 篇，直到 1998 年，浮水印主題論文<lb/> 數量才開始明顯成長，並於 2005 年達到最高峰，之<lb/> 後於 2006 年及 2007 年論文數量連續下滑，但自 2008<lb/> 年起又開始呈現成長趨勢。由於浮水印主題論文主<lb/> 要是指數位浮水印，探討數位內容之版權保護問<lb/> 題，因此也觀察到隨著網路之普及後，浮水印論文<lb/> 之數量也快速增加。<lb/></p><p> 1991-2012 年間出版的 3,337 篇論文中，第一篇合<lb/> 著論文於 1992 年出版，高達 92.8%之論文是合著論<lb/> 文(3,098 篇) ，因此每年合著論文數之變化與全部<lb/> 論文數之變化非常類似。另合著論文中，第一篇國<lb/> 際合著論文於 1995 年出版，國際合著論文佔 16.7%<lb/> (557 篇) ，雖然多數合著論文屬國內合著論文，但<lb/> 國際合著論文數之趨勢走向和國際合著論文類似，<lb/> 呈現成長趨勢，僅是每年論文數量變化幅度較小。<lb/> 至於 2006 年及 2007 年之期刊論文數量明顯下降之<lb/> 原因無法確切得知，但分析國際合著之次主題，發<lb/> 現 2005 年比前後年份出現較多有關強健性浮水<lb/> 印、圖像浮水印、數位指紋(fingerprint) ，以及其<lb/> 他小主題研究之論文。由於許多既有之數位浮水印<lb/> 技術研究繼續存在，新的技術研究也不斷出現，尚<lb/> 看不出有技術更替之現象，唯一可以確定的是，最<lb/> 常被討論及有較明顯成長趨勢之次主題是圖像浮水<lb/> 印的探討。<lb/></p><p> 由於文獻成長係正常現象，考量每年國際合著論<lb/> 文比例的呈現，能比原始之論文數量更能反映出國<lb/> 際合著論文之成長趨勢，因此以圖 2 顯示每年浮水<lb/> 印主題論文中國際合著論文之比例變化。1991-2012<lb/> 年間，除 1991-1994、1996-1997 共六年無出版國際<lb/> 合著論文外，其餘 16 個年份均有出版國際合著論<lb/> 文；有出版國際合著論文之年度中，國際合著論文<lb/> 比例介於 11.0%-21.1%，呈現小幅成長趨勢，表示<lb/> 國家之間的合作有更頻繁之跡象。<lb/></p><figure> 圖 1 每年論文數、合著論文及國際合著論文數比較<lb/></figure><figure> 圖 2 每年國際合著文章比例變化<lb/></figure><p> 十大高產量國際合著論文國家<lb/> 表 1 列出有出版浮水印論文之作者來自 64 個國<lb/> 家，其中 6 個國家(葡萄牙、克羅尼亞、香港、南<lb/> 非、斯洛文尼亞及烏拉圭)未出版國際合著論文。<lb/> 換言之，有出版國際合著論文之作者來自 58 個國<lb/> 家，其中美國出版的國際合著論文數量最多(206<lb/> 篇) ，其次是中國(159 篇) 、臺灣(72 篇) 、英國(65<lb/> 篇) 、法國(62 篇)等。<lb/></p><p> 觀察表 1 依各國國際合著論文數量之排序結果，<lb/> 發現幾個序號相鄰國家之間的論文數量差距較明<lb/> 顯，故將 58 個國家分成四群：第一群是論文數量介<lb/> 於 159-206 篇之美國及中國二個國家，雖然美國與<lb/> 中國之國際合著論文數量差距明顯，在考慮分群之<lb/> 情況下，無法將二個國家分開，以一個國家為一群，<lb/> 因此合併成同一群組；第二群是論文數量介於 45-72<lb/> 篇之 7 個國家，組內相鄰國家之論文數量差距最大<lb/> 是 10 篇(新加坡與加拿大之論文數量差距) ，而位<lb/> 於第一、二群邊界之臺灣與中國，其論文數量差距<lb/> 87 篇；第三群是論文數量介於 17-30 篇之 10 個國<lb/> 家，組內相鄰國家之論文數量差距最大是 4 篇(德<lb/> 國與日本之論文數量差距) ，此群組與第二群邊界相<lb/> 鄰國家之論文差距是 15 篇；第 4 群是論文數量介於<lb/> 1-11 篇之 39 個國家，組內相鄰國家之論文數量差距<lb/> 最大是 2 篇(以色列與巴西之論文數量差距) ，此群<lb/> 組與第三群邊界相鄰國家之論文差距是 6 篇。因排<lb/> 序愈後面國家之間的論文數量差距變小，多數國家<lb/> 之論文產量僅有個位數，導致第四群國家數量最多，<lb/> 以及該群國家中有最多國際合著論文比例達 100%<lb/> 的國家，因此國際合著盛行之國家無法僅從百分比<lb/> 判斷，還需考量國家整體之期刊論文出版量情形。<lb/></p><p> 事實上，各國之國際合著論文比例排名與其國際<lb/> 合著論文數量排名並不一致，如比較前十大共 11 個<lb/> 國 家 之 國 際 合 著 論 文 比 例 ， 發 現 比 例 介 於<lb/> 12.1%-70.3%，差異頗大。其中國際合著論文數量排<lb/> 名第八的澳洲，國際合著論文比例最高(70.3%) ，<lb/> 而國際合著論文數量排名第三的臺灣，國際合著論<lb/> 文比例最小(12.1%) 。經皮爾森相關分析(Pearson<lb/> correlation)檢定，關係係數為 0.219，顯示國際合<lb/>著論文數量與國際合著論文比例相關性很低。<lb/></p><figure type="table"> 表 1 各國國際合著論文產量<lb/> 序號<lb/> 國家<lb/> 國際合著<lb/> 論文數量<lb/> 期刊論文<lb/> 數量<lb/> 國際合著<lb/> 論文百分<lb/> 比<lb/> 序號<lb/> 國家<lb/> 國際合著<lb/> 論文數量<lb/> 期刊論文<lb/> 數量<lb/> 國際合著<lb/> 論文百分<lb/> 比<lb/> 1<lb/> 美國<lb/> 206<lb/> 542<lb/> 38.0%<lb/> 33<lb/> 巴西<lb/> 6<lb/> 18<lb/> 33.3%<lb/> 2<lb/> 中國<lb/> 159<lb/> 753<lb/> 21.1%<lb/> 34<lb/> 約旦<lb/> 6<lb/> 15<lb/> 40.0%<lb/> 3<lb/> 臺灣<lb/> 72<lb/> 597<lb/> 12.1%<lb/> 35<lb/> 越南<lb/> 6<lb/> 7<lb/> 85.7%<lb/> 4<lb/> 英國<lb/> 65<lb/> 115<lb/> 56.5%<lb/> 36<lb/> 俄羅斯<lb/> 5<lb/> 7<lb/> 71.4%<lb/> 5<lb/> 法國<lb/> 62<lb/> 140<lb/> 44.3%<lb/> 37<lb/> 阿爾及利亞<lb/> 4<lb/> 5<lb/> 80.0%<lb/> 6<lb/> 南韓<lb/> 59<lb/> 276<lb/> 21.4%<lb/> 38<lb/> 捷克<lb/> 3<lb/> 9<lb/> 33.3%<lb/> 7<lb/> 加拿大<lb/> 55<lb/> 121<lb/> 45.5%<lb/> 39<lb/> 阿拉伯聯合<lb/> 大公國<lb/> 3<lb/> 6<lb/> 50.0%<lb/> 8<lb/> 新加坡<lb/> 55<lb/> 117<lb/> 47.0%<lb/> 40<lb/> 挪威<lb/> 3<lb/> 5<lb/> 60.0%<lb/> 9<lb/> 澳洲<lb/> 45<lb/> 64<lb/> 70.3%<lb/> 41<lb/> 南斯拉夫<lb/> 3<lb/> 3<lb/> 100.0%<lb/> 10<lb/> 印度<lb/> 30<lb/> 105<lb/> 28.5%<lb/> 42<lb/> 阿根廷<lb/> 3<lb/> 3<lb/> 100.0%<lb/> 11<lb/> 義大利<lb/> 30<lb/> 89<lb/> 33.7%<lb/> 43<lb/> 哥倫比亞<lb/> 3<lb/> 3<lb/> 100.0%<lb/> 12<lb/> 德國<lb/> 27<lb/> 77<lb/> 35.1%<lb/> 44<lb/> 波蘭<lb/> 2<lb/> 15<lb/> 13.3%<lb/> 13<lb/> 日本<lb/> 23<lb/> 188<lb/> 12.2%<lb/> 45<lb/> 蒙特內哥羅<lb/> 2<lb/> 7<lb/> 28.6%<lb/> 14<lb/> 西班牙<lb/> 23<lb/> 79<lb/> 29.1%<lb/> 46<lb/> 烏克蘭<lb/> 2<lb/> 7<lb/> 28.6%<lb/> 15<lb/> 土耳其<lb/> 20<lb/> 54<lb/> 37.0%<lb/> 47<lb/> 瑞典<lb/> 2<lb/> 5<lb/> 40.0%<lb/> 16<lb/> 比利時<lb/> 20<lb/> 41<lb/> 48.8%<lb/> 48<lb/> 科威特<lb/> 2<lb/> 3<lb/> 66.7%<lb/> 17<lb/> 瑞士<lb/> 19<lb/> 36<lb/> 52.8%<lb/> 49 千里達及托巴哥<lb/> 2<lb/> 2<lb/> 100.0%<lb/> 18<lb/> 希臘<lb/> 17<lb/> 61<lb/> 27.9%<lb/> 50<lb/> 斯洛伐克<lb/> 1<lb/> 6<lb/> 16.7%<lb/> 19<lb/> 荷蘭<lb/> 17<lb/> 33<lb/> 51.5%<lb/> 51<lb/> 泰國<lb/> 1<lb/> 6<lb/> 16.7%<lb/> 20<lb/> 愛爾蘭<lb/> 11<lb/> 15<lb/> 73.3%<lb/> 52<lb/> 立陶宛<lb/> 1<lb/> 5<lb/> 20.0%<lb/> 21<lb/> 奧地利<lb/> 10<lb/> 18<lb/> 55.6%<lb/> 53<lb/> 塞爾維亞<lb/> 1<lb/> 4<lb/> 25.0%<lb/> 22<lb/> 沙烏地阿拉伯<lb/> 10<lb/> 10<lb/> 100.0%<lb/> 54<lb/> 烏干達<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 100.0%<lb/> 23<lb/> 伊朗<lb/> 9<lb/> 49<lb/> 18.4%<lb/> 55<lb/> 利比亞<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 100.0%<lb/> 24<lb/> 墨西哥<lb/> 9<lb/> 24<lb/> 37.5%<lb/> 56<lb/> 印度尼西亞<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 100.0%<lb/> 25<lb/> 突尼斯<lb/> 9<lb/> 13<lb/> 69.2%<lb/> 57<lb/> 盧森堡<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 100.0%<lb/> 26<lb/> 芬蘭<lb/> 8<lb/> 19<lb/> 42.1%<lb/> 58<lb/> 摩洛哥<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 100.0%<lb/> 27<lb/> 以色列<lb/> 8<lb/> 36<lb/> 22.2%<lb/> 59<lb/> 葡萄牙<lb/> 0<lb/> 8<lb/> 0.0%<lb/> 28<lb/> 巴基斯坦<lb/> 7<lb/> 24<lb/> 29.2%<lb/> 60<lb/> 克羅尼亞<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.0%<lb/> 29<lb/> 馬來西亞<lb/> 7<lb/> 20<lb/> 35.0%<lb/> 61<lb/> 香港<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.0%<lb/> 30<lb/> 羅馬尼亞<lb/> 7<lb/> 17<lb/> 41.2%<lb/> 62<lb/> 南非<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0.0%<lb/> 31<lb/> 埃及<lb/> 7<lb/> 11<lb/> 63.6%<lb/> 63<lb/> 斯洛文尼亞<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.0%<lb/> 32<lb/> 紐西蘭<lb/> 7<lb/> 11<lb/> 63.6%<lb/> 64<lb/> 烏拉圭<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 0.0%<lb/></figure><p> 出版國際合著論文之國家及其趨勢<lb/> 在 557 篇國際合著論文中，500 篇(89.8%)是二<lb/> 國雙邊科學合作之著作，54 篇(9.7%)是三國科學<lb/> 合作成果，其餘 3 篇(0.5%)是三國科學合作成果。<lb/> 圖 3 顯示每年出版國際合著論文的國家數量介於 2<lb/> 至 32 個，有明顯成長趨勢，確認有愈來愈多國家傾<lb/> 向透過國際合作方式出版浮水印研究論文。由於浮水<lb/> 印技術起源於歐洲的義大利，而相關研究顯示地理之<lb/> 鄰近性、擁有之科學資源及國家開發程度等因素有<lb/> 利於促進科學合作(譚曉、張志強、韓濤，2013；<lb/> Frame &amp; Carpenter, 1979; Hoekman et al., 2010; Katz,<lb/> 1994) ，因此圖 4 係依據國家的所屬洲別，從每年出<lb/> 版國際合著論文之各洲國家比例，追蹤每年出版國<lb/> 際合著文章之國家中，來自不同地區國家比例之變化<lb/> 趨勢，以了解各地區國家參與國際合作之相較程度。<lb/></p><p> 結果顯示，出版國際合著論文之亞洲國家比例成<lb/> 長趨勢最為明顯，自 2008 年起，亞洲國家的比例明<lb/> 顯高於其他洲的國家比例，其次是歐洲國家，反映<lb/> 出浮水印國際合作已從起源之義大利及其他歐洲國<lb/> 家擴展至亞洲國家。歐洲國家在 2008 年以前常常是<lb/> 主要的國家地區來源，但自 2008 年起比例明顯下<lb/> 滑。至於北美洲及大洋洲國家比例均呈現微幅下降<lb/> 趨勢，而南美洲及非洲國家的比例偏低，無明顯上<lb/> 升或下降趨勢。<lb/></p><figure> 圖 3 出版國際合著論文之國家數量趨勢圖<lb/></figure><figure> 圖 4 每年不同地區國家比例之比較<lb/></figure><p> 十大高產量國家間之科學合作強度<lb/> 表 2 係以 Salton Index 測量 11 個十大國際合著論文<lb/> 高產量國家之間的科學合作強度結果，發現中國、韓<lb/> 國、加拿大及義大利之科學合作強度最高的國家都是<lb/> 美國，美國與義大利是互為科學合作強度最高的國<lb/> 家；另臺灣、英國及澳洲之科學合作強度最高的國家<lb/> 都是中國，法國是與澳洲科學合作強度最高，以及印<lb/> 度與新加坡互為科學合作強度最高的國家，此顯示美<lb/> 國及中國是 11 個高產量國家中最常出現的合作夥伴。<lb/> 至於 11 個高產量國家中，任二個國家之間的科學<lb/> 合作強度排名顯示(如表 3) ，美國與義大利的科學<lb/> 合作強度最 高 (0.1019 ) ，其 次是美國與 加 拿大<lb/> (0.0936) 、新加坡與印度(0.0902) 、美國與中國<lb/> (0.0735) 、英國與中國(0.0680) 。55 個國家對中<lb/> 有 11 組國家對無合作關係，包括中國與印度、義大<lb/> 利無合作關係，臺灣與法國、加拿大、新加坡及印<lb/> 度無合作關係，韓國與印度、義大利無合作關係，<lb/> 新加坡與義大利無合作關係，澳洲與印度、義大利<lb/> 無合作關係，故 Salton Index 數值為 0。<lb/></p><figure type="table"> 表 2 十大高產量國家之間之科學合作強度<lb/> 國家<lb/> 美國<lb/> 中國<lb/> 臺灣<lb/> 英國<lb/> 法國<lb/> 韓國 加拿大 新加坡 澳洲<lb/> 印度 義大利<lb/> 美國<lb/> 中國<lb/> 0.0735<lb/> 臺灣<lb/> 0.0299 0.0552<lb/> 英國<lb/> 0.0280 0.0680 0.0038<lb/> 法國<lb/> 0.0218 0.0154 0<lb/> 0.0079<lb/> 韓國<lb/> 0.0542 0.0263 0.0148 0.0056 0.0203<lb/> 加拿大 0.0936 0.0199 0<lb/> 0.0339 0.0154 0.0055<lb/> 新加坡 0.0476 0.0674 0<lb/> 0.0603 0.0078 0.0167 0.0252<lb/> 澳洲<lb/> 0.0483 0.0638 0.041<lb/> 0.0354 0.0317 0.0301 0.0114 0.0231<lb/> 印度<lb/> 0.0293 0<lb/> 0<lb/> 0.0273 0.0165 0<lb/> 0.0621 0.0902 0<lb/> 義大利 0.1019 0<lb/> 0.0075 0.0173 0.0309 0<lb/> 0.0332 0<lb/> 0<lb/> 0.0178<lb/></figure><figure type="table"> 表 3 高產量國家之間科學合作強度排名<lb/> 序號<lb/> 國家對<lb/> 合作強度<lb/> 序號<lb/> 國家對<lb/> 合作強度<lb/> 序號<lb/> 國家對<lb/> 合作強度<lb/> 1<lb/> 美義<lb/> 0.1019<lb/> 20<lb/> 韓澳<lb/> 0.0301<lb/> 39<lb/> 英法<lb/> 0.0079<lb/> 2<lb/> 美加<lb/> 0.0936<lb/> 21<lb/> 美台<lb/> 0.0299<lb/> 40<lb/> 法新<lb/> 0.0078<lb/> 3<lb/> 新印<lb/> 0.0902<lb/> 22<lb/> 美印<lb/> 0.0293<lb/> 41<lb/> 義台<lb/> 0.0075<lb/> 4<lb/> 美中<lb/> 0.0735<lb/> 23<lb/> 美英<lb/> 0.0280<lb/> 42<lb/> 英韓<lb/> 0.0056<lb/> 5<lb/> 中英<lb/> 0.0680<lb/> 24<lb/> 英印<lb/> 0.0273<lb/> 43<lb/> 韓加<lb/> 0.0055<lb/> 6<lb/> 中新<lb/> 0.0674<lb/> 25<lb/> 中韓<lb/> 0.0263<lb/> 44<lb/> 台英<lb/> 0.0038<lb/> 7<lb/> 中澳<lb/> 0.0638<lb/> 26<lb/> 加新<lb/> 0.0252<lb/> 45<lb/> 印韓<lb/> 0<lb/> 8<lb/> 加印<lb/> 0.0621<lb/> 27<lb/> 新澳<lb/> 0.0231<lb/> 46<lb/> 印澳<lb/> 0<lb/> 9<lb/> 英新<lb/> 0.0603<lb/> 28<lb/> 美法<lb/> 0.0218<lb/> 47<lb/> 印中<lb/> 0<lb/> 10<lb/> 中台<lb/> 0.0552<lb/> 29<lb/> 法韓<lb/> 0.0203<lb/> 48<lb/> 印台<lb/> 0<lb/> 11<lb/> 美韓<lb/> 0.0542<lb/> 30<lb/> 中加<lb/> 0.0199<lb/> 49<lb/> 台法<lb/> 0<lb/> 12<lb/> 美澳<lb/> 0.0483<lb/> 31<lb/> 義印<lb/> 0.0178<lb/> 50<lb/> 台加<lb/> 0<lb/> 13<lb/> 美新<lb/> 0.0476<lb/> 32<lb/> 義英<lb/> 0.0173<lb/> 51<lb/> 台新<lb/> 0<lb/> 14<lb/> 台澳<lb/> 0.0410<lb/> 33<lb/> 韓新<lb/> 0.0167<lb/> 52<lb/> 義中<lb/> 0<lb/> 15<lb/> 英澳<lb/> 0.0354<lb/> 34<lb/> 法印<lb/> 0.0165<lb/> 53<lb/> 義韓<lb/> 0<lb/> 16<lb/> 英加<lb/> 0.0339<lb/> 35<lb/> 中法<lb/> 0.0154<lb/> 54<lb/> 義新<lb/> 0<lb/> 17<lb/> 義加<lb/> 0.0332<lb/> 36<lb/> 法加<lb/> 0.0154<lb/> 55<lb/> 義澳<lb/> 0<lb/> 18<lb/> 法澳<lb/> 0.0317<lb/> 37<lb/> 台韓<lb/> 0.0148<lb/> 19<lb/> 義法<lb/> 0.0309<lb/> 38<lb/> 加澳<lb/> 0.0114<lb/></figure><p>國際科學合作強度趨勢<lb/> 科學合作強度趨勢是以每年為分析單位，因 11 個<lb/> 十大高產量國家可形成過多國家對，加上總產量較<lb/> 低的國家會有許多年份無國際合著論文出版的問<lb/> 題，因此趨勢分析部分將研究對象進一步限縮至五<lb/> 大高產量國家之間之合作強度趨勢分析，以及科學<lb/> 合作強度最高的五組國家對之間之趨勢分析，二部<lb/> 份之分析研究分述如下：<lb/></p><p> (一) 十大高產量國家<lb/> 圖 5-1 顯示前五大國際合著論文高產量國家之間<lb/> 的科學合作強度趨勢。其中美國與中國之科學合作<lb/> 強度最高且有最明顯的變化，類似 U 字型之合作強<lb/> 度變化反映出美中二國之科學合作強度由下降趨勢<lb/> 轉為成長趨勢。臺灣直到 2005 年起才有與美國合<lb/> 作，並呈現微幅成長趨勢。至於美國與英國、法國<lb/> 之科學合作係斷斷續續，其中美國與法國僅在 2002<lb/> 年及 2004 年有合著出版，而美國與英國則於五個年<lb/> 份(2002-2004, 2006-2007, 2010)有合著出版。整體<lb/> 上，可觀察出美國與中國的合作時間最長，合作關<lb/> 係最密切，其次是與臺灣的合作。<lb/></p><p> 另排名第二至第五之國際合著高產量國家之間之<lb/> 科學合作強度趨勢，其中中國與臺灣、中國與英國<lb/> 均在九個年份有出版合著論文，且主要集中在 2004<lb/> 年以後，而中國與法國僅有三年有出版合著論文，<lb/> 而臺灣與英國、英國與法國均僅有一年有出版合著<lb/> 論文，以及臺灣與法國無合著論文，顯示高產量國<lb/> 家之間不一定有密切的合作關係。<lb/> 至於排名第六至第十之國際合著論文高產量國家<lb/> 與前十大國際合著論文高產量國家之科學合作強度<lb/> 趨勢，如圖 5-2 至圖 5-4 所示。相較於圖 5-1，觀察<lb/> 出排名第六至第十之國際合著論文高產量國家與其<lb/> 他國家僅在特定年份有科學合著之出版，未能呈現<lb/> 出科學合作之趨勢。<lb/></p><figure> 圖 5-1 前十大國際合著高產量國家之間科學合作強度趨勢<lb/></figure><figure> 圖 5-2 前十大國際合著高產量國家之間科學合作強度趨勢(續 1)<lb/></figure><figure> 圖 5-3 前十大國際合著高產量國家之間科學合作強度趨勢(續 2)<lb/></figure><figure> 圖 5-4 前十大國際合著高產量國家之間科學合作強度趨勢(續 3)<lb/></figure><p> (二)<lb/> 圖 6 係觀察科學合作強度最高五個國家對之科學<lb/> 合作強度趨勢，發現於 1991 年至 2012 年間科學合<lb/> 作強度最高的美國與義大利，並非各年份都有共同<lb/> 出版論文，而是於 8 個年份才有合著論文的出版，<lb/> 且僅於 2000 年及 2007 年是科學合作強度最高的國<lb/> 家對。科學合作強度第四高的美國與中國是五組國<lb/> 家對中，合作時間最長的國家對，於 1998 年至<lb/> 2012 年合作期間，科學合作強度由下降趨勢轉為上<lb/> 升趨勢。至於科學合作強度最低的中國與英國是五<lb/> 組國家對中最晚開始進行科學合作者，但在 2004 年<lb/> 至 2012 年間，每年都有共同出版論文。整體上，五<lb/> 組國家對之科學合作強度呈現隨時間增加而接近的<lb/> 趨勢。<lb/></p><figure> 圖 6 合作強度最高五個國家對之合作強度趨勢<lb/></figure><head> 結論與建議<lb/></head><p> 本研究係依據 1991 年至 2012 年共 22 年之浮水印<lb/> 國際合著論文，辨識其中高產量國家，測量十大高<lb/> 產量國家之間的科學合作強度，並藉由趨勢分析，<lb/> 進一步觀察十大高產量國家之間的科學合作強度變<lb/> 化，以及五大科學合作強度國家對之科學合作強度<lb/> 趨勢，從國家之國際合作角度，探討國際合著論文<lb/> 高產量國家之合作情形。依據研究結果，可歸納出<lb/> 以下結論：<lb/></p><p> 浮水印國際合著論文呈現小幅成長趨勢<lb/> 研究結果發現浮水印研究論文自 1998 年起才開<lb/> 始有成長現象，成長幅度相當明顯。由於浮水印研<lb/> 究主要是指數位浮水印，因此在 2000 年網路普及<lb/> 後，隨著數位資源快速成長，有關數位浮水印之研<lb/> 究也隨之明顯成長。雖然浮水印研究論文中高達<lb/> 92.8%是合著論文，但合著論文中僅有 16.7%是國際<lb/> 合著論文，而每年國際合著論文數量佔全部論文數<lb/> 量之比例約介於 11%-21%，整體呈現小幅成長趨勢。<lb/> 基於國際科學合作之不易，國際合著論文比例明顯<lb/> 低於國內合著論文比例之結果，與許多相關研究之<lb/> 發現是相符合的(林利真，2007；He &amp; Guan, 2008;<lb/> Luukkonen et al., 1993) ，不過許多研究都發現國際<lb/> 合著論文呈現成長趨勢(韓秀蘭、楊寧莉，1999；<lb/> Luukkonen et al., 1993) ，而許多國家也鼓勵國際科<lb/> 學合作，因此國際科學合作之前景還是可被期待的。<lb/></p><p> 每年出版浮水印國際合著論文的國家數量<lb/> 呈現明顯成長趨勢<lb/> 浮水印國際合著論文之作者分布在 58 個國家，而<lb/> 每年參與出版國際合著的國家數量呈現明顯成長趨<lb/> 勢，表示愈來愈多國家的研究人員透過合作方式發<lb/> 表浮水印論文。事實上，浮水印國際合著論文自 1998<lb/> 年起，每年才持續有穩定的出版量，直到 2003 年<lb/> 起，每年國際合著論文之作者超過來自 個國家之<lb/> 研究人員，2009 年起，每年國際合著論文作者之國<lb/> 家分布數量又提高至 30 個以上，顯示已有相當數量<lb/> 國家之研究人員投入浮水印主題之國際科學合作研<lb/> 究。此也反映了當數位內容之智慧財產權保護問題<lb/> 隨著網路普及已成為全球關注議題時，自然會吸引<lb/> 更多國家之研究者投入浮水印技術的研究，而唯有<lb/> 技術之不斷提升才能提高對數位內容之保護效果。<lb/></p><p> 出版國際合著論文之國家以歐洲地區居<lb/> 多，但亞洲國家之成長趨勢最明顯<lb/> 出版浮水印國際合著論文之國家以歐洲國家居首<lb/> (25 個，44.6%) ，其次是亞洲國家(19 個，33.9%) 。<lb/> 如比較每年國際合著論文之作者國家分布情形，發<lb/> 現參與國際科學合作之作者以來自亞洲國家為最明<lb/> 顯的成長趨勢，甚至於 2008 年起，由原本的歐洲國<lb/> 家改為由來自亞洲的國家佔最高比例，表示愈來愈<lb/> 多亞洲國家對浮水印研究之國際合作感興趣，浮水<lb/> 印的國際科學合作版已自歐洲起源地向外擴展。雖<lb/> 然資訊與電子通訊科技的進步，有助於讓不同國家<lb/> 研究人員之間的合作更加方便，但研究仍指出國家<lb/> 之間的地理距離對現今的國際科學合作仍有相當的<lb/> 影 響 力 ( Frenken, Hardeman, &amp; Hoekman, 2009;<lb/> Hoekman et al., 2010) 。不過，引發國際科學合作的<lb/> 原因複雜，地理上之鄰近性僅是其中一個被關注的<lb/> 因素。<lb/></p><p> 美國及中國之浮水印國際合著論文產量明<lb/> 顯高於其他國家<lb/> 總計有 11 個列為前十大國際合著高產量的國<lb/> 家，其國際合著期刊論文之產出數量差異甚大，介<lb/> 於 30-206 篇。如依期刊論文數量高至低排序，依序<lb/> 是美國、中國、臺灣、英國、法國、南韓、加拿大、<lb/> 新加坡、澳洲、印度、義大利，其中美國及中國之<lb/> 國際合著論文產量明顯高於其他國家。不過，此 11<lb/> 個國家之國際合著論文比例亦存有明顯差異，比例<lb/> 介 於 12.1%-70.3% ， 皮 爾 森 相 關 分 析 ( Pearson<lb/> correlation)檢定之結果亦顯示國際合著論文數量與<lb/> 國際合著論文比例相關性很低。<lb/></p><p> 十大國際合著高產量國家中，美國與義大<lb/> 利的科學合作強度最高<lb/> 排名前十大國際合著論文產出之 11 個國家，經計<lb/> 算二個高產量國家之科學合作強度，於 55 組國家對<lb/> 中發現有 11 組國家對之間無合作關係，顯示國際合<lb/> 著高產量國家之間並非一定有合作關係。其餘 44 組<lb/> 國家對中，以美國與義大利之科學合作強度最高，<lb/> 亦顯示國際合著論文產量最高的美國與中國，並非<lb/> 是科學合作強度最高的國家對。另 11 個國際合著論<lb/> 文高產量國家主要是與美國、中國有最高的科學合<lb/> 作強度，其中美國與義大利及新加坡與印度，均是<lb/> 互為科學合作強度最高的合作國家。而該 44 組國家<lb/> 之間的科學合作強度範圍介於 0.0038-0.1019，其中<lb/> 33 個國家對之間的科學合作數值低於 0.05。由於過<lb/> 去曾利用 Salton Index 測量國際科學合作強度之研<lb/> 究，所關注之國家、學科領域及時期不同，以及不<lb/> 同國家對之間的科學合作數值均包含各種大小數值<lb/> 之分布，故難以透過比較指出浮水印主題國際合作<lb/> 強度數值是偏低或偏高。<lb/></p><p> 十大國際合著高產量國家中，僅美台與中<lb/> 英二組國家對之科學合作強度呈現成長<lb/> 趨勢<lb/> 十大國際合著高產量國家之間的科學合作強度趨<lb/> 勢分析結果，顯示 55 組國家對中，除 11 組國家對<lb/> 無合作關係外，其餘 44 組國家對中，僅美國與臺<lb/> 灣、中國與英國二組國家對之科學合作強度呈現成<lb/> 長趨勢，其中中國與英國之科學合作強度變化幅度<lb/> 大於美國與臺灣之科學合作強度。另美國與中國是<lb/> 其中合作時間最長的國家對，亦是科學合作強度變<lb/> 化幅度最大者。<lb/></p><p> 科學合作強度最高的前五大國家對，僅中<lb/> 國與英國之科學合作強度呈現成長趨勢<lb/> 科學合作強度最高的前五大國家對中，僅中國與<lb/> 英國之科學合作強度呈現成長趨勢，顯示科學合作<lb/> 關係密切的國家，不一定每年都有共同出版合著論<lb/> 文，或是呈現愈來愈高之科學合作強度。另其餘四<lb/> 組國家對中，新加坡與印度之科學合作強度呈現較<lb/> 明顯的下降趨勢，其次是美國與加拿大；至於中國<lb/> 與美國之科學合作強度於 2008 年起又開始呈現成<lb/> 長趨勢，美國與義大利則是斷斷續續合作，但有合<lb/> 作之該等年度之科學合作強度數值均較接近。<lb/></p><p> 浮水印技術雖然很早即已出現，並已應用在著作<lb/> 之版權保護，惟網際網路的蓬勃發展，讓數位內容<lb/> 之資訊安全問題益顯重要，使得浮水印之研究開始<lb/> 聚焦在數位浮水印技術的探討。由於數位內容之資<lb/> 訊安全問題是全球性議題，如何集結全球之數位資<lb/> 源使用經驗與看法來精進數位浮水印技術，是一個<lb/> 需要不斷與時俱進努力之議題。而本研究結果證實<lb/> 有愈來愈多國家之研究人員對數位浮水印技術感興<lb/> 趣且願意一起合作研究，另本研究辨識出主要之高<lb/> 產量國家，以及較常一起合作研究的國家對，同時<lb/> 透過國際科學合作強度之趨勢變化，確認哪些國家<lb/> 有長期合作研究數位浮水印技術。隨著愈來愈多國<lb/> 家政策鼓勵國際科學合作，許多國家之國家合作對<lb/> 象也隨之增加，進而有助於更多國家之間得以開啟<lb/> 科學交流，以及導致國家之間的科學合作成果會<lb/> 日趨接近，而非僅集中在特定國家之間。雖然不同<lb/> 領域之國際科學合作情形不盡相同，但許多研究已<lb/> 發現國際科學合著論文呈現小幅成長，顯示包括數<lb/> 位浮水印技術在內，其是被日漸重視之國際性研究<lb/> 議題。<lb/></p><p> 由於影響科學合作的因素很多，本研究並無法確<lb/> 認導致二國有高度科學合作強度的原因。依據過去<lb/> 的相關研究，Frame 與 Carpenter(1979)發現科學<lb/> 合作與國家發展程度有所關連，擁有資源較少的國<lb/> 家的研究者積極與資源較多之國家進行合作，科學<lb/> 水平較高的國家，因可運用該國所擁有之豐富資<lb/> 源，對國際合作採取較高的選擇權。此或許可解釋<lb/> 為何科學水平較高的歐美大國，僅有少數於本研究<lb/> 中顯現較密切的合作關係。針對研究發現亞洲國家<lb/> 投入浮水印國際科學合作的明顯成長趨勢，建議可<lb/> 進一步了解亞洲國家之合作國家是否具有地理鄰近<lb/> 性特性。另外，一個值得注意的發現是臺灣在浮水<lb/> 印主題之研究論文產出數量相當高，位居全球第<lb/> 二，僅次於中國。雖然臺灣的國際合著論文比例偏<lb/> 低，但因總期刊論文數量較高，使得國際合著論文<lb/> 數量仍位居全球第三，基此，建議可針對臺灣部分，<lb/> 進一步探討其在浮水印領域之科學合作情形。</p></text></tei>