<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>前言<lb/></head><p>科技部人文社會科學研究中心在 2000 至 2012 年<lb/> 間 ， 陸 續 建 置 完 成 「 臺 灣 社 會 科 學 引 文 索 引 」<lb/> (TSSCI) 、 「臺灣人文學引文索引」 (THCI)與「臺<lb/> 灣人文學引文索引核心期刊」 (THCI Core)系統，<lb/> 提供研究者查詢期刊論文資訊及論文被引用狀態。<lb/> 目前，科技部停止更新上述資料庫，改由國家圖書<lb/> 館(簡稱「國圖」 )整併，且納入國內博士論文與專<lb/> 書著作，擴充為「臺灣人文及社會科學引文索引資<lb/> 料庫(Taiwan Citation Index-Humanities and Social<lb/> Sciences，簡稱 TCI -HSS) 」 ，在 2013 年 9 月 11 日啟<lb/> 用。TCI-HSS 是由國圖、科技部、國家實驗研究院等<lb/> 單位合作建置，以提供跨學門檢索平臺，也可進行<lb/> 論文引用率及被引用率之書目分析。TCI-HSS 資料庫<lb/> 已完成整體性系統架構，且持續擴充功能，並新增<lb/> 及回溯引文資料建檔，也徵詢學術界使用者意見，<lb/> 作為改善參考(曾淑賢、鄭秀梅、羅金梅，2013) 。<lb/></p><p> 本 研 究 針 對 TCI-HSS 收 錄 論 文 之 引 用 錯 誤<lb/> (citation errors) ，闡述其所導致之負面效應，並且<lb/> 提出改善建議，希冀提升 TCI-HSS 之功能，也倡導<lb/> 正面之研究文化與學術規範。二次引用(secondary<lb/> citation)意謂論文作者未真正閱讀原始文獻，其引<lb/> 用書目資料乃取自於其他著作的參考書目(蔡明<lb/> 月，2005) ，或取自於電子資料庫的摘要資訊 (Gavras,<lb/> 2002) 。錯誤書目資料的傳遞(Hoerman &amp; Nowicke,<lb/> 1995) [1]，或將研究結果歸屬至錯誤的貢獻者 (Gavras,<lb/> 2002) ，是二次引用之最顯著證據。上述行為涉及所<lb/> 謂的「懶惰作者症候群」 (lazy-author syndrome) (邱<lb/> 炯友、張瑜倫，2005；Gavras, 2002) ，甚至被評論<lb/> 為「是一種蓄意的隱瞞與虛假」 (the evidence raises<lb/> considerable doubt as to whether fraudulent use was<lb/> intended.) (蔡明月，2005；Broadus, 1983)[2]。<lb/></p><p> 相對於抄襲(plagiarism)或造假(fabrication)等<lb/> 嚴重違背學術倫理事件，二次引用屬於小瑕疵；但<lb/> 若累積過多案例，必然折損牽涉之期刊、議題、作<lb/> 者、指導教授，甚至學術單位之聲望。更嚴重者，<lb/> 是後續之研究者再度透過二次引用複製之，導致錯<lb/> 誤訊息之持續傳遞與擴散，最終難以界定錯誤之源<lb/> 頭，甚至可能導致傳遞錯誤之主題知識(Wetterer,<lb/> 2006) 。例如，本研究提出之案例傳遞過程是：姜淑<lb/> 美(2004)博士論文將 &quot;Hornik, Cherian, and Zakay<lb/> (1994)&quot; 誤寫為 &quot;Hornick, Cherianand, and Zakay<lb/> (1994) &quot;，再將該錯誤紀錄移植於 SSCI 期刊 Journal<lb/> of Futures Makets (JFM) 之 Chung 與 Chiang (2006) 。<lb/> 然後，臺灣 TSSCI 期刊《管理學報》刊登之蕭朝興<lb/> 與王子湄(2008)同時將 Chung 與 Chiang(2006)<lb/> 與 &quot;Hornick, Cherianand, and Zakay(1994)&quot;列為參<lb/> 考文獻，再最終導致臺灣大學國企系碩士論文劉又<lb/> 嘉(2013)參考文獻中出現蕭朝興與王子湄(2008)<lb/> 及&quot;Hornick, Cherianand, and Zakay(1994)&quot;。<lb/></p><p> 上述傳遞時序是：2004、2006、2008 與 2013 年。<lb/> 透過此串聯之傳遞過程，可能在未來出現將臺大碩<lb/> 士論文劉又嘉(2013)及&quot;Hornick, Cherianand, and<lb/> Zakay(1994)&quot;同時陳列在參考書目之著作。透過<lb/> TSSCI 期刊與國立大學學位之聲望，該錯誤文獻紀<lb/> 錄不僅被持續傳遞，也可能以等比數列規模擴散。<lb/> 因此，本文之主要訴求有三：第一、闡述二次引用<lb/> 導 致 文 獻 錯 誤 紀 錄 傳 遞 之 負 面 效 應 。 第 二 、 為<lb/> TCI-HSS 系統提出改進方向，建議仿照 Thomson<lb/> Reuters 公司之 Web of Science(簡稱 WOS，涵蓋<lb/> Arts &amp; Humanities Citation Index 與 SSCI 等資料庫)<lb/> 系統處理程序，將錯誤之文獻紀錄更正，以利於研<lb/> 究者追蹤正確文獻。第三、本研究示範與倡導圖書<lb/> 資訊學方法跨入其他專業領域知識，以輔助專業主<lb/> 題領域知識之釐清與發展，例如 Wetterer(2006)藉<lb/> 由文獻之追蹤，釐清已經在生態昆蟲學(Ecological<lb/> Entomology)傳遞數十年之錯誤資訊。<lb/></p><p> 蔡明月與邱琦茹(2014)引述李凱爾特(Rickert)<lb/> 對科學與人文學的界定： 「自然科學的目的在於從個<lb/> 別的例證中導出一般規律，而人文學則著重個案的<lb/> 研究，關切的是個體在文化和人文背景中的獨特價<lb/> 值，並不尋求一般規律。」人文學的研究對象是人<lb/> 類的精神世界及其累積的精神文化，主要使用詮釋<lb/> 分析法。人文學的研究成果不僅與學術出版或傳播<lb/> 有關，同時也影響著社會文化與制度(陳光華、陳<lb/> 雅琦，2014) 。基於上述觀點，本研究之人文學屬性<lb/> 高於社會科學屬性，因為以社會科學觀點檢視本文<lb/> 之訴求「建議 TCI-HSS 系統訂正引文錯誤紀錄」 ，<lb/> 則必須提出支持該政策之必要性證據，必須針對特<lb/> 定期刊論文樣本，實質且全面地普查與追蹤引用錯<lb/> 誤，且評估 TCI-HSS 系統訂正引用錯誤紀錄之作業<lb/> 成本，甚至提出作業程序。若本文提出之案例是<lb/> TCI-HSS 收錄論文之唯一傳遞「引用錯誤」案例，<lb/> 則本議題之討論價值低微。<lb/></p><p> 從社會科學觀點檢視本研究內容，的確存在可能<lb/> 「以管窺天」 之研究限制；然而，基於余寶琳 (2011)<lb/> 所謂：人文學與人類思想、價值、創意及文化有關<lb/> 的主題，人文提供觀點，並非提供「工具」或「技<lb/> 能」 。本文之貢獻是為新建立之 TCI-HSS 提出尚未<lb/> 被國圖或研究者注意之觀點，作為國圖之研議參<lb/> 考，也提醒研究者注意二次引用與引用錯誤。本研<lb/> 究提出之橫斷面(cross-sectional)佐證，是與 Scopus<lb/> 及 SSCI 系 統 功 能 做 比 較 ； 提 出 之 時 間 序 列 面<lb/> (time-series)佐證，是追蹤引用錯誤紀錄在 TSSCI<lb/> 期刊與國立大學學位論文傳遞之過程。<lb/></p><p> 由於本研究提出之建議涉及原著論文作者之著作<lb/> 權(copyright) ，尤其是著作人格權(moral rights) ，<lb/> 本文將討論著作權議題，以說明引文索引系統訂正<lb/> 錯誤文獻紀錄之正當性與合法性。本研究編排如<lb/> 下：第貳部分是文獻回顧；第參部分是「二次引用」<lb/> 與「二次來源引用」 (間接引用)之進一步釐清，再<lb/> 以不同觀點詮釋邱炯友與郭貞吟(2010)所謂的「二<lb/> 次引用規範」 ；第肆部分是案例說明，且對照 WOS<lb/> (SSCI)與 Scopus 資料庫之作法。第伍部分從著作<lb/> 權法，尤其是從著作權法之「促進國家文化發展」<lb/> 精神，闡述 TCI-HSS 系統應該仿照 SSCI 系統，對<lb/> 錯誤文獻紀錄更正，同時說明臺灣碩博士論文系統<lb/> 無須比照辦理之原因。第陸部分是結論。文末的附<lb/> 錄呈現 Google Scholar 學術搜尋之結果，以補強本<lb/> 文提出之證據。<lb/></p><head> 文獻回顧<lb/></head><p> 一篇學術論文由正文及參考文獻構成，正文回顧<lb/> 既有研究成果，陳述發展新論著之正當性與必要<lb/> 性，再呈現新創作之主體。既有文獻扮演巨人肩膀<lb/> 的角色，後續研究得以站在巨人肩膀上，發展創作，<lb/> 累積知識。對既有文獻之回顧與連結詳實與否，關<lb/> 係新創作論文基礎之完整性，也才得以彰顯新論著<lb/> 之貢獻。引用文獻與回顧文獻是作者對先前研究的<lb/> 回饋，也引導讀者涉獵該領域之文獻(李家如、林<lb/> 雯瑤，2013) 。透過論文引用與被引用關係的追蹤，<lb/> 可以獲知學科間關係與發展過程，讀者得以了解學<lb/> 門發展現況、文獻使用特性、文獻關聯性，以及未<lb/> 來研究趨勢等(陳光華、陳雅琦，2001) 。<lb/></p><p> 引用關係揭露學科發展資訊，可以透過科學計量<lb/> 學(scientometrics)的引文分析(citation analysis) ，<lb/> 了解學者與學術機構之學術表現績效(蔡明月，<lb/> 2005；蔡明月、張美琪，2008) 。一篇文獻之所以被<lb/> 另一篇論文引用，是因為被引用者提供相關線索，<lb/> 例如：佐證研究議題之重要、研究方法之正當性，<lb/> 或批判既有研究之不足。引用分析假設「所有引用<lb/> 都均等」的立場，文獻被引用次數愈多，表示貢獻<lb/> 的資訊愈多，影響力愈大(蔡明月、李旻嬑，2013) ，<lb/> 期刊被引用狀況也可做為圖書館採購決策的依據<lb/> (黃明居、粱詩婉，2012) 。<lb/></p><p> 新創作之論文可藉由與高影響力(被引用次數高)<lb/> 論文之連結，而提供研究議題價值之佐證，以增加<lb/> 被肯定之機會。正因如此，而可能衍生出作者浮濫<lb/> 引用之現象，或如學者 Smith (1981) 與蔡明月 (2005)<lb/> 所謂之「作者的引用行為被知道的不多」 。除了可能<lb/> 浮濫引用，以膨脹自身論文議題之重要性或豐富性<lb/> 外，作者也可能藉由大量自我引用(self-citation)<lb/> 作者本身或作者機構之論文，以膨脹作者或所屬機<lb/> 構之影響力(蔡明月、張美琪，2008) 。<lb/> 雖然，將作者之論文數量或被引用狀態，當作評<lb/> 估期刊重要性或作者學術成就，仍存在許多爭議之<lb/> 處(賴鼎銘，2005；黃厚銘，2005；黃毅志、曾世<lb/> 杰，2008) ，期刊、論文與作者之被引用分析，仍是<lb/> 學術評鑑的最重要指標。引文分析受重視之原因如<lb/> 下：一、尚未有其他既簡單，又客觀的方法可以掌<lb/> 握文獻的使用情形；二、可以容易且精確的選擇引<lb/> 用的數據；三、引文分析是對作者使用文獻最容易<lb/> 觀察到的指標。因此，學術界仍對引用分析抱持正<lb/> 面樂觀的看法(蔡明月，2005) 。<lb/></p><p> 另 一 個 關 於 文 獻 引 用 的 重 要 議 題 是 引 用 錯 誤<lb/> (citation errors) ，即文獻紀錄內容錯誤，最常見之<lb/> 錯誤是作者姓名、順序，其次是標題、卷期，頁數<lb/> 等(李家如、林雯瑤，2013) 。論文之引用錯誤行為，<lb/> 不僅影響被引用文獻之可信度，也減損研究主體之正<lb/> 當性(validity) ，更危及研究者之誠信(Onwuegbuzie,<lb/> Frels, &amp; Slate, 2010) 。與引用錯誤相關，卻比引用錯<lb/> 誤更嚴重者，是透過二次引用而傳遞的錯誤紀錄。<lb/> 二篇不同的論文皆引用同一篇文獻，但二篇文章的<lb/> 引用文獻呈現相同的錯誤紀錄表達，則可以推定是<lb/> 二次引用造成，即作者並未真正閱讀被引用之原創<lb/> 論文，就直接引述自某篇已發生引用紀錄錯誤的文<lb/> 章。這類行為被形容成「空洞不實的引用文獻」 (邱<lb/> 炯友、張瑜倫，2005) ，甚至可能被指控為「蓄意的<lb/> 隱瞞與虛假」 (蔡明月，2005) ，甚至可能導致傳遞<lb/> 錯誤之主題知識(Wetterer, 2006) 。<lb/></p><p> 上述引號內對於「二次引用」錯誤資訊來源之評<lb/> 論，皆是引述翻譯自國際知名學者之評論，由此可<lb/> 知學界對於引用錯誤與二次引用議題之重視，而<lb/> 且，二次引用也影響圖書館採購期刊決策(黃明居、<lb/> 粱詩婉，2012) ，導致圖書經費流向研究者未必需要<lb/> 確實參閱的文獻。二次引用也涉及到學術績效與學<lb/> 術道德問題，它攸關引文分析效度，更影響學術期<lb/> 刊與學者所謂的影響係數(impact factor) (邱炯友、<lb/> 張瑜倫，2005) 。<lb/></p><p> 錯誤文獻透過二次引用被傳染的最經典案例是：<lb/> 一位名為 Jaroslav Hlava 的捷克醫學家在 1887 年發<lb/> 表一篇標題為 &quot;O uplavici&quot; 的論文(它是捷克文，<lb/> 英文譯為 &quot;On dysentery&quot;，即「論痢疾」 ) ，該論文<lb/> 被德國醫學期刊引用，且標示作者是 &quot;O uplavici&quot;。<lb/> 自此，作者名為 &quot;O uplavici&quot; 的捷克醫學論文被傳<lb/> 遞引述超過 50 年，直到 1938 年才被學者 Clifford<lb/> Dobell 發現錯誤(參考 Onwuegbuzie, Frels, &amp; Slate,<lb/> 2010, p. iii) 。另一知名案例是：Broadus(1983)分<lb/> 析 148 篇引用美國生物學家 E. O. Wilson 著作(標題<lb/> &quot;Sociology, The New Synthesis&quot;) ，且引用二篇被<lb/> Wilson 著作引用，但紀錄內容錯誤之文獻，發現：<lb/> 23%的論文呈現和 Wilson 相同之引用紀錄錯誤。從<lb/> 上述事例中，不難了解為何 Onwuegbuzie, Frels 與<lb/> Slate(2010)大聲疾呼：作者勿引用二次(間接)<lb/> 文獻來源，因為作者將因此疏於檢視這些來源的引<lb/> 用錯誤(We recommend that authors avoid citing<lb/> secondary sources because these sources prevent<lb/> authors from identifying errors made by authors who<lb/> have previously cited these sources. 前述作者是美國<lb/> Research in the Schools 期刊主編)[3]。<lb/></p><p> 對於引用文獻錯誤的分析研究，以圖書館學領域<lb/> 最多，其次是生物醫學領域，再次是社會科學領域<lb/> (李家如、林雯瑤，2013；邱炯友、郭貞吟，2010) 。<lb/> 例如，O&apos;Connor 與 Kristof(2001)針對 12 冊高影<lb/> 響力的經濟與商學期刊之 1998 年最後一期論文之<lb/> 引用文獻進行分析，發現樣本的 93 篇論文中，僅 2<lb/> 篇不存在引用瑕疵。而且，在可以追蹤確認的 4,392<lb/> 被引用文獻書目紀錄中，2,761 筆(41.7%)存在錯<lb/> 誤，最常見的錯誤類型是作者姓名錯誤(佔錯誤紀<lb/> 錄之 54%) ，其次是頁碼 (13%) ，再其次是標題 (6%)<lb/> 與期數(5%) 。在作者姓名錯誤的 54%中，40%是<lb/> 作者名的縮寫字母遺漏或誤植，其次才是更嚴重的<lb/> 姓(last name)錯誤、姓與名顛倒，以及作者排序<lb/> 錯誤。雖然，該研究未舉出類似將&quot;Cherian, and&quot;誤<lb/> 植為&quot;Cherianand&quot;之案例，但本研究分析之案例確實<lb/> 應被 O&apos;Connor 與 Kristof(2001)歸類為最嚴重之引<lb/> 用錯誤。<lb/></p><p> 值得注意者，商管期刊論文參考書目的 41.7%錯<lb/> 誤率，顯著高於既有文獻對於圖書館學、生物學、醫<lb/> 學等領域統計的 31%(O&apos;Connor &amp; Kristof, 2001) 。<lb/> 本文認為，此現象應該是導因於甚少研究是針對經<lb/> 濟或商學期刊進行，以致於商管期刊未特別重視錯<lb/> 誤文獻與二次引用，甚至未重視被引用狀態之討<lb/> 論。就以國內而言，透過「二次引用」或「引用錯<lb/> 誤」在 TCI-HSS 獲得的文獻有：博物館學期刊文獻<lb/> 分析(張莉慧，2014) 、機器人文獻(許雅珠、黃元<lb/> 鶴、黃鴻珠，2011) 、漢學研究(耿立群，2011) 。或<lb/> 是討論各學門之「自我引用」議題，如社會學(蔡明<lb/> 月、張美琪，2009) 、政治學 (蔡明月、張美琪，2009) 、<lb/> 科技期刊(邱淑麗、王梅玲、李美慧，2000)等。<lb/></p><p> 若再搜尋博碩士論文系統，則以圖書館學領域最<lb/> 多。相對的，卻缺乏經濟、財金與管理之學術論文<lb/> 引用議題。樣本不侷限於圖書館學領域之研究是李<lb/> 家如與林雯瑤(2013) ，該研究涵蓋資訊圖書領域與<lb/> 資訊工程領域碩士論文。在其檢視的 125 冊碩士論<lb/> 文中，僅 7 冊被確定引用之文獻不存在錯誤。在個<lb/> 別碩士論文中，引用文獻錯誤率最高者是 81.3% (即<lb/> 條列之 16 筆文獻中，13 筆存在錯誤) 。資訊圖書領<lb/> 域碩士論文之引用文獻錯誤率是 20.1%，資訊工程<lb/> 領域則為 24.4%。由於此研究是以 2007 年與 2011<lb/> 年之碩士論文為樣本，可推斷它們相對於前述美國<lb/> 期刊研究之較低文獻錯誤率，是因為當前網路與資<lb/> 料庫檢索系統之發達。<lb/></p><p> 卻也因為網路與資料庫檢索系統之進步，透過檢<lb/> 索系統或搜尋網頁，而隨手可得之論文摘要與關鍵<lb/> 字資訊，成為新興之「二次來源引用」 (secondary<lb/> source citing)管道；當研究者在未追蹤與查閱原始<lb/> 文獻情況下，即引用摘要資訊，即成為「二次引用」<lb/> (secondary citing)行為(蔡明月，2005；Hoerman<lb/> &amp; Nowicke, 1995) 。美國高血壓期刊(American<lb/> Journal of Hypertension)主編 Gavras(2002)感概<lb/> 論文作者往往將研究發現，歸屬於錯誤之貢獻者，<lb/> 原因在於二次來源論文回顧該研究發現，後續之 「懶<lb/> 惰作者」即根據檢索資料之二手來源內容，將該研<lb/> 究發現歸屬於二手來源論文之作者。此現象導致原<lb/> 始貢獻者未獲得公平之嘉許，更對讀者傳遞錯誤資<lb/> 訊，是對讀者幫倒忙之行為(disservice) ；因此，<lb/> Gavras(2002)呼籲期刊主編與評審必須遏止作者<lb/> 未確實查閱原始文獻之習慣。然而，研究結果貢獻<lb/> 者被錯置之發掘與討論，亟需要領域知識之專業判<lb/> 斷；相對的，透過追蹤引用錯誤書目紀錄之傳遞，<lb/> 是對二次引用最可行之研究方式。<lb/></p><p> Wettterer(2006)刊登於《Scientometrics》標題為<lb/> 〈引文錯誤、文獻複製與馬德拉島原生螞蟻的滅絕〉<lb/> (Quotation error, citation copying, and ant extinctions<lb/> in Madeira)之論文，是近年來最經典之案例。它是<lb/>另 一 篇 刊 登 於 自 然 科 學 類 期 刊 《 昆 蟲 生 態 學 》<lb/> (Ecological Entomology) 之相關互補作品 (Wetterer,<lb/> Espadaler, Wetterer, Pombo, &amp; Franquinho-Aguiar,<lb/> 2006) ，該研究發現馬德拉島由人類帶入之外來種螞<lb/> 蟻，僅分布於低海拔之少部分區域(小於 6%之面<lb/> 積) ，而且十類之原生種類螞蟻中，僅一類未再被發<lb/> 現 ； 因 此 ， 研 究 結 果 駁 斥 過 去 數 十 年 在 生 態 學<lb/>(ecology)或昆蟲學(entomology)等期刊流傳之<lb/> 馬德拉島原生種螞蟻被外來螞蟻滅絕之說法(the<lb/> Madeira ant extinction story) 。為追蹤該錯誤資訊之<lb/> 由來，該研究之主要作者再利用書目計量學期刊發<lb/> 表 Wetterer(2006) ，以詳細說明過去科學文獻傳遞<lb/> 錯誤資訊的原因。由於二手(secondhand)文獻學<lb/> 者描述第一手的觀察(firsthand observations)紀錄<lb/> 時(即二手文獻作者未實地勘察研究，而是根據一<lb/> 手觀察作者之通信或描述撰寫論文) ，未確實且正確<lb/> 地參考三篇第一手文獻，造成錯誤之論文內容流<lb/> 傳，且在 IS WOS 系統被引用超過百次 (參考 Wetterer<lb/> (2006, p. 353): &quot;…the erroneous extinction story<lb/> actually originated in three papers that have never been<lb/> cited as sources for this information.&quot;) 。<lb/></p><p> 由以上文獻回顧可知：第一、引用文獻錯誤之研<lb/> 究主要是橫斷面之分析，甚少進行時間序列面之動<lb/> 態追蹤分析；Wetterer(2006)之時間序列面追蹤成<lb/> 果不僅貢獻圖書資訊學知識，更促成專業主題知識<lb/> 的發展。第二、目前國內之相關研究仍集中於圖書<lb/> 館學領域，頂多向外觸及資訊工程領域(李家如、<lb/> 林雯瑤，2013) 。第三、既有研究之結論建議是訓練<lb/> 與提醒研究者注意引用文獻正確之重要，或建議利<lb/> 用電腦軟體檢查。相對的，本文將為上述研究現況，<lb/> 開創新方向與新貢獻，尤其是透過具體案例與提出<lb/> 訂正，讓國圖 TCI-HSS 得以立即採用，且擴大檢視<lb/> 其他之文獻錯誤紀錄，以提升國內學術研究之品質。<lb/></p><head> 二次引用與間接引用之進一步<lb/> 釐清<lb/></head><p> 馬德拉島原生種螞蟻的滅絕故事(the Madeira ant<lb/> extinction story) ，說明研究者未查閱原始文獻，而<lb/> 逕自從二次(二手)來源複製紀錄所導致之風險與<lb/> 錯誤；因此，國內學者邱炯友與郭貞吟 (2010，p. 49)<lb/> 大聲疾呼： 「二次引用者如果想要真正掌握所引用文<lb/> 獻之核心價值，則務必不作假地發揮學術倫理精<lb/> 神；並盡可能同時列出已知悉的貢獻者，或再探詢<lb/> 出原創文獻。」然而，邱炯友與郭貞吟(2010)研<lb/> 究中所謂的「引文不規範」或「學術不規範」值得<lb/> 我們再特別討論之。<lb/></p><p> 邱炯友與郭貞吟 (2010) 收集 60 篇在 2007 與 2008<lb/> 年刊登之圖書資訊學論著，期刊涵蓋： 《教育資料與<lb/> 圖書館學》 、 《圖書資訊學研究》 、 《圖書與資訊學刊》<lb/> 及《圖書館學與資訊科學》 ；被此 60 篇論文引用，<lb/> 且可追蹤查證之期刊文獻共計 243 筆。邱炯友與郭<lb/> 貞吟(2010)對此 243 篇被引用文獻逐筆追蹤與比<lb/> 對，以確定被引用文獻是否 「需使用二次引用規範」 ？<lb/> 以及統計引用者是否確實「使用二次引用規範」 (原<lb/> 文之表 5)？然後歸納 243 筆被引用文獻中，須使<lb/> 用「二次引用者」者(包含所謂的「多層次引用」 )<lb/> 共計 15 筆，但確實「有做到二次引用規範」者，卻<lb/> 僅有 2 筆，且是同一篇論文所為(作者王梅玲) 。其<lb/> 他 13 篇則被邱炯友與郭貞吟(2010)歸類為「引文<lb/> 不規範」或「學術不規範」 ，因為作者沒有做到所謂<lb/> 「不作假地發揮學術倫理精神；並盡可能同時列出<lb/> 已知悉的貢獻者」 (邱炯友、郭貞吟，2010，p. 49) 。<lb/></p><p> 茲舉例說明邱炯友與郭貞吟(2010)之立論架構。<lb/> 假設研究成果 X 由論文 A 所創，然後 X 與 A 被論<lb/> 文 B 回顧與引用，X 與 B 又被論文 C 回顧與引用，<lb/> X 與 C 又被論文 D 回顧與引用。若 C 未在參考書目<lb/> 中同時陳列 A 與 B，且在內文與參考書目明示「B<lb/> 引用 A」 ，則是不符合「二次引用規範」之行為。同<lb/> 樣的，若 D 未在參考書目中同時陳列 A、B 與 C，<lb/> 且在內文與參考書目明示「C 引用 B」與「B 引用<lb/> A」 ，則是不符合所謂「多層次引用」 (indirect citing)<lb/>規範(引用邱炯友與郭貞吟之英文註解) 。<lb/></p><p> 以上近似文獻族譜(genealogy)追蹤的「規範」 ，<lb/> 是否吻合 「二次引用」 (Hoerman &amp; Nowicke, 1995) ？<lb/> 或「間接引用」之定義(張保隆、謝寶煖，2006；<lb/> American Psychological Association, 2010, p. 167)？<lb/> 本研究則主張： 「二次引用」是作者未確實查閱被引<lb/> 用文獻，而是透過其他著作之參考文獻(蔡明月，<lb/> 2005) ，或是透過文獻資料庫的摘要資訊(Gavras,<lb/> 2002) ，登錄該書目資料。 「二次來源引用」 (secondary<lb/> source citation)或「間接引用」 (indirect citation)是<lb/> 因研究者無法取得原始文獻，而必須透過其他著作<lb/> 之書目資料，以及對原始文獻之陳述，而轉錄該原<lb/> 始文獻資訊(張保隆、謝寶煖，2006；APA, 2010) 。<lb/> 當論文作者不是因「不能」 ，而是因「不為」 (缺乏<lb/> 意願)查閱原始文獻，卻又隱匿「轉引」之事實，<lb/> 即是「二次引用」行為。詳細說明如下。<lb/></p><p> 二手引用？二次引用？次級引用？<lb/> 首先，舉例既有文獻之中、英文名詞定義如下(本<lb/> 文利用粗體強調重點) ：<lb/></p><p> (一) 蔡明月(2005)條列十個關鍵詞，第九個<lb/> 是「二次引用」 (indirect citation) 。全文計<lb/> 出現「二次引用」3 次，未有「間接引用」 。<lb/></p><p> (二) 邱炯友與張瑜倫(2005)條列六個關鍵詞，<lb/> 第 五 個 是 「 二 次 引 用 」 ( indirect source<lb/> citing) 。全文計出現「二次引用」30 次， 「間<lb/> 接引用」2 次， 「多層次引用」8 次。<lb/></p><p> (三) 邱炯友與郭貞吟(2010)條列五個關鍵詞，<lb/> 前二個是「二次引用」 (secondary citation)<lb/> 與「多層次引用」 (indirect citation) 。全文<lb/> 計出現「二次引用」161 次， 「間接引用」0<lb/> 次， 「多層次引用」12 次。而且，根據國圖<lb/> 「臺灣期刊論文索引系統」 ， 「多層次引用」<lb/> 一詞僅出現二次(邱炯友、張瑜倫，2005；<lb/> 邱炯友、郭貞吟，2010) ；它在國圖「臺灣<lb/> 博碩士論文加值系統」的唯一紀錄是郭貞<lb/> 吟(2009)碩士論文，指導教授是邱炯友。<lb/></p><p> (四) 張保隆與謝寶煖(2006，p. 167) ： 「間接引<lb/> 用：若所引用之觀念或陳述，來自第二手<lb/> 資料時，宜將原始資料和第二手資料同時<lb/> 註明。」<lb/></p><p> (五) APA(2010, p. 178)手冊： 「盡量避免二次<lb/> 來源引用文獻。二次引用之時機是無法取<lb/> 得原始文獻，或原始文獻不是以英文撰<lb/> 寫。」 (Use secondary sources sparingly, for<lb/> instance, when the original work is out of<lb/> print, unavailable through usual sources, or<lb/> not available in English.)<lb/></p><p> (六) Hoerman 與 Nowicke(1995)聲稱：我們定<lb/> 義「二次引用」是書目資料取自於其他著<lb/> 作的參考書目資料，爭議點是引用作者可<lb/> 能未真正閱讀被引用之原始文獻。 「三次引<lb/> 用」論文之書目資料則是取自「二次引用」<lb/> 者，且仍是未閱讀被引用之原始文獻(We<lb/> define secondary citing as the presence of a<lb/> citation in a reference list that was taken from<lb/> another reference list, arguably without the<lb/> citing author&apos;s examining the document being<lb/> cited. Tertiary citing takes this one step<lb/> further. A citation in a reference list is taken<lb/> from a secondary citation, again without<lb/> examination of the document being cited.) 。<lb/></p><p> 以上例子說明：&quot;indirect citation&quot;被國內學者翻譯<lb/> 成「二次引用」或「間接引用」或「多層次引用」 。<lb/> 而且，邱炯友與郭貞吟(2010，p. 37)表示：二次<lb/> 引用 (secondary source citing) 或多層次引用 (indirect<lb/> source citing) 「代表的意義皆相同，意指研究者在寫<lb/> 作的過程中，並未查找或閱讀原創文獻的資料，而<lb/> 是直接引註第二手作品之文句與書目資料於研究者<lb/> 的文章中。」因此，目前的國內文獻慣例將二次引<lb/> 用 (secondary citation) 與間接引用 (indirect citation)<lb/> 視為相同。<lb/></p><p> 再基於研究特定議題之需要，即在文獻上出現 「三<lb/> 次引用」 (Hoerman &amp; Nowicke, 1995)或「多層次引<lb/> 用」 (邱炯友、郭貞吟，2010) ，以作為與「二次引<lb/> 用」之區別。在後文討論上述名詞之意義與必要性<lb/> 之前，我們先討論&quot;secondary citation&quot;應該翻譯為 「二<lb/> 手引用」 (著作權專長評審之建議)或「二次引用」<lb/> 或「次級引用」？<lb/></p><p> 英文&quot;secondary&quot;主要意義是「次級的」或「較不重<lb/> 要的」 (less important) ，而非拘泥於序數的「第二次」<lb/> (the second) 字首意義；同義詞字典 (如，http://www.<lb/> thesaurus.com/)呈現的 &quot;secondary&quot;的主要同義字涵<lb/> 蓋 ： &quot;inferior&quot; 、 &quot; insignificant&quot; 、 &quot;trivial&quot; 與<lb/> &quot;unimportant&quot;等，皆是「次級」之義，卻無「二次」<lb/> (the second)或「二手」 (second-hand)的意義。<lb/> 例如，在 Watterer(2006)追蹤&quot;the Madeira ant<lb/> extinction story&quot;的研究中，在本文呈現的主要論述<lb/> 外，也在文末加入&quot;Appendix 1 Additional secondary<lb/> accounts with quotation errors&quot; 以 及 &quot;Appendix 2<lb/> Additional secondary accounts without quotation<lb/> errors&quot;，當作輔助主要論述之次要(secondary)證<lb/> 據與資訊。<lb/></p><p> 因此，本研究主張承襲國內文獻之慣例(例如，<lb/> 蔡明月，2005) ，持續稱之為「二次引用」 。雖然，<lb/> 基於慣例與傳統，更基於與既有文獻連結，本研究<lb/> 主張續用「二次引用」 ，但在學理上，使用「次級引<lb/> 用」之正當性有二：第一，借用經濟學的「次級市<lb/> 場」概念；第二、Hoerman 與 Nowicke(1995)首<lb/> 先使用&quot;secondary citing&quot;一詞時，即帶有負面涵意，<lb/> 而非將&quot;secondary citing&quot; 指向中性的「間接引用」<lb/> (張保隆、謝寶煖，2006，p. 167)或「二次來源引<lb/> 用」 (APA, 2010, p. 178) 。<lb/></p><p> 二次引用、三次引用與多層次引用<lb/> 就本研究作者追蹤所得，&quot;secondary citing&quot;(或<lb/> &quot;secondary citation&quot;或&quot;secondary source citing&quot;等) 一<lb/> 詞之源頭是 Hoerman 與 Nowicke(1995) ，論文標題<lb/> 是 〈 Secondary and tertiary citing: A study of<lb/> referencing behavior in the literature of citation<lb/> analysis deriving from the Ortega Hypothesis of Cole<lb/> and Cole.〉 。Hoerman 與 Nowicke(1995, p. 416)聲<lb/> 稱：我們定義「二次引用」是書目資料取自於其他<lb/> 著作的參考書目資料，引用作者未真正閱讀被引用<lb/> 之原始文獻。 「三次引用」論文之書目資料則是取自<lb/> 「二次引用」者，且仍是未閱讀被引用之原始文獻<lb/> (參考前文之英文原文) 。基於該刊登期刊《Library<lb/> Quarterly》之權威性，以及作者之肯定語氣(&quot;We<lb/> define…&quot;) ，我們應可推斷 Hoerman 與 Nowicke<lb/> (1995)是「二次引用」一詞之創始者。至於作者<lb/> 再使用「三次引用」之原因，則是配合論文之討論<lb/> 議題(the Ortega Hypothesis of Cole and Cole)涉及<lb/> 之引用錯誤被串接(error chain)至第三手(p. 416) 。<lb/></p><p> 至於 Hoerman 與 Nowicke(1995)在論文標題與<lb/> 內容中，使用「二次引用」與「三次引用」之原因，<lb/> 是為取代其他學者描述「二次引用」之負面用語，<lb/> 如「抄襲」 、 「拷貝」 、 「有些不誠實」 、 「抄襲他人的<lb/> 引用卻未確實利用」等(We use the terms secondary<lb/> citing and tertiary citing to avoid some of the ethical or<lb/> normative implications by the language of other authors.<lb/> The practice is called &quot;lifting&quot;, &quot;copying&quot;, &quot;a form of<lb/> petty dishonesty&quot;… &quot;plagiarism of other people&apos;s<lb/> citations without having actually used them&quot;.) 。<lb/></p><p> 因此，由於討論議題的針對性使然，Hoerman 與<lb/> Nowicke (1995) 筆下之 「二次引用」 或 「三次引用」 ，<lb/> 即是指「作者並未真正閱讀原始文獻，其引用書目<lb/> 資料乃取自於其他著作的參考書目」 。Hoerman 與<lb/> Nowicke (1995, p. 416) 說明：錯誤的重複出現是 「二<lb/> 次引用」與「三次引用」之主要證據(Error repetition<lb/> is the chief factor used for evidence that the practice has<lb/> occurred.) 。若採用 Hoerman 與 Nowicke(1995)之<lb/> 架構分析本研究表 1 之文獻關係，則是蕭朝興與王子<lb/> 湄(2008)等表 1 左下角之各篇論文，透過 Chung 與<lb/> Chiang(2006) 「二次引用」Hornik、Cherian 與 Zakay<lb/> (1994) 。劉又嘉(2013)碩士論文則是再多一層媒<lb/> 介，而「三次引用」Hornik、Cherian 與 Zakay(1994) 。<lb/></p><p> 二次引用與間接引用<lb/> 「間接引用」 (張保隆、謝寶煖，2006，p. 167)<lb/> 或「二次來源引用」 (secondary source citing, APA,<lb/> 2010, p. 178)之必要動機是： 「無法取得原始文獻，<lb/> 或原始文獻不是以英文撰寫。」APA(2010, p. 178)<lb/> 舉例說明：若 Allport&apos;s diary 被 Nicholson(2003)<lb/> 引用，而研究者無法獲得 Allport&apos;s diary 原始文獻，<lb/> 可以如此引用：Allport&apos;s diary(as cited in Nicholson,<lb/> 2003) 。但 APA(2010)未說明參考文獻(references)<lb/> 該如何陳列。張保隆與謝寶煖(2006，p. 167)則認<lb/> 為，當作者無法獲得 Allport&apos;s diary 之「書目資料」<lb/> 時，僅須陳列二次來源書目。若知悉 Allport&apos;s diary<lb/> 之「書目資料」 ，則須在參考文獻同持陳列原始文獻<lb/> 與二次來源文獻。邱炯友與張瑜倫(2005)及邱炯<lb/> 友與郭貞吟(2010)則強調：尚須註明彼此之引用<lb/> 關係。<lb/></p><p> 邱炯友與郭貞吟(2010)將「二次引用」之解讀，<lb/> 是基於「直接複製第二手資料，並未確認該資料之<lb/> 正確性，或是否引註源頭文獻。…榮耀(credit)為<lb/> 第二手作者所有。假如後續研究者亦未查找原始文<lb/> 章，則原始作者永遠無機會曝光。」 (邱炯友、郭貞<lb/> 吟，2010，p. 37)亦即，邱炯友與郭貞吟(2010)<lb/> 基於「引用均等」之慣例，提醒研究成果「榮耀」<lb/> 的適切歸屬。<lb/></p><p> 承襲前述之例子，當論文 D 從論文 C 已經獲得關<lb/> 於 X 的「必要資訊」 ，而且 X 不是論文 D 的關鍵因<lb/> 素，例如可能是人文學研究所借用的一個數量方<lb/> 法。論文 D 為求聚焦於研究之主題，極可能放棄對<lb/> 論文 A 或 B 的追蹤。只要 D 未在論文中出現類似 「C<lb/> 提出 X 方法」之敘述，應屬合理。論文 D 僅引用 C，<lb/> 未持續追蹤 A 或 B，必定是因 C 已經詳細闡述 X，<lb/> 因此而獲得高引用率，也是有所貢獻使然。最明顯<lb/> 案例是：圖書館學研究過程中，沒必要引用 Student&apos;s<lb/> t 檢定的首次發表文獻[4]。<lb/></p><p> 至於是否有必要詳列 A 與 B 之文獻內容，期刊編<lb/> 輯與評審會斟酌判斷[5]，該判斷之是否合理，也就<lb/> 構成期刊品質高低的重要因素之一。相反的，若論<lb/> 文 D 從論文 C 獲得「必要資訊」之餘，試圖膨脹作<lb/> 者對 X 方法之掌握程度，即在未查閱 A 與 B 的情況<lb/> 下，將 A 與 B 條列在參考書目，更容易構成「二次<lb/> 引用」行為。術業有專精，研究者不可能對論文中<lb/> 涉及之所有學科知識追根究柢，否則將折損研究者<lb/> 對特定專業知識的發展。只要作者誠實引用資訊，<lb/> 讀者自然可從引用資訊中，依照個人需要與興趣，<lb/> 追蹤獲得必要之資訊。例如，讀者可能因為好奇首<lb/> 次發表 Student&apos;s t 檢定之原始作者，使 用化名<lb/> &quot;Student&quot;之原因，而研究「化名作者」與「匿名作<lb/> 者」審查之可能關係，則自然須引用 Student&apos;s t 檢<lb/> 定之原始文獻。<lb/></p><p> 至於邱炯友與郭貞吟(2010)文中所謂的「多層<lb/> 次引用」等同「間接引用」 (indirect citation)之主<lb/> 張，類似於 Hoerman 與 Nowicke(1995)筆下之三<lb/> 次引用(tertiary citing) ，是針對特定議題討論而訂<lb/> 定。Wetterer(2006)追蹤引用錯誤傳遞過程之論述<lb/> 中，不但未曾使用「三次引用」或「多層次引用」 ，<lb/> 而且僅在引用 Hoerman 與 Nowicke(1995)的時候，<lb/> 內文出現一次「二次引用」 (secondary citation) ；相<lb/> 對 的 ， Wetterer ( 2006 ) 文 中 出 現 「 二 次 來 源 」<lb/> (secondary sources)計二次，更出現 10 次「二手<lb/> 來源」 (secondhand sources) 。由此可推論， 《科學計<lb/> 量學》 (Scientometrics)未特別重視再另立「三次引<lb/> 用」或「多層次引用」之區分，但國內外學者對於<lb/> 「作者並未真正閱讀原始文獻，其引用書目資料乃<lb/> 取自於其他著作的參考書目」即屬於 &quot;secondary<lb/> citation&quot;且重視此議題的看法卻是一致。<lb/></p><head> 引用錯誤傳遞之過程<lb/></head><p> 沈仰斌、俞明德與張峰嘉(2002)是臺灣首次進<lb/> 行之全國性財金學術單位研究表現評比，該報告揭<lb/> 露：臺灣學者在 1969 至 2001 年之 SSCI 財務類期刊<lb/> 中，累積發表數量最多之期刊是 JFM，累積 12 篇，<lb/> 顯著多於累積數量次高的&quot;Journal of Banking and<lb/> Finance&quot;(JBF)的 8 篇。在後續以 2003 至 2008 年<lb/> 為樣本期間的研究中(俞明德、沈仰斌、蔡湘萍，<lb/> 2011) ，臺灣學者在 JFM 發表的論文數量是 17.42 篇<lb/> (依照論文作者數量加權值) ，在 JBF 發表的數量是<lb/> 7.92 篇，亦即 JFM 與 JBF 仍是位居臺灣學者發表數<lb/> 量最多之二 SSCI 期刊，且二者之數量差異更形懸<lb/> 殊。以上事實說明臺灣財務學者對 JFM 的重視，也<lb/> 彰顯 JFM 扮演與導引臺灣財務研究(尤其是衍生性<lb/> 金融商品議題)走向國際化之重要角色。<lb/></p><p> 由於 JFM 的重要性，JFM 論文被臺灣學者高度重<lb/> 視與引用。因此，一篇 JFM 論文之參考文獻記錄錯<lb/> 誤(引用錯誤) ，可能透過二次引用，導致完全相同<lb/> 的錯誤紀錄傳遞至其他期刊或學位論文。亦即，作者<lb/> 可能透過閱讀論文之參考文獻列表，或透過引用文<lb/> 獻資料庫系統(如國圖博碩士論文系統或 TCI-HSS<lb/> 等) ，獲得前一手的被引用文獻(錯誤)紀錄，卻在<lb/> 未確實參閱該文獻情況下，即予以複製，進行所謂<lb/> 的二次引用。本文將比較 SSCI(Thomson Reuters<lb/> WOS) 與 Scopus 系統對參考文獻之錯誤紀錄的不同<lb/> 處理方式，因而主張國圖 TCI-HSS 應採取 SSCI 系<lb/> 統之處理程序，以減低學者經由二次引用，而持續<lb/> 傳遞與擴散引用錯誤之機率。下文詳細說明之。<lb/></p><p> 臺灣學者 Chung 與 Chiang(2006)在 JFM 發表標<lb/> 題 為 &quot;Price clustering in E-mini and floor-traded<lb/> index futures＂之論文，是根據第二位作者標題為<lb/> 〈電子化交易與公開喊價交易指數期貨市場微結構<lb/> 之研究〉 (Essays on the market microstructure of<lb/> E-mini and floor-traded index futures ) 之 姜 淑 美<lb/> (2004)博士論文改寫而成。博士論文內容是以英<lb/> 文撰寫，條列 106 篇參考書目，第 69 項是 &quot;Hornick,<lb/> Cherianand, and Zakay(1994)&quot;(參閱國圖博碩士<lb/> 論文系統 http://ndltd.ncl.edu.tw) 。Chung 與 Chiang<lb/> (2006) 之參考書目計 38 項，且第 25 項是 &quot;Hornick,<lb/> Cherianand, and Zakay(1994)&quot;，亦即承襲博士論<lb/> 文之錯誤紀錄。然後，該文獻紀錄即透過疑似二次<lb/> 引用過程，傳遞與擴散至其他期刊、博士論文與碩<lb/> 士論文，如表 1 所示。 (所謂「疑似」者，即作者也<lb/> 可能確實參閱 Hornik, Cherian, &amp; Zakay(1994)原<lb/> 始論文，但卻因為疏於注意二次來源參考書目紀錄<lb/> 錯誤，而複製之。因此，本文評論之作者可能是因<lb/> 為疏忽而導致引用錯誤，則本文之評論內容對此類<lb/> 型作者不公平。)<lb/></p><p> 姜淑美(2004)之指導教授是鍾惠民(Chung 與<lb/> Chiang 之第一位作者，交通大學教授) 與邱建良 (淡<lb/> 江大學財金系教授) 。Chung 與 Chiang(2006)未在<lb/> 論文中引用姜淑美(2004) ，因此，表 1 未呈現姜淑<lb/> 美(2004)將 &quot;Hornik, Cherian, and Zakay(1994)&quot;<lb/> 誤寫為&quot;Hornick, Cherianand, and Zakay(1994)&quot;，<lb/> 導致引用錯誤紀錄傳遞之關鍵資訊。在說明文獻紀<lb/> 錄傳遞過程之前，我們先觀察 Scopus(圖 1A)與<lb/> SSCI(圖 1B，本研究呈現之圖形皆是複製自電腦螢<lb/> 幕)引文系統呈現 Chung 與 Chiang(2006)參考文<lb/> 獻的方式。呈現圖 1A 與 1B 之目的有：第一、說明<lb/> Chung 與 Chiang(2006, p. 294)之引用錯誤被登錄<lb/> 至 Scopus 系統(圖 1A) ，也佐證本研究舉例之引用<lb/> 錯誤源頭是姜淑美(2004)博士論文，而其他作者<lb/> 透過二次引用傳遞之。第二、利用 SSCI 呈現之資訊<lb/> (圖 1B) ，說明 SSCI 將引用錯誤紀錄，予以訂正之<lb/> 證據。<lb/></p><figure type="table"> 表 1 文獻&quot;Hornik, Cherian, and Zakay(1994)&quot;被姜淑美(2004)誤寫後之傳遞過程<lb/> 引用文獻<lb/> 被引用文獻<lb/> Hornick, Cherianand,<lb/> &amp; Zakay(1994)<lb/> Chung &amp; Chiang<lb/> (2006)<lb/>蕭朝興、王子湄 (2008)<lb/>蕭朝興、王子湄(2008)<lb/> •<lb/> •<lb/> 鍾惠民、陳煒朋、邱敬貿(2011)<lb/> •<lb/> •<lb/> 徐淑芳(2010，交大管科博士)<lb/> •<lb/> •<lb/> 顏錦泉(2007，東華國經碩士)<lb/> •<lb/> •<lb/> 林家伊(2007，中正財金碩士)<lb/> •<lb/> •<lb/> 劉又嘉(2013，台大國企碩士)<lb/> •<lb/> •<lb/> 黃鈺皓(2006，成大財金碩士)<lb/> 更正&quot;Cherian&quot;<lb/> •<lb/></figure><figure> 圖 1A 引文索引系統Scopus 呈現之 Chung 與 Chiang(2006)參考文獻<lb/> 圖 1B 引文索引系統 SSCI 呈現之 Chung 與 Chiang(2006)參考文獻<lb/></figure><p> 圖 1A 顯示文獻 Hornik、Cherian 與 Zakay(1994)<lb/> 被 10 篇 Scopus 論文引用，圖 1B 則顯示它被 9 篇<lb/> SSCI 論文引用。經過本研究比對，發現前者完全涵<lb/> 蓋後者，而且此 10 篇論文皆未引用 Chung 與 Chiang<lb/> (2006) 。Chung 與 Chiang(2006)之被引用狀態則<lb/> 是：被 14 篇 Scopus 論文引用(附錄之附圖 1A) ，<lb/> 被 10 篇 SSCI 論文引用(附錄之附圖 1B) ，前者也<lb/> 是涵蓋後者，而且經過逐一比對，皆未引用 Hornik、<lb/> Cherian 與 Zakay(1994) 。利用 Google Scholar 學術<lb/> 搜尋系統，也證實以上事實(附錄之附圖 3) 。<lb/></p><p> 相對的，國內論文引用 Chung 與 Chiang(2006)<lb/> 的 TCI-HSS 論文計有 4 篇，其中的 2 篇同時引用<lb/> &quot;Hornick, Cherian, and Zakay(1994)&quot;，亦即表 1 的<lb/> 蕭朝興與王子湄(2008)及鍾惠民、陳煒朋與邱敬<lb/> 貿(2011) 。引用 Chung 與 Chiang(2006)的博碩<lb/> 士論文有 10 篇，其中之 4 篇引用&quot;Hornick, Cherian,<lb/> and Zakay(1994)&quot;，即姜淑美(2004)以及表 1<lb/> 的徐淑芳(2010)博士論文與 2 篇碩士論文(顏錦<lb/> 泉，2007；林家伊，2007) ，該三篇學位論文延續姜<lb/> 淑美(2004)之引用錯誤。表 1 的黃鈺皓(2006)<lb/> 碩 士 論 文 則 呈 現 &quot;Hornick, Cherian, and Zakay<lb/> (1994)&quot;(參考後文圖 4) 。<lb/></p><p> 綜合而言，在 Scopus 或 SSCI 收錄的論文中，引<lb/> 用 Chung 與 Chiang(2006)者，未有任何一篇引用<lb/> Hornik、Cherian 與 Zakay(1994) ；相對的，引用<lb/> Chung 與 Chiang(2006)的國內 TCI-HSS 論文或博<lb/> 碩士論文中，有一半引用 Hornik、Cherian 與 Zakay<lb/> (1994) ，但卻都是呈現與 Chung 與 Chiang(2006)<lb/> 完全雷同，或部分雷同的錯誤紀錄(附錄呈現輔助<lb/> 證據) 。導致此現象之可能原因是：基於國際學者主<lb/> 要依賴 SSCI 引文查詢系統，而且 Scopus 系統在 2010<lb/> 年之後才崛起之事實，本文認為，SSCI 更正錯誤引<lb/> 用紀錄的政策，促成當研究者發現原文之文獻紀錄<lb/> 與 SSCI 之資訊不吻合時，引發研究者對該文獻引用<lb/> 之必要性產生更謹慎之態度，而減低讀者去參考該<lb/> 文獻之機率。況且，對於文獻錯誤引用紀錄的揭露，<lb/> 有助於提醒讀者了解二次引用的風險。<lb/></p><p> 圖 2A 複製蕭朝興與王子湄(2008，p. 377)原文<lb/> 參考文獻部份畫面，畫面涵蓋參考文獻的第 18 筆<lb/> (Chung 與 Chiang，2006，畫面左下角)與第 32 筆<lb/> 項目(&quot;Hornick, Cherianand, and Zakay(1994)&quot;，<lb/> 畫面右下角) 。圖 2B 則複製 TCI-HSS 系統涵蓋前述<lb/> 二文獻之畫面，TCI-HSS 系統將他們排在第 3 筆與<lb/> 第 10 筆項目。亦即，TCI-HSS 系統呈現之引文資料<lb/> 排列方式與原文相異；相對的，Scopus 與 SSCI 系<lb/> 統的呈現方式與原文相同，而有助於研究者同時查<lb/> 閱 SSCI 系統與論文原文之研究者進行比對，增加使<lb/> 用者發現參考文獻紀錄錯誤之機會。<lb/></p><p> 表 1 說明，同時引用 Chung 與 Chiang(2006)與<lb/> &quot;Hornick, Cherianand, &amp; Zakay(1994)&quot; 之期刊論<lb/> 文尚有鍾惠民、陳煒朋與邱敬貿(2011) 。本文在圖<lb/> 3A(但為縮減畫面，刪除原文之第 14 至 20 項目)<lb/> 呈現原文之部分影像，圖 3B 則呈現 TCI-HSS 資料<lb/> 庫之論文參考文獻部分畫面。原文參考文獻之第 13<lb/> 筆與第 21 筆紀錄(圖 3A)對應至 TCI-HSS 之第 18<lb/> 筆與第 4 筆紀錄(圖 3B) 。<lb/></p><figure> 圖 2A 蕭朝興與王子湄(2008，p. 377)原文部分影像<lb/></figure><figure> 圖 2B TCI-HSS 呈現之蕭朝興與王子湄(2008)參考文獻部分資訊<lb/></figure><p> 圖 3A 與圖 3B 之比較，揭露二項重要資訊：第<lb/> 一、TCI-HSS 的論文 參考文 獻排序 與原文 不一<lb/> 致，相同情況也呈現於圖 2A 與 2B。第二、鍾惠<lb/> 民、陳煒朋與邱敬貿(2011，p. 117)之參考文獻<lb/> 頁碼呈現不一致的結束頁碼格式，即部分呈現完<lb/> 整頁碼(佔大部分，但未呈現在圖 3A) ，部分僅<lb/> 呈現尾數頁碼，而省略與開始頁碼相同之非個位<lb/> 數頁碼。例如，第 13 筆的 Chung 與 Chiang (2006)<lb/> 頁碼是&quot;269-96&quot;，第 21 筆&quot;Hornick, Cherianand, &amp;<lb/> Zakay(1994)&quot;的頁碼是&quot;145-7&quot;(圖 3A) 。縱然<lb/> TCI-HSS 採取與 Scopus 相同之參考文獻「原文照<lb/> 錄」政策，但它登錄的&quot;Hornick, Cherianand, &amp;<lb/> Zakay(1994)&quot;頁碼卻是&quot;145-147&quot;，即更改原文<lb/> 之格式(圖 3B) 。<lb/></p><figure> 圖 3A 鍾惠民、陳煒朋與邱敬貿(2011，p. 117)原文部分影像<lb/></figure><figure> 圖 3B TCI-HSS 呈現之鍾惠民、陳煒朋與邱敬貿(2011)引文資料部分內容<lb/></figure><p> 無論 TCI-HSS 系統是基於「政策性」或「偶發性」<lb/> 的 將 收 錄 論 文 原 始 紀 錄 頁 碼 &quot;145-7&quot; ， 更 改 為<lb/> &quot;145-147&quot;，卻引出二個議題：第一、引文索引資料<lb/> 庫系統訂正或統一被引用文獻格式之政策，是否具<lb/> 有合法性或正當性？第二、TCI-HSS 系統是否該採<lb/> 取此項政策？臺灣博碩士論文系統(臺灣博碩士論<lb/> 文知識加值系統)是否也該採取此項政策？本文將<lb/> 在後文說明 TCI-HSS 系統更正錯誤文獻紀錄之正當<lb/> 性與必要性，至於臺灣博碩士論文系統之錯誤文獻<lb/> 紀錄，本文則基於保全「學位論文考試結果」之論<lb/> 點，提出不同之主張。<lb/></p><p> 上述觀察證明：TCI-HSS 已經利用收錄論文之參考<lb/> 書目，進行改作(adaption)之事實。基於 TCI-HSS<lb/> 之上述措施並未產生爭議性或負面效應，再基於法學<lb/> 之遵循先例(stare decisis)判例法(case law) ，本文<lb/> 下一節對 TCI-HSS 系統提出之建議，更具有正當性。<lb/></p><head> 訂正文獻錯誤紀錄之正當性<lb/></head><p> 前文圖 1A 與圖 1B 的對照說明：SSCI 對收錄之<lb/> 論文參考文獻，採取訂正錯誤，且統一格式之方式<lb/> 呈現。例如，Chung 與 Chiang(2006)參考文獻的<lb/> 第 25 筆資料是&quot;Hornick, Cherianand, and Zakay<lb/> (1994)&quot;，但 SSCI 系統卻呈現與原論文不一致的<lb/> &quot;Hornik, Cherian, Zakay(1994)&quot;。該作法似乎有對<lb/> 原作者「揭瘡疤」 ，甚至可能涉及著作權法第 17 條<lb/> 之疑慮，即「著作人享有禁止他人以歪曲、割裂、<lb/> 竄改或其他方法改變其著作之內容、形式或名目致<lb/> 損害其名譽之權利。」<lb/></p><p> 首先，著作權法第 17 條之 「著作人格權」 中之 「禁<lb/> 止不當修改權」 ，是指著作人有權禁止他人「不當修<lb/> 改」其著作，其目的一方面在保障著作人對其著作<lb/> 內容完整性之控制，不因他人之任意更動，損害著<lb/> 作人格權之完整性；另一方面也是保障公眾對該著<lb/> 作內容完整性認知之公共利益。引文索引系統廠商<lb/> (Elesvier Scopus 或 Thomson Reuters 或國家圖書館<lb/> 委託之廠商)就公開發表之著作，進行引用文獻之<lb/> 分析、比對，甚至訂正錯誤，是出於維護內容正確<lb/> 性之善意，縱然因為揭露登載錯誤內容之事實，導<lb/> 致讀者留下「著作人治學不嚴謹」之印象，此一訂<lb/> 正行為並非「不當修改」 ，亦非著作權法賦予著作人<lb/> 「禁止不當修改權」之本意，不屬於侵害作者著作<lb/> 權法第 17 條之「禁止不當修改權」之行為[6]。<lb/></p><p> 而且，針對特定作者與文獻，揭露其錯誤，是評<lb/> 論性質之著作，更促成正確資訊之傳遞，達到著作<lb/> 權法第 1 條明言之立法宗旨： 「為保障著作人著作權<lb/> 益，調和社會公共利益，促進國家文化發展。」因<lb/> 此，國圖具有充足的正當性與合法性，進行比照<lb/> SSCI 系統之政策，訂正 TCI-HSS 收錄論文參考文獻<lb/> 之錯誤紀錄。而且，由於 SSCI 訂正論文之錯誤引文<lb/> 紀錄，將大幅降低後續研究者，因為二次引用錯誤<lb/> 紀錄，而陷入所謂 「空洞不實的引用文獻」 (邱炯友、<lb/> 張瑜倫，2005) ，甚至可能危及學位論文或升等論文<lb/> 之正當性。在分析臺灣博碩士論文系統是否也該訂<lb/> 正論文參考文獻之錯誤紀錄之前，我們再觀察表 1<lb/> 所列舉之存在引用錯誤之學位論文。<lb/></p><p> 由於表 1 之大部分學位論文引用錯誤情形與前述<lb/> 二篇論文(蕭朝興、王子湄，2008；鍾惠民、陳煒朋、<lb/> 邱敬貿，2011)相當，我們僅觀察較為特殊之黃鈺皓<lb/> (2006)及劉又嘉(2013) ，他們的參考文獻部份畫<lb/> 面分別呈現在圖 4 與圖 5。本文在畫面上標記線條與<lb/> 文字，以便於輔助說明。圖 畫面的首列引用文獻是<lb/> Chung 與 Chiang(2006) ，底列是&quot;Hornick, Cherian,<lb/> and Zakay(1994)&quot;；亦即避免了&quot;Cherianand&quot;之<lb/> 錯誤，而正確使用&quot;Cherian and&quot;，但第一位作者<lb/> 之姓氏仍然錯誤。若以此引用錯誤為基準，似乎<lb/> 凸顯其他期刊論文、博士論文與碩士論文的相對<lb/> 疏失。然而，在經過全面的檢查後，本文發現黃<lb/> 鈺皓(2006)呈現之參考文獻格式與內容，比表 1<lb/> 之期刊(圖 2、圖 3A、圖 3B) 、博士或碩士論文(未<lb/> 在本文呈現，可查詢國圖網頁)更缺乏一致性，也<lb/> 缺乏完整性。本文利用圖 4 之前三筆參考文獻，以<lb/> 及後三筆參考文獻為例，將其詳細內容條列在表 2<lb/> 以說明之。<lb/></p><figure> 圖 4 臺灣博碩士論文系統呈現之黃鈺皓(2006)碩士論文參考文獻部分內容<lb/></figure><p> 本研究呈現表 2 之目的有二：第一、彰顯正確引<lb/> 用與查核參考文獻之重要性；第二、就整體而言，<lb/> 期刊論文與博士論文之品質仍然優於碩士論文。就<lb/> 成功大學碩士論文黃鈺皓(2006)之參考文獻而<lb/> 言，表 2<lb/> 名字之字母縮寫未有句點(第一筆與第三筆) ，而<lb/> 26, No. 3)與<lb/> 第二筆(27(4) )有期數，但其格式卻不一致，其<lb/> 他四筆未呈現期數。再者，第四筆與第五筆期刊是<lb/> Journal of Finace 第 58 卷與第 56(LVI)卷，但後者<lb/> 卻以羅馬數字&quot;LVI&quot;表示。<lb/></p><p> 再就頁碼而言，第一、三、五筆未省略結束頁碼與<lb/> 開始頁碼相同之百位或十位數，另一半則省略。以上<lb/> 事實導致我們推論：該篇碩士論文之參考文獻紀錄可<lb/> 能逐筆複製自其他作品，卻未進行仔細檢查，因此，<lb/> 本文推論部分引用之文獻是基於二次引用，論文作者<lb/> 未必確實參閱原文。亦即，若作者未仔細核對，且未<lb/> 一致的陳列參考文獻，將導致研究品質招致懷疑。雖<lb/> 然，以上觀察凸顯使用書目管理軟體之必要，以確保<lb/> 參考文獻紀錄之正確性；但在另一方面，若學術論文<lb/> 創作者在書目軟體掩護之下，進行二次引用行為，卻<lb/> 可因此而確保不再出現引用錯誤紀錄之傳遞。<lb/></p><figure type="table"> 表 2 圖 4 內容(黃鈺皓，2006)之前三筆與最後三筆紀錄之部分資訊<lb/> 作者、年<lb/> 標題<lb/> 卷、期<lb/> 頁數<lb/> Chung, H., S, Chiang. (2006).<lb/> … futures.<lb/> vol. 26, No. 3,<lb/> 269-295.<lb/> Cooney, J., Van Ness, B., Van Ness, R. (2003).<lb/> … orders,<lb/> 27(4),<lb/> 719-48.<lb/> Donaldson, RG, Kim HY (1993).<lb/> … Industrial. Average.<lb/> 28,<lb/> 311-330.<lb/> Hasbrouck, J. (2003).<lb/> … markets.<lb/> 58,<lb/> 2375-99.<lb/> Hirshleifer, D. (2001).<lb/> … pricing.<lb/> LVI<lb/> 1533-1597<lb/> Hornick, J., Cherian, J., Zakay, (1994).<lb/> … estimates.<lb/> 36,<lb/> 145-7.<lb/></figure><figure>圖 5 臺灣博碩士論文系統呈現之劉又嘉(2013)碩士論文參考文獻部分內容<lb/></figure><p> 表 右欄的劉又嘉 (2013) 未引用 Chung 與 Chiang<lb/> (2006) ，但卻引用蕭朝興與王子湄(2008) 。圖 5<lb/> 擷取該碩士論文參考文獻後面部分之 11<lb/> 面(未呈現前半部的 15 筆英文文獻) ，以說明圖 5<lb/> 第一列之&quot;Hornick, Cherianand, &amp; Zakay(1994)&quot;應<lb/> 該是複製自蕭朝興與王子湄(2008) 。亦即，本文認<lb/> 為姜淑美(2004)博士論文之錯誤文獻紀錄，移植<lb/> 至 Chung 與 Chiang(2006) ，再傳遞至蕭朝興與王<lb/> 子湄(2008) ，又傳遞至劉又嘉(2013)碩士論文後，<lb/> 就無法直接追蹤至錯誤的源頭。可以預期的是，透<lb/> 過 TSSCI 期刊與國立大學之聲望，該錯誤文獻紀錄<lb/> 極可能被持續傳遞與擴散。<lb/></p><p> 最後，本文討論圖 5 之參考文獻格式議題。在五<lb/> 篇非單一作者的英文參考文獻中，一篇沒有連接<lb/> 詞，一篇使用&quot;&amp;&quot;符號連接 (即圖 4 第一篇的&quot;Hornick,<lb/> Cherianand, &amp; Zakay(1994)&quot;) ，另三篇使用&quot;and&quot;<lb/> 連接。就全文之 17 篇非單一作者英文文獻而言，共<lb/> 計四篇沒有連接詞，二篇使用&quot;&amp;&quot;，其他之 11 篇使<lb/> 用&quot;and&quot;。再就圖 5 底列之二篇中文文獻而言，第一<lb/> 篇在作者與年度後有標點符號，第二篇則漏植符<lb/> 號。就本研究揭露之案例，期刊論文(圖 2 與圖 3A)<lb/> 之參考文獻呈現內容比碩士論文嚴謹(圖 4 與圖<lb/> 5) 。在本文談及之博士論文姜淑美(2004)與徐淑<lb/> 芳(2010) ，其通篇參考文獻格式皆一致且嚴謹，本<lb/> 文唯一發現之瑕疵是錯誤紀錄&quot;Hornick, Cherianand,<lb/> and Zakay(1994)&quot;。<lb/></p><p> 邱炯友與張瑜倫(2005)主張：唯有詳細嚴謹的<lb/> 學術引文規範，以及妥善運用的引文文獻分析技<lb/> 術，方足以架構良性的學術傳播環境。尤其強調，<lb/> 引文格式是學術傳播與出版之基石。雖然，學者主<lb/> 張之學術規範「統一」在今日多元發展與多元呈現<lb/> 之學術界難以達成，但在個別學術論文中貫徹「格<lb/> 式統一」卻是學術活動之基本精神與素養，更可以<lb/> 藉此外顯性之明確規範，促成隱性之確實與盡職精<lb/> 神。以此觀點檢視本研究提出之案例，說明期刊論<lb/> 文與博士論文之品質明顯優於碩士論文。<lb/></p><p> 就表 1 陳列之著作而言，期刊論文之品質不僅普<lb/> 遍優於博碩士論文，而且扮演更重要的學術傳遞角<lb/> 色，因此，本文主張 TCI-HSS 系統應就明顯之文獻<lb/> 紀錄錯誤更正之。相對的，本文主張國圖之臺灣博<lb/> 碩士論文系統毋須更正學位論文之錯誤引用紀錄，<lb/> 理由如下：第一、臺灣每年之碩士畢業人數超過五<lb/> 萬人，加上碩士論文參考文獻格式錯誤情況非常普<lb/> 遍(黃明居、粱詩婉，2012；或如圖 4 與圖 5) ，更<lb/> 動成本相當可觀。第二、國圖之臺灣博碩士論文系<lb/> 統呈現之參考文獻，是由著作人自行負責製作獨立<lb/> 檔案，再上傳至國圖系統，具有獨立、完整創作之<lb/> 意涵。相對的，引用索引系統是根據論文內容，再<lb/> 衍生出表格、關聯與統計資料。第三、對被引用紀<lb/> 錄之錯誤進行訂正，是對被引用之真實文獻的尊重<lb/> 與保護，更是確保後續讀者知的權利。相對的，學<lb/> 位論文是「學位考試」必要程序之一，學位論文內<lb/> 容是「考試成績」之證明；因此，學位論文之引用<lb/> 文獻紀錄錯誤，是考試結果紀錄。<lb/></p><p> 至於學位論文之引用文獻紀錄錯誤，該如何補<lb/> 救，以避免引用錯誤紀錄被傳遞與擴散？例如，表<lb/> 1 之姜淑美(2004)的錯誤文獻紀錄，透過作者直<lb/> 接傳遞至 Chung 與 Chiang(2006)後，再傳遞至蕭<lb/> 朝 興 與 王 子 湄 ( 2008 ) ， 以 及 間 接 傳 染 劉 又 嘉<lb/> (2013) 。本研究提出三個方案改善之：第一、臺灣<lb/> 博碩士論文系統可增加一項備註欄位，作為錯誤資<lb/> 料修正備註，或是提供修正說明的網頁連結。第二、<lb/> 基於碩博士學位是教育部授予，被國家賦予學術頭<lb/> 銜與文化傳承責任，作者、指導教授、畢業系所與<lb/> 學校，應基於負責、誠實之精神，對讀者或研究者<lb/> 提出之錯誤紀錄，甚至瑕疵內容，提供公開放置於<lb/> 網頁之說明，作為前述第一點建議之連結。第三、<lb/> 對於碩博士論文作者而言，學位論文是「學位考試」<lb/> 之成果紀錄，等同於畢業成績單之分數或評語是永<lb/> 久紀錄，可能在未來受到陟罰臧否。教育界與學術<lb/> 界應鼓勵畢業生終生學習與自我實踐之精神，引導<lb/> 學位論文存在小瑕疵之畢業生，再與指導教授合<lb/> 作，或自行撰寫引用、訂正原來之學位論文，且進<lb/> 行相當程度之改良，甚至延伸，再投稿至學術期刊。<lb/></p><head> 結論<lb/></head><p> 國家圖書館與科技部建置完成 TCI-HSS 資料庫系<lb/> 統，以提供跨學門資料庫檢索平臺。該系統採取「原<lb/> 文照錄」之政策，使得引用文獻之錯誤紀錄移植到<lb/> 資料庫，而可能被研究者作為「二次引用」之紀錄<lb/> 來源，導致引用錯誤擴散。相對的，Thomson Reuters<lb/> WOS(SSCI)採取在資料庫系統中，更正引文錯誤<lb/> 紀錄之政策，因而降低引文錯誤被傳遞之機率，也<lb/> 藉此提醒作者進行二次引用之負面效應。本研究建<lb/> 議國圖之 TCI-HSS 應該採取與 SSCI 相同之政策，<lb/> 為傳遞正確資與提升學術文化，扮演更積極之角色。<lb/></p><p> 引文索引資料庫對錯誤紀錄的訂正，可降低錯誤<lb/> 紀錄傳遞的機率。研究者藉由比對論文原著與索引<lb/> 系統資訊，得以警惕二次引用之風險。論文作者二<lb/> 次引用，意謂作者並未確實閱讀原始文獻，其引用<lb/> 文獻資料乃取自於其他著作的參考書目。錯誤文獻<lb/> 紀錄之傳遞，是二次引用之最顯著證據。<lb/></p><p> 國內對於引文錯誤之研究幾乎全然侷限於以圖書<lb/> 館學領域論著為樣本之研究，而且主要是採取橫斷<lb/> 面之分析，包括錯誤率、錯誤類型等，尚未曾進行<lb/> 時間序列面之動態追蹤分析。既有研究之建議是訓<lb/> 練與提醒研究者注意引用文獻正確之重要，或建議<lb/> 利用電腦軟體偵測引文正確性。相對的，本研究將<lb/> 為上述研究現況，開創新方向與新貢獻，尤其是透<lb/> 過 具 體 案 例 與 改 良 方 法 之 提 出 ， 讓 國 家 圖 書 館<lb/> TCI-HSS 得以立即採用，且提升至檢視其他之文獻<lb/> 錯誤紀錄，以提升國內學術研究之品質。<lb/></p><p> 本研究也為 TCI-HSS 系統訂正引文之錯誤紀錄，<lb/> 提供合法性與正當性論述。至於臺灣博碩士論文系<lb/> 統之錯誤文獻紀錄，本研究則基於保全「學位論文<lb/> 考試結果」之論點，主張學位論文是「學位考試」<lb/> 之成果紀錄，等同於畢業成績單之分數或評語是永<lb/> 久紀錄。若學位論文出現小瑕疵，而遭受陟罰臧否，<lb/> 教育界應鼓勵畢業生終生學習與自我實踐之精神，<lb/> 引導學位論文存在小瑕疵之畢業生，再撰寫引用、<lb/> 訂正原來之學位論文，且提出相當之改良，再投稿<lb/> 至學術期刊。<lb/></p><p> 不同於邱炯友與郭貞吟(2010)將分析之案例論<lb/> 文獨立於「參考文獻」之外，且用編號取代作者姓<lb/> 名，而列表於參考文獻之後。本文將所有涉及引用<lb/> 錯誤與二次引用之著作，詳細條列於本研究之參考<lb/> 文獻，其目的有二：第一、利於查詢與閱讀前述論<lb/> 文之讀者，獲知其被本研究引用之訊息，得以減低<lb/> 再度二次引用錯誤紀錄之機率。第二、利於提醒期<lb/> 刊主編、作者與其他研究者注意引用錯誤與二次引<lb/> 用之議題。尤甚者，本研究希冀掀起類似 Wetterer<lb/> (2006)之案例，讓圖書資訊學方法為專業主題知<lb/> 識之發展提供積極性之釐清，不再是被動性的統計<lb/> 與描述。透過 TCI-HSS 等引文資料庫的引用與被引<lb/> 用資訊，財金與管理學研究者將因此而涉獵圖書資<lb/> 訊學方法，圖書資訊學者也因此開啟財金與管理學<lb/> 領域之研究素材，豐富圖書資訊學之發展。<lb/></p> 附註<lb/> [1] 根據本研究考證， 「二次引用」一詞之源頭是<lb/> Hoerman 與 Nowicke (1995)，目的是取代其他學者<lb/> 使用之「隱瞞」 、 「虛假」或「抄襲他人參考書目」<lb/> 等負面詞彙；然而，國內文獻未呈現此資訊。本研<lb/> 究 提 供 之 佐 證 與 論 述 ， 可 為 被 邱 炯 友 與 郭 貞 吟<lb/> (2010)影射「引文不規範」或「學術不規範」之<lb/> 眾 多 學 者 與 論 文 ， 提 出 不 同 於 邱 炯 友 與 郭 貞 吟<lb/> (2010)之觀點。<lb/> [2] 若是根據邱炯友與郭貞吟(2010)之論點，此<lb/> 處 引 註 方 式 須 為 「 蔡 明 月 ( 2005 ) 引 Broadus<lb/> (1983)」 ，以及「邱炯友與張瑜倫(2005)引 Gavras<lb/> (2002)」 ，亦即落實邱炯友與郭貞吟(2010)所謂之<lb/> 「二次引用規範」 。但本研究主張，邱炯友與郭貞吟<lb/> (2010)討論之議題是「二次來源引用規範」 (間接<lb/> 引用規範) ，但該規範是在研究者無法查閱原始文獻<lb/> 情況下，才須使用的規範(張保隆、謝寶煖，2006；<lb/> APA, 2010) 。參閱後文註腳[3]與後文之說明。<lb/> [3] 本研究主張： 「二次引用」是作者未確實查閱<lb/> 被 引 用 文 獻 ， 而 是 透 過 二 手 來 源 ( secondhand<lb/> sources，即其他著作之參考文獻或透過資料庫之論<lb/> 文摘要) ，登錄該書目資料(蔡明月，2005；Gavras,<lb/> 2002) 。 「二次來源引用」 (secondary source citation)<lb/> 或「間接引用」 (indirect citation)是因研究者無法<lb/> 取得原始文獻，而必須透過其他著作之書目資料，<lb/> 以及對原始文獻之陳述，而轉錄該原始文獻資訊 (張<lb/> 保隆、謝寶煖，2006；APA, 2010) 。當論文作者不<lb/> 是因「不能」 ，而是因「不為」 (缺乏意願)查閱原<lb/> 始文獻，卻又隱匿「轉引」之事實，即是「二次引<lb/> 用」行為。亦即 Onwuegbuzie、Frels 與 Slate (2010)<lb/> 是指研究者&quot;citing secondary sources&quot;，卻未去查證<lb/> 被引用文獻，而構成圖書資訊學慣稱的&quot;secondary<lb/> citation&quot;。<lb/> [4] 在 1907 年，Gosset(1876-1937)任職的愛爾<lb/> 蘭啤酒廠不准員工出版著作，他便以筆名&quot;Student&quot;<lb/> 發表他的發現，世人便以&quot;Student&apos;s t distribution&quot;稱呼<lb/> 此機率分配的名稱(林惠玲、陳正倉，2011，p. 368) 。<lb/> [5] 附錄內容是在第三審後才撰寫，是根據第三位<lb/> 著作權專長評審意見撰寫，主要意見是： 「學術倫理<lb/> 首重透明性，若論文於『間接引用』之後，以『轉引<lb/> 自○○○』表示作者未曾親自閱覽過原文，其誠實<lb/> 以上說明是根據第三位著作權專長之匿名評<lb/> 審(第一位與第二位評審屬圖書資訊學專長)之匡<lb/> 正，再參酌改寫。然後，再根據匡正，刪除「引文<lb/> 索引資料庫是衍生性著作」之錯誤論點。本文作者<lb/> 特別感激編輯委員會之慎重，以及三位匿名評審之<lb/> 斧正。</text></tei>