<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en">【摘要】<lb/>朱銘美術館長久累積了朱銘先生的許多創<lb/> 作、研究資料及相關藝術文獻等資料，因應數<lb/> 位典藏的趨勢，朱銘美術館乃思考建置數位典<lb/> 藏系統，將物件以數位化的形式典藏，並訂立<lb/> 符合其需求之詮釋資料格式，協助大量典藏資<lb/> 料的管理，使用於朱銘美術館的工作流程之<lb/> 中。本研究中以朱銘美術館為個案，使用行動<lb/> 研究法探討美術館數位典藏系統的規劃與建<lb/> 置，並且參考開放式典藏資訊系統之架構，利<lb/> 用內容管理系統 Drupal 進行開發。研究結果如<lb/> 下：(1)朱銘美術館數位典藏系統的藏品資<lb/> 料類型共有七項，分別為作品、園區景觀、活<lb/> 動、書目資料、文獻文物、數位物件、人名權<lb/> 威；(2)朱銘美術館數位典藏系統的藏品詮<lb/> 釋資料分為共同欄位描述資料與資料特色典<lb/> 藏資料兩部分，人名權威詮釋資料分為基本資<lb/> 訊及聯絡資訊兩部分；(3)朱銘美術館數位<lb/> 典藏系統的物件參照關係分為關聯與群組，關<lb/> 聯可以參照不同資料集的物件，群組則是相同<lb/> 資料集物件的參照；(4)朱銘美術館數位典<lb/> 藏系統建置參考 OAIS 模式，攝入功能對應欄<lb/> 位模組以及內容匯入模組，典藏儲存庫對應本<lb/> 系統資料庫，資料管理對應文章管理模組，取<lb/> 用對應版面呈現模組，行政管理對應使用者權<lb/> 限模組；(5)朱銘美術館數位典藏系統在發<lb/> 展時遭遇之問題主要為物件關聯設置及雙方<lb/> 溝通。後續發展建議可朝提升文化創意產值，<lb/> 以及推廣教育與學術研究方向進行。<lb/><head> 緒論<lb/></head><p> 數位與網路科技對人類生活的許多面向帶來了重<lb/> 大變革，在文化保存方面，其促成了數位圖書館與<lb/> 數位典藏的發展。數位典藏可謂是運用數位與網路<lb/> 科技管理文化資產的生命週期(life cycle) ，包含實<lb/> 體文化資產的數位化或創建數位化的文化資產、運<lb/> 用詮釋資料(Metadata)進行資訊組織(information<lb/> organization) 、提供內外部使用者查檢與利用，並後<lb/> 續進行長久保存或淘汰的程序(Gilliland, 2008) 。換<lb/> 言之，數位典藏除了是面向終端使用者之數位博物<lb/> 館(digital museum)的前導工程，更可說典藏機構<lb/> 管理其擁有之文化資產的必要過程，就後者而言，<lb/> 數位典藏必須契合典藏機構的內部管理流程。朱銘<lb/> 先生是我國著名的雕塑大師，他多元運用陶土、海<lb/> 綿、銅、不鏽鋼、保麗龍等媒材進行創作。朱銘先<lb/> 生以融合文化精神與太極招式的「太極系列」作品<lb/> 確立了他在雕塑界的地位，而展現高度調和性的 「人<lb/> 間系列」則是以個體或群體為題材來詮釋人間百態<lb/> (朱銘，2013) 。朱銘先生在新北市金山區所創建的<lb/> 「朱銘美術館」乃是大台北地區重要的美術館之<lb/> 一，除了展示朱銘的藝術創作，同時也收藏多位知<lb/> 名藝術家的創作、策劃其他藝術家的雕塑展覽，並<lb/> 且利用園內空間定期舉辦各項藝文活動，提倡藝文<lb/> 活動的發展，期能為參觀者帶來欣賞藝術、學習藝<lb/> 術，以及創造藝術的全新體驗。<lb/></p><p> 朱銘美術館長久累積了許多朱銘先生的創作、研<lb/> 究資料及相關藝術文獻。隨著數位典藏相關技術逐<lb/> 漸成熟，朱銘美術館乃思考建置數位典藏系統，將<lb/> 物件以數位化的形式典藏，並訂立符合其需求之詮<lb/> 釋資料格式，以利大量典藏資料的管理。研究者透<lb/> 過參與朱銘美術館的數位典藏系統開發，將實務工<lb/> 作與研究結合，在本研究中以「朱銘美術館數位典<lb/> 藏系統」為個案，以行動研究法探討美術館數位典<lb/> 藏系統的發展。<lb/></p><head> 研究背景與動機<lb/></head><p> 數位典藏係將具備文化內涵與保存價值的各種資<lb/> 料，透過數位化技術予以保存，並以網際網路為媒<lb/> 介進行傳播、發展加值運用(蔡永橙等，2007) 。我<lb/> 國自 1998 年開始推行「數位博物館專案計畫」 ，致<lb/> 力於運用資訊技術保存重要文物資產，呈現文化多<lb/> 樣性，落實數位學習，推廣國際交流，並至 2012 年<lb/> 「數位典藏與數位學習國家型科技計畫」執行完<lb/> 畢；在此期間，許多團體機構因參與此計畫，而建<lb/> 置了數位典藏系統，致力於實踐數位典藏系統的典<lb/> 藏、展示、教育、研究等核心功能。但是，在考量<lb/> 成本因素下，數位典藏系統應思考後端支援系統之<lb/> 可行性，如大量資料管理、相關資料整合等(陳百<lb/> 薰、項潔、姜宗模、洪政欣，2002) ，以節省成本，<lb/> 並配合內部工作流程之進行。<lb/></p><p> 朱銘先生的創作成品豐富，加上各界的肯定，其<lb/> 作品相關展覽、活動及文獻等資料更是眾多；朱銘<lb/> 美術館為朱銘先生所創建，完整收藏並展出朱銘先<lb/> 生全系列作品，為推廣朱銘美學觀及美術館，且致<lb/> 力耕耘朱銘先生非常重視之兒童藝術教育，美術館<lb/> 歷年來舉辦多項展覽及教育推廣活動，並出版相關<lb/> 出版品。然而這些文獻之中，以往因儲存在易遭時<lb/> 間損害的媒體上或因儲存空間的限制而必須忍痛捨<lb/> 棄，因此朱銘美術館開始將其珍藏的藝術與文化資<lb/> 源數位化。然而值此數位與網路時代，在數位化完<lb/> 成之後，若缺乏適當的組織整理，將無法利用數位<lb/> 化的資料，有效地進行藏品搜尋、活動回顧、文獻<lb/> 調閱…等功能，若無法運用數位化方式以發揮其綜<lb/> 效，恐喪失作品數位化典藏的意義。<lb/></p><p> 國內執行數位典藏相關計畫多年，其中不乏有與<lb/> 朱銘美術館數位典藏類型相似者，其中之「楊英風<lb/> 數位美術館」頗具代表性。研究者之一曾於 2000 年<lb/> 起主持建置「楊英風數位美術館」 ，該數位美術館經<lb/> 營目標在於保護楊英風原始圖文資料、宣揚楊英風<lb/> 人文哲思及藝術創作理念，建置兼具深度與廣度的<lb/> 藝術、推廣、教育、研究、諮詢等多項服務，為社<lb/> 會大眾提供一個無遠弗屆的藝術資訊寶庫(楊維<lb/> 邦、柯皓仁，2001) 。 「楊英風數位美術館」規劃之<lb/> 時即以面向大眾為出發點建置「數位博物館」 ，並未<lb/> 考量與交通大學「楊英風藝術研究中心」內部作業<lb/> 流程結合，此為與本研究個案「朱銘美術館數位典<lb/> 藏系統」較為殊異之處。<lb/></p><p> 朱銘美術館數位典藏系統開發之目的是希望藉由<lb/> 資料物件數位化後，可透過此數位典藏系統進行數<lb/> 位物件管理，輔助朱銘美術館內部工作人員的研究<lb/> 工作進行；由於研究者參與朱銘美術館數位典藏系<lb/> 統之開發，因此本研究希望透過「行動研究法」的<lb/> 改善、增進實務工作之特性，利用行動研究的計劃、<lb/> 行動、觀察、反省四階段程序反覆實施，期望建立<lb/> 朱銘美術館之數位典藏系統，發展搜尋、回顧、調<lb/> 閱之功能，配合朱銘美術館工作使用。<lb/></p><head> 研究目的與研究問題<lb/></head><p> 本研究之目的在於整合朱銘美術館內各個部門的<lb/> 相關影像、影音與書目、文獻等資料，結合現代資<lb/> 訊技術，建置其數位典藏資料庫。未來更期望進一<lb/> 步將朱銘先生及朱銘美術館豐富而重要的文化藝術<lb/> 資產予以整理組織，推廣數位化的成果，發展加值<lb/> 應用。本研究之研究目的如下： (1)建立朱銘美術<lb/> 館數位典藏系統； (2)探討美術館在發展數位典藏<lb/> 系統之系統規劃； (3)探討美術館在發展數位典藏<lb/> 系統之建置過程。<lb/></p><p> 依據研究目的，本研究擬定以下研究問題進行探<lb/> 討： (1)朱銘美術館數位典藏系統的藏品資料類型<lb/> 為何？(2)朱銘美術館數位典藏系統的藏品詮釋資<lb/> 料為何？(3)朱銘美術館數位典藏系統的藏品參照<lb/> 關係如何建立？(4)朱銘美術館數位典藏系統建置<lb/> 所需的模組為何？(5)朱銘美術館數位典藏系統在<lb/> 發展時主要遭遇哪些問題？<lb/></p><head> 文獻探討<lb/></head><p> 開放式典藏資訊系統<lb/> 國 際 標 準 組 織 ( International Organization for<lb/> Standardization, ISO)於 2003 年發佈了開放式典藏資<lb/> 訊系統(Open Archiving Information System, OAIS)參<lb/> 考模型，此參考模型最初為美國太空總署所屬的太空<lb/> 資訊系統諮詢委員會(Consultative Committee for<lb/> Space Data Systems，簡稱 CCSDS)所發展，目的為<lb/> 儲存太空資訊，但近年來已廣泛地用於更多樣資料<lb/> 類型的系統。OAIS 是一個以長期保存為宗旨，並且<lb/> 由人和系統所構成的工作流程模式(王雅萍、陳美<lb/> 智，2010) ，由六項功能要素構成，亦即：攝入<lb/> (Ingesting) 、典藏儲存(Archive Storage) 、資料管<lb/> 理(Data Management) 、資料取用(Access) 、行政<lb/> 管 理 ( Administration ) 、 保 存 規 劃 ( Preservation<lb/> Planning) (Consultative Committee for Space Data<lb/> Systems, 2012) 。圖 1 為 OAIS 參考模型，以下針對<lb/> 各項功能說明。<lb/></p><p> (一) 攝入(Ingesting)<lb/> 攝入功能為負責接收數位化物件生產單位(producer)<lb/> 的繳交資訊封包(Submission Information Package,<lb/> SIP) 。在建立典藏品的數位圖文之前，OAIS 必須與<lb/> 生產單位訂定相關規則，如資料格式、類型、傳送<lb/> 方式等。攝入功能接收了 SIP 後，會將處理完的封<lb/> 包轉換成典藏資訊封包 (Archival Information Package,<lb/> 簡稱 AIP)格式，再傳至資料管理和典藏儲存庫<lb/> 兩者。<lb/></p><p> (二) 典藏儲存庫(Archive Storage)<lb/> 典藏儲存庫的功能為接收並儲存攝入功能產生的<lb/> AIP。儲存時需符合儲存的需求，如典藏級、或瀏覽<lb/> 級等，並且根據規劃時程更新儲存媒體，定期確認<lb/> 資訊，提供傳輸、偵錯等相關工作，最後以 AIP 的<lb/> 方式傳送至資料取用功能。<lb/></p><figure> 圖 1 OAIS 參考模型<lb/> 資料來源： CCSDS (2012). Reference Model for an Open Archiving Information System (OAIS).<lb/></figure><p> (三) 資料管理(Data Management)<lb/> 資料管理功能是管理典藏品的詮釋資料，包括管理<lb/> 檔案資料庫，維護檔案結構、完整性和資料庫更新等。<lb/></p><p> (四) 資料取用(Access)<lb/> 資料取用功能為幫助使用者取得資訊。將使用者<lb/> ( consumer ) 要 求 的 資 訊 轉 換 成 傳 佈 資 訊 封 包<lb/> (Dissemination Information Package, DIP) ，讓使用<lb/> 者可以進行檢索、取得回應，提供應用。<lb/></p><p> (五) 行政管理(administration)<lb/> 行政管理負責規範整體系統運作，包含與生產單位<lb/> 協議和徵集，規格建議和保存規劃，並維護典藏計畫<lb/> 的軟硬體結構，接收資料管理、檔案儲存功能、各種<lb/> 運作統計資料等。制定典藏計畫的規則與管理整個系<lb/> 統運作，以監督作業的品質，維護系統的正常執行。<lb/></p><p> (六) 保存規劃(Preservation Planning)<lb/> 保存規劃功能為發展長久典藏的政策，確保使用<lb/> 者得以取用存放於 OAIS 內的資訊。因此針對資料<lb/> 長久儲存、檢索提供意見，並調查使用者族群、更<lb/> 新資訊技術、資訊標準等，注意資訊科技對數位檔<lb/> 案儲存的衝擊，以規劃長久性的保存政策。<lb/></p><p> OAIS 的流程為數位化物件生產單位產生 SIP，經<lb/> 由攝入功能將 SIP 轉換為 AIP，再傳送至典藏儲存<lb/> 庫，同時也將 SIP 的詮釋資料傳送給資料管理功能，<lb/> 以提供使用者進行查詢。當使用者進行檢索時，透<lb/> 過取用功能將檢索結果轉換為 DIP 封包，傳遞給使<lb/> 用者。藉由生產單位提供數位化物件資訊，管理者<lb/> 規劃和評估 OAIS 政策及運作，使用者透過 OAIS<lb/> 的服務取得資訊，OAIS 促進了人員與系統的配合，<lb/> 以完成數位典藏的長久保存與維護。<lb/></p><p> 行動研究<lb/> 行動研究(Action Research)是由實務工作者在其<lb/> 工作情境中，為解決其所遭遇的問題或是為縮短現狀<lb/> 與目標間的差距，從而發展出行動方案並付諸實踐，<lb/> 在實踐過程中不斷地反省、評鑑和修改方案，以解決<lb/> 實際問題，改善或增進實務工作(鈕文英，2012) 。<lb/> 因此行動研究可謂是一種結合研究(知識)與行動<lb/> (解決問題)的研究方法(謝寶煖、邱雅暖，2002) 。<lb/></p><p> 行動研究的源起說法不一，最早可以追溯至 1930<lb/> 年代。Collier(1945)擔任美國聯邦政府印地安人<lb/> 事務局局長時，為了改善印地安人與非印地安人之<lb/> 間的關係，與局內工作同仁及外界專業人士協同合<lb/> 作，共同研究改善策略；Collier 將此藉由實際執行<lb/> 人員根據問題需求而進行研究的概念，稱為「行動<lb/> 研究」 。<lb/></p><p> 1946 年，普魯士心理學家 Kurt Lewin 因研究戰後<lb/> 社會的改變，而鼓勵社會工作者利用行動研究促使<lb/> 社會改革，他認為行動研究除了能整合理論與實務<lb/> 之外，並能直接應用研究發現。並且提出行動研究<lb/> 是一種螺旋狀程序，每個循環皆包含「計劃(plan) 、<lb/> 行動(action) 、觀察(observe) 、反省(reflect) 」四<lb/> 階段，如圖 2(Lewin, 1946; McNiff, 1988) 。<lb/></p><figure> 圖 2 行動研究螺旋狀程序<lb/> 資料來源： McNiff, J. (1988). Action Research: Principles and Practice.<lb/></figure><p>綜合多位學者的對行動研究的解釋(Altrichter,<lb/> Posch, &amp; Somekh, 1993; Elliott, 1991; McCutcheon &amp;<lb/> Jung, 1990; 夏林清，1996) ，可以歸納出行動研究具<lb/> 有以下特色：研究者以解決實務工作的問題，或縮<lb/> 小計畫和預期結果之間的落差為出發點，而發展行<lb/> 動方案，增進或改善實務工作；研究者與實務工作<lb/> 人員的關係是分享且互動的，雙方之間的協同合作<lb/> 是行動研究的重要特色；行動研究將研究帶入真實<lb/> 世界，重視實務現場人員的參與，以及在實際工作<lb/> 情境中進行，透過「行動」與「研究」的結合，縮<lb/> 短理論與實務的差距；行動研究包含計劃、行動、<lb/> 觀察、省思四個階段的建構，以及再計劃、再次行<lb/> 動、觀察、省思的循環過程，其中在實施行動策略<lb/> 後，若未達到預期結果，則重新釐清情況，再次發<lb/> 展行動策略後實行。<lb/></p><head> 研究方法與設計<lb/></head><p> 研究方法<lb/> 本研究透過行動研究法，藉由參與朱銘美術館數<lb/> 位典藏系統之開發為起點，利用計劃、執行、觀察、<lb/> 反思四階段的循環過程，進行需求分析，規劃數位<lb/> 典藏系統，並執行系統實作。藉由觀察規劃與建置<lb/> 之情況，並配合訪談，檢討須改進之處，若有不足<lb/> 之處，則回到計劃階段重新調整，直至滿意，最後<lb/> 提出與建議。<lb/></p><p> 研究對象<lb/> 本研究是針對朱銘美術館數位典藏系統的規劃與<lb/> 建置進行探討，在研究對象的選擇上，基於該美術<lb/> 館實際作業情況之考量，乃以管理典藏資料之部門<lb/> 相關工作人員作為實施對象，參與者如表 1 所示。<lb/></p><figure type="table"> 表 1 參與者資料<lb/> 代碼<lb/> 身分別<lb/> A0<lb/> 本研究者<lb/> A1<lb/> 資料中心館員<lb/> A2<lb/> 研究部館員<lb/> A3<lb/> 典藏管理部館員<lb/></figure><p> 典藏資料依據權責區分，歸於朱銘美術館不同部<lb/> 門間進行典藏與管理，各部門管理之資料涵蓋範圍<lb/> 說明如下：<lb/></p><p> (一) 資料中心<lb/> 主要角色為整合相關資源，期能減少重複作業，<lb/> 並進行資料數位化的工作。資料中心負責館史建置<lb/> 與典藏流通美術館各部門檔案，各部門呈繳的資料<lb/> 大多為活動或專案之結案報告，其中包含企劃書、<lb/> 結案報告、各式文件與活動紀錄等，有大量文書、<lb/> 圖像與影像檔案(實體與數位皆有) 。資料中心除負<lb/> 責館內檔案的典藏流通，尚有內外部圖像檔案的授<lb/> 權申請與調閱業務。<lb/></p><p> (二) 研究部<lb/> 研究部主要負責朱銘先生及館外作品之部分。研<lb/> 究部為典藏朱銘先生之作品及相關資料，如朱銘先<lb/> 生生平紀錄，包含私人物品用具、往返信件、手稿、<lb/> 生活照、獎狀獎牌、田野調查等；以及朱銘歷年的<lb/> 展覽與活動，包含開館之前與非美術館舉辦之各類<lb/> 活動，資料類型包含檔案文件、文宣出版品、活動<lb/> 照片、錄影等；並包含朱銘先生相關之研究資料，<lb/> 如：圖書、學位論文、期刊文章、論文集論文、會<lb/> 議論文、剪報等。<lb/></p><p> (三) 典藏管理部<lb/> 典藏管理部負責美術館館內之藏品，包含朱銘及<lb/> 其他藝術家作品。<lb/></p><p> 研究設計與架構<lb/> 本研究之研究流程由確立研究主題開始，著手收<lb/> 集相關文獻進行文獻探討，經由文獻的閱讀與整理<lb/> 後，將研究問題聚焦，選定研究方法並進行研究設<lb/> 計。本研究是藉由行動研究法探討數位典藏系統導<lb/> 入工作流程之過程，並以朱銘美術館為研究對象，<lb/> 故於數位典藏系統開發之前，先透過文獻探討了解<lb/> 美術館可使用之詮釋資料格式，並與朱銘美術館館<lb/> 方人員進行需求訪談，了解美術館工作內容，確認<lb/> 系統欄位設計之細節，建置系統雛形，進行評估考<lb/> 量，再提出數位典藏系統開發規劃，以進行數位典<lb/> 藏系統之實作。藉由觀察工作人員操作之情況，並<lb/> 配合訪談，記錄過程並反思問題，最後提出本研究<lb/> 之結論與建議。<lb/></p><p> 系統建置工具<lb/> 研究者之一曾參與和本數位典藏系統類型相似的<lb/> 「楊英風數位美術館建置」 ，該數位美術館由專案程<lb/> 式設計人員運用 Microsoft ASP、SQL Server 等工具<lb/> 開發，專案單位具有完全的掌控度、可完全依照楊<lb/> 英風數位美術館的需求客製化，但程式設計開發門<lb/> 檻較高。Fedora(Flexible Extensible Digital Object<lb/> Repository Architecture) 則是一套常用於數位物件儲<lb/> 存與應用的系統，其符合 OAIS 參考模型，彈性大，<lb/> 然系統建構的技術門檻高，須由具備圖書館與計算<lb/> 機專業的技術人員涉入(陳雪華、陳光華，2012) 。<lb/> 相對而言，Drupal 是一套開放原始碼的內容管理系<lb/> 統(Content Management System, CMS) ，能管理組<lb/> 織並發表網站裡大量且多樣的內容，其主要以 PHP<lb/> 程式語言撰寫，在具有高擴展性核心上搭載各式模<lb/> 組的方式來建構一個網站系統(鄭美如、王豫煌、<lb/> 許正欣，2012) ；據 Drupal 官方網站(https://www.<lb/> drupal.org/)的統計數據，目前 Drupal 系統的使用人<lb/> 數已突破一百萬人次，遍及 230 個國家，擁有 181<lb/> 種版本語言，開發人員約 3 萬人，並提供超過 2 萬<lb/> 5 千種模組。在數位典藏的領域中也有以 Drupal 系<lb/> 統開發之實例，如中央研究院民族學研究所數位典藏<lb/> 網站(http://www. ianthro.tw/) 、優人神鼓數位典藏網<lb/> 站(http://www. utheatre.org.tw/) 、臺灣大鱗翅群模式<lb/> 標本及文獻數位典藏網站(http://digileps.biology.nsysu.<lb/> edu.tw/digilep_alpha/public/zh/)等。因此，本研究以<lb/></p><p> Drupal 作為建置朱銘美術館數位典藏系統之建置工具。<lb/> Drupal 提供了靈活的內容管理功能，讓使用者可<lb/> 以建立各種不同的內容類型(content type) ，並且自<lb/> 行選擇每一種內容類型所包含的欄位，透過內容類<lb/> 型建立的內容則視為節點(node) ，可藉由不同的模<lb/> 組操控網站內容的呈現、排列、分類…等方式。<lb/></p><p> 本研究之數位典藏系統利用 Drupal 提供的內容類<lb/> 型功能，建立不同型態的典藏格式，藉由自訂欄位之<lb/> 功能，設計該典藏類型的詮釋資料格式，並藉由<lb/> Drupal 模組的組合搭配，以達到數位典藏系統所需之<lb/> 各項功能呈現，豐富呈現數位典藏品之資料內容。<lb/></p><p> 本研究使用 Drupal 第七版進行開發，Drupal 第七<lb/> 版以實體(entity)為基本單位，實體可以是欄位、<lb/> 節點、回應(comment ) 、使用者(user ) 、分類<lb/> (taxonomy)等類型，並且將每個實體建立資料表。<lb/> 舉例而言，在 Drupal 第七版中會為一項內容類型的<lb/> 所有欄位皆建立資料表，並且在資料表中記錄使用<lb/> 此欄位的實體類型、內容類型、實體編號、內容數<lb/> 值，以達成跨內容類型共用欄位的目的。<lb/></p><head> 朱銘美術館數位典藏系統<lb/></head><p> 內容規劃<lb/> 朱銘美術館為朱銘先生所創建，除了完整收藏朱銘<lb/> 先生全系列作品，亦擁有其他藝術家的作品，且美術<lb/> 館為推廣朱銘美學觀，以及耕耘朱銘先生非常重視之<lb/> 兒童藝術教育，歷年來舉辦多項展覽及教育推廣活<lb/> 動，並且出版相關出版品。朱銘美術館同時也蒐集了<lb/> 朱銘先生的相關資料，除了豐富的個人創作成品，其<lb/> 相關展覽、活動及文獻等資料量也相當可觀。<lb/></p><p> 如同各種數位典藏專案的實施，在建置朱銘美術<lb/> 館數位典藏系統時，需先釐清美術館內收藏的資料<lb/> 類型，根據各類型資料的特性規劃其詮釋資料欄<lb/> 位，並且進行試填，觀察填寫狀況評估是否需要修<lb/> 正。本研究依照行動研究的 PAOR 循環設計內容規<lb/> 劃的步驟，在計劃階段分析美術館資料類型，在行<lb/> 動階段規劃詮釋資料欄位；之後的觀察和反思階段<lb/> 則檢視欄位試填結果，進行調整。以下逐一描述各<lb/> 階段執行的工作。<lb/></p><p> (一) 計劃階段<lb/> 根據朱銘美術館提供的館藏資料架構圖(如圖<lb/> 3) ，館內資料主要分為「朱銘」及「朱銘美術館」<lb/> 兩個部分，這兩個主要主題下的分支略有異同。<lb/></p><p> 朱銘先生的部分主要由研究部特藏室負責，研究<lb/> 部典藏朱銘先生手稿、文獻、照片、作品、影音資<lb/> 料、剪報等資料，並且負責藏品的登錄、保管、維<lb/> 護、調件管理等工作。朱銘美術館的館內資料，則<lb/> 是由資料中心及典藏管理部負責管理，資料中心典<lb/></p><figure> 圖 3 朱銘美術館資料架構圖<lb/></figure><p> 藏流通美術館各部門檔案，並且整合相關資源，管理<lb/> 的資料包含園區景觀、展覽活動、研究資料等；典藏管<lb/> 理部負責館內藏品，包含朱銘先生及其他藝術家的作品。<lb/></p><p> 以「朱銘」及「朱銘美術館」做為上層分類，會<lb/> 有部分的資料類型彼此重疊，如朱銘先生的作品與<lb/> 館內的作品、朱銘先生的展覽與館內的展覽活動、<lb/> 朱銘先生的研究資料與館內的出版品、館員著作<lb/> 等。為了達到數位典藏系統整合美術館各部門資料<lb/> 之目的，因此將原有的架構簡化，以資料類型做為<lb/> 區分，分為五個資料集，並且規劃詮釋資料欄位串<lb/> 聯物件之間的關係。<lb/></p><p> 五個資料集分別為：作品資料集、書目資料集、<lb/> 園區景觀資料集、活動資料集、數位物件資料集，<lb/> 以下說明各資料集之用途。<lb/></p><p> 1. 作品資料集：朱銘館內外作品，以及美術館館<lb/> 藏的其他藝術家作品。<lb/> 2. 書目資料集：與朱銘及朱銘美術館相關的文獻<lb/> 資料，包含出版品、館員著作、研究資料以及<lb/> 各部門因業務需要所蒐集的參考書目。<lb/> 3. 景觀資料集：美術館園區內的各區域與景觀。<lb/> 4. 活動資料集：與朱銘及朱銘美術館相關的各項<lb/> 活動，如朱銘歷年展覽、館內各類展覽、美術<lb/> 館各項活動、教育推廣活動、課程等。<lb/> 5. 數位物件資料集：與朱銘及朱銘美術館相關的<lb/> 各類資料，包含傳單、海報、信件(傳真) 、信<lb/> 封、明信片、卡片、文物、模型、教具、幻燈<lb/> 片、底片、照片、VHS、V8、Hi8、Tape、CD、<lb/> Betacam 等。<lb/></p><p> (二) 行動階段<lb/> 根據與朱銘美術館討論之結果，初步將典藏資料<lb/> 區分為：作品、書目資料、園區景觀、活動、數位<lb/> 物件五大類型。詮釋資料欄位分為兩部分：描述資<lb/> 料與典藏資料；描述資料為共同欄位，記錄標題、<lb/> 相關人物、時間、空間、關聯藏品、群組組件、主<lb/> 題、關鍵詞、說明、備註等資訊；典藏資料則是針<lb/> 對各種內容類型的資料特色，制定不同的欄位內<lb/> 容，如作品資料集有作品類型、材質、尺寸，用以<lb/> 記錄藏品的細節；書目資料集則提供刊名、卷期、<lb/> 出版者、ISBN/ISSN 等欄位，詳細記錄該出版品的<lb/>資料出處。表 2 為各資料集的詳細欄位清單。<lb/></p><figure type="table"> 表 2 各資料集詮釋資料欄位清單<lb/> 作品<lb/> 書目資料<lb/> 園區景觀<lb/> 活動<lb/> 數位物件<lb/> 描述資料<lb/> 標題<lb/> 標題<lb/> 標題<lb/> 標題<lb/> 標題<lb/> 相關人<lb/> (名稱／值)<lb/> 相關人<lb/> (名稱／值)<lb/> 相關人<lb/> (名稱／值)<lb/> 相關人<lb/> (名稱／值)<lb/> 相關人<lb/> (名稱／值)<lb/> 時間資訊<lb/> (名稱／值)<lb/> 時間資訊<lb/> (名稱／值)<lb/> 時間資訊<lb/> (名稱／值)<lb/> 時間資訊<lb/> (名稱／值)<lb/> 時間資訊<lb/> (名稱／值)<lb/></figure><figure type="table"> 表 2 各資料集詮釋資料欄位清單(續)<lb/> 作品<lb/> 書目資料<lb/> 園區景觀<lb/> 活動<lb/> 數位物件<lb/> 描述資料<lb/> 空間資訊<lb/> 空間資訊<lb/> 空間資訊<lb/> 空間資訊<lb/> 空間資訊<lb/> 關聯<lb/> 關聯<lb/> 關聯<lb/> 關聯<lb/> 關聯<lb/> 群組<lb/> 群組<lb/> 群組<lb/> 群組<lb/> 群組<lb/> 主題<lb/> 主題<lb/> 主題<lb/> 主題<lb/> 主題<lb/> 關鍵詞<lb/> 關鍵詞<lb/> 關鍵詞<lb/> 關鍵詞<lb/> 關鍵詞<lb/> 說明<lb/> 說明<lb/> 說明<lb/> 說明<lb/> 說明<lb/> 備註<lb/> 備註<lb/> 備註<lb/> 備註<lb/> 備註<lb/> 典藏資料<lb/> 原始編號<lb/> 資料中心編號<lb/> 範圍座標<lb/> 典藏單位<lb/> 原始編號<lb/> 類型<lb/> 典藏編號<lb/> 典藏單位<lb/> 版權所有<lb/> 類型<lb/> 原件與否<lb/> 類型<lb/> 版權所有<lb/> 使用限制<lb/> 原件與否<lb/> 材質<lb/> 原件狀況<lb/> 使用限制<lb/> 材質<lb/> 尺寸<lb/> 實體存放<lb/> 尺寸<lb/> 來源-取得方式<lb/> 期刊名<lb/> 來源-取得方式<lb/> 來源-入藏日期<lb/> 卷期號<lb/> 來源-入藏日期<lb/> 來源-入藏來源<lb/> 頁碼<lb/> 來源-入藏來源<lb/> 數量<lb/> 語文<lb/> 數量<lb/> 保存狀況<lb/> 出版年月<lb/> 保存狀況<lb/> 存放位置<lb/> 出版地<lb/> 存放位置<lb/> 典藏單位<lb/> 出版社<lb/> 典藏單位<lb/> 版權所有<lb/> ISSN/ISBN<lb/> 版權所有<lb/> 使用限制<lb/> 典藏版本<lb/> 使用限制<lb/> 影印份數<lb/> 張數<lb/> 典藏單位<lb/> 版權所有<lb/> 使用限制<lb/></figure><p> (三) 觀察、反思階段<lb/> 初步決定詮釋資料欄位，以及制定填寫規範，隨<lb/> 即進行資料試填。在此階段由朱銘美術館提供各資<lb/> 料集的測試資料並填寫，之後觀察各個欄位的填寫<lb/> 狀況，並且檢討可以改進之處。內容建置階段所遭<lb/> 遇之問題可以歸納為三類： (1) 增設新的資料集； (2)<lb/> 測試資料與詮釋資料欄位不相符； (3)擴充資料集<lb/> 詮釋資料欄位。以下說明問題狀況與解決方式。<lb/></p><p> 1. 增設新的資料集<lb/> 朱銘美術館的典藏資料以作品、書目、景觀、活<lb/> 動這四類型為主，數位物件為藏品在數位化後的檔<lb/> 案，輔助說明藏品之用。而在討論之初，誤以為數<lb/> 位物件是指圖片、影音、pdf 文件等數位檔案，提供<lb/> 網路瀏覽的藏品附件，但實際上是指經過數位化處<lb/> 理的物件，多為照片、文件等資料類型。而朱銘美<lb/> 術館內的實體物件除了作品以外，另外還有信件、<lb/> 文獻、獎座或是文物等藏品，活動、書目、數位物<lb/> 件資料集皆與此類藏品有關聯關係，因此決議新增<lb/> 「文獻文物資料集」 。詮釋資料欄位除了各資料集共<lb/> 同的描述資料，典藏資料部分包含類型、材質、尺<lb/> 寸，著重記錄實體物件的實際狀況，詳細詮釋資料<lb/> 欄位內容整理於表 3。<lb/></p><p> 朱銘美術館不僅收藏朱銘先生的作品，亦典藏其<lb/> 他藝術家的作品，並且舉辦展覽活動，收錄相關文<lb/> 獻資料，對於美術館藏品而言， 「人物」乃是相當重<lb/> 要的一環，因此希望數位典藏系統能夠記錄人物資<lb/> 訊，並且將其相關的物件建立串聯關係。所以新增<lb/> 「人名權威資料集」 ，記錄藝術家的生平資訊，以及<lb/> 聯絡方式，詳細詮釋資料欄位內容整理於表 4，並<lb/> 且透過各資料集的「相關人」欄位，連結該人物相<lb/> 關的作品、活動等物件。<lb/></p><figure type="table"> 表 3 文獻文物資料集詮釋資料欄位<lb/> 文獻文物資料集<lb/> 描述資料<lb/> 標題<lb/> 並列標題<lb/> 相關人<lb/> (名稱／值)<lb/> 時間資訊<lb/> (名稱／值)<lb/> 空間資訊<lb/> 關聯<lb/> 群組<lb/> 主題<lb/> 關鍵詞<lb/> 說明<lb/> 備註<lb/> 典藏資料<lb/> 典藏編號<lb/> 類型<lb/> 材質<lb/> 尺寸<lb/> 來源-取得方式<lb/> 來源-入藏日期<lb/> 來源-入藏來源<lb/> 原件與否<lb/> 數量<lb/> 存放位置<lb/> 典藏單位<lb/> 版權所有<lb/> 使用限制<lb/></figure><figure type="table"> 表 4 人名權威資料集詮釋資料欄位<lb/> 人名權威資料集<lb/> 基本資訊<lb/> 姓名<lb/> 異名<lb/> 性別<lb/> 生卒年<lb/> 國籍<lb/> 專長<lb/> 生平簡介<lb/> 學歷<lb/> 經歷<lb/> 所屬團體<lb/> 家族／人際關係<lb/> 聯絡人<lb/> 聯絡電話<lb/> 通訊住址<lb/> 電子信箱<lb/></figure><p>2. 測試資料與詮釋資料欄位不相符<lb/>朱銘美術館資料類型眾多，並且分為多個部門管<lb/> 理，各部門整理資料的方式亦有所不同，故而測試<lb/> 資料的統整乃經過幾次討論和修正。朱銘美術館提<lb/> 供的第一批測試資料是以中文期刊為主，但是測試<lb/> 資料的欄位與原先規劃的詮釋資料欄位有不少出<lb/> 入，例如缺少了空間資訊、關聯、群組、關鍵詞等<lb/> 欄位，以及測試資料欄位名稱無法對應原本的詮釋<lb/> 資料，像是類別與類型、頁數與頁碼、數量與影印<lb/> 份數、保存狀況與原件狀況、存放位置與實體存放<lb/> 等，雖然欄位名稱相近，但仍然提出疑問，以確保<lb/> 資料的正確，並且討論是否需修改詮釋資料欄位名<lb/> 稱，以符合美術館所使用的術語。<lb/></p><p> 為了避免欄位名稱不統一，因此製作填寫表格以<lb/> 確保欄位的一致性，提供給朱銘美術館整理資料清<lb/> 冊使用。第二批測試資料並未出現欄位名稱混淆的<lb/> 狀況，但是有欄位內容誤植之情況，如「原件與否」<lb/> 欄位應該是以代碼表選填，但卻出現物件保存狀況<lb/> 的文字描述，討論後確認原本填寫的內容為美術館<lb/> 內部註記，不需要匯入，欄位填寫方式維持是與否<lb/> 的選項。<lb/></p><p> 3. 擴充資料集詮釋資料欄位<lb/> 由於書目與文獻文物資料集的藏品多為單一數位<lb/> 物件，因此館方人員希望資料集新增數位檔案的描<lb/> 述，提供檔案上傳的欄位，不需要額外建立一筆數<lb/> 位物件資料集的藏品頁面，以及重複填寫相同的描<lb/> 述資料，就能夠將藏品資料與檔案做直接的連結。<lb/> 故決定將書目資料集以及文獻文物資料集增加數位<lb/> 資訊的欄位。<lb/></p><p> 內容規劃小結<lb/> 根據與朱銘美術館討論之結果，將館內資料分為<lb/> 作品資料集、園區景觀資料集、活動資料集、書目<lb/> 資料集、文獻文物資料集、數位物件資料集、人名<lb/> 權威資料集等七種類型。藏品的詮釋資料欄位則分<lb/> 為共同的描述資料欄位，以及藏品特色的典藏資料<lb/> 欄位。人名權威資料集則分為基本資訊欄位，以及<lb/> 聯絡資訊欄位。<lb/></p><p> 參照關係<lb/> 本數位典藏系統除了典藏作品，亦包含園區景<lb/> 觀、展覽活動、書目資料等類型的資料，而且各<lb/> 個資料集之間常有互相支援的情況，藏品之間的<lb/> 關係利用關聯、群組欄位呈現，連結各項物件，<lb/> 展現館內資料的架構。如「人間系列」作品曾刊<lb/> 載在期刊文章上介紹，並放置於園區內的運動廣<lb/> 場，且參與「刻畫人間」展覽； 「太極系列」作品<lb/> 有以單件展示平衡和動感，也有以組件方式營造穩<lb/> 定的感覺；園區內的兒童藝術中心包含兒童藝術<lb/> 實驗展場、兒童藝術體驗教室、水畫牆、戲水池<lb/> 等區域和景觀；活動部分也有分為主要展覽及展<lb/> 覽下的系列活動。又如「人間系列-科學家(蔡<lb/> 倫)<lb/> 「人間系列-科學家」 系列的一個組件，<lb/> 、<lb/> 「人間系列-科學家(居禮夫人) ，並且置於館內<lb/> 的「科學園區」 ，參與「人間系列-科學家」的同<lb/> 名展覽，亦有「快刀手朱銘與科學家的相遇」的文<lb/></p><p> 故本研究設計以關聯欄位串聯相關藏品，園區<lb/> 景觀、活動為第一層級，作品、書目、文獻文物、<lb/> 不同層級則以上級連結至下級；園區景觀、活動<lb/> 可以互相關聯，並且連結作品、書目、數位物件，<lb/> 而作品、書目、文獻文物、數位物件四者能夠彼<lb/> 此串聯，但不能與上級的園區景觀、活動關聯。<lb/> 同一層級的資料集可以互相關聯，不同層級的資<lb/> 料集，則是由上級連結至下級。群組欄位則是呈現<lb/> 相同資料集物件的相關關係，展現單件與組件的<lb/> 概念。<lb/></p><p> 系統發展<lb/> 本 研 究 建 置 的 朱 銘 美 術 館 數 位 典 藏 系 統 是 以<lb/> Drupal 內容管理系統作為開發工具，依照朱銘美術<lb/> 館的資料種類規劃七項內容類型，並且根據詮釋資<lb/> 料選擇適當的模組、設計欄位格式及呈現樣式。系<lb/> 統藉由行動研究的四階段循環，計劃階段挑選模<lb/> 組，行動階段架設系統、安裝模組，觀察、反思階<lb/> 段審視使用問題，進行改善修正，找出系統問題並<lb/> 且修正，直至系統完善。<lb/></p><p> (一) 計劃階段<lb/> 本系統參考 OAIS 參考模型進行設計，將系統分<lb/> 為：攝入、典藏儲存庫、資料管理、取用、行政管<lb/> 4。Drupal 系統的特色是提供眾<lb/> 多功能模組，可以藉由選用合適的模組完成網站功<lb/> 能，節省開發成本，達到提昇效率之目的。攝入功<lb/> 能對應內容輸入，使用欄位模組以及內容匯入模<lb/> 組；典藏儲存庫則是對應本系統資料庫；資料管理<lb/> 對應文章管理模組；取用對應版面呈現模組；行政<lb/> 管理對應使用者權限模組。根據前述整理的欄位及<lb/> 功能需求，本研究挑選適合的模組，進行安裝與測<lb/> 試，檢視模組呈現的效果，評估是否適用於本系統。<lb/></p><p> (二) 行動階段<lb/> 本階段為實作本數位典藏系統的過程，依據 OAIS<lb/> 參考模型，按照攝入、資料取用、資料管理、行政<lb/> 管理之程序說明。本系統先建立七項內容類型資料<lb/> 集，並且依照詮釋資料之特性選擇適合的模組，建<lb/> 置欄位並修改其設定，並且匯入測試資料，以及顯<lb/> 示畫面的調整，最後設置管理權限。以下按照系統建<lb/> 置的過程，說明本系統採用之模組以及使用狀況。<lb/></p><p> (三) 攝入<lb/> 輸入及多筆資料匯入，使用欄位模組及匯入模組建<lb/> 置。朱銘美術館的資料類型共分為七種型態，根據<lb/> 資料類型之特性設計不同的詮釋資料欄位。Drupal<lb/> 系統的內容多數是經由內容類型建立的，內容類型<lb/> 類似表單的概念，並且能夠依照需求自行設計欄<lb/> 位，使用者透過填寫這份表單，即可將內容資料儲<lb/> 存於資料庫當中。因此本系統依照館內資料類型，<lb/></p><figure> 圖 4 OAIS 功能與系統模組之對應<lb/></figure><p> 建立七種內容類型資料集，並且設置詮釋資料欄<lb/> 位。建置詮釋資料欄位時，依據著錄規範並參考填<lb/> 寫範例，規劃本系統所採用之欄位模組。本系統使<lb/> 用的欄位類型為： (1)文字欄位； (2)選擇清單； (3)<lb/> 參照關係； (4)整組多值； (5)多媒體檔案，以下<lb/> 將分別說明欄位模組及匯入模組使用之情況。<lb/></p><p> 1. 文字欄位<lb/> 尺寸等欄位，為開放性著錄，填寫內容較自由不受<lb/> 限制。文字敘述類的詮釋資料欄位是以 Text<lb/> 置，Text 模組為 Drupal 的核心模組之一，也是建構<lb/> 內容類型的基礎。文字模組提供單行文字欄位、多<lb/> 行文字區域等欄位類型，可因應不同情況使用，例<lb/> 如典藏編號欄位是以英文縮寫及流水號的組合，適<lb/> 合使用單行文字欄位；說明欄位的內容則是以文章<lb/> 形式居多，可以使用多行文字區域的欄位。<lb/></p><p> 2. 選擇清單<lb/> 碼有利於將藏品系統化地分類整理，例如類型、材<lb/> 質、語文、保存狀況等詮釋資料欄位，都能夠為這<lb/> 些特性設計分類，並且使用代碼表選填的方式，讓<lb/> 資料具有一致性。選擇清單主要以 List 模組建置，<lb/> List 模組亦是 Drupal 系統的核心模組之一，提供<lb/> 下拉式選單以及核取方塊等工具樣式。為求版面<lb/> 簡潔，代碼表採用下拉式選擇清單的方式呈現，避<lb/> 免因代碼眾多造成頁面冗長。選擇清單亦可搭配<lb/> Select(or other)模組，發生例外情況時提供開放填<lb/> 寫的選項，並且能夠將開放填寫的選項新增至代碼<lb/> 表中。<lb/></p><p> 3. 參照關係<lb/> 本系統不僅記錄藏品的詮釋資料，亦將藏品之間的關<lb/> 聯關係及群組組件記錄保存。藏品之間的串聯關係是以<lb/> Entity Reference 模組進行連結，Entity Reference 模組<lb/> 可以指定欲串聯的內容類型資料集，例如活動資料集可<lb/> 以連結作品資料集，但作品資料集卻不開放連結至活<lb/> 動資料集，可以從這樣的關聯關係營造上下級的關係。<lb/></p><p> 此外，Entity Reference 模組搭配 Entity Views<lb/> Attachment 模組，能夠建立 Views 附件欄位並且置<lb/> 於節點頁面上。此附件可以欄位建置關聯與群組列<lb/> 表，顯示物件之間的被參照關係，關聯列表可以將<lb/> 每個物件的被參照的狀況列出。<lb/></p><p> 4. 整組多值<lb/> 能夠輸入多重值，像是「相關人」欄位中包含「參<lb/> 與方式」及「人名」兩部分，如活動「場域-敞域」<lb/> 的由研究部及展覽部策展，參展為楊英風及朱銘的<lb/> 作品，便可輸入「參與方式」為策展及參展， 「人物」<lb/> 包含研究部、展覽部、楊英風及朱銘，分組填寫且<lb/> 輸入多值。Drupal 系統有 Field Collection 及 Field<lb/> Group 模組，皆能夠達成整組多值的效果，但是兩<lb/> 者實作的方式不同，Field Collection 模組先建立一<lb/> 個 Field Collection<lb/> 位連結實體，形成組的形式。而 Field Group 模組則<lb/> 不需要另外建立實體欄位，只要設置群組標籤，並<lb/> 且將群組欄位置於此群組標籤下，即可形成群組。<lb/></p><p> 5. 多媒體檔案<lb/> 藏品物件除了以詮釋資料描述之外，數位化檔案<lb/> 的保存與呈現也是相當重要的一環。本系統主要的<lb/> 多媒體檔案為影像資料，其次為文件資料以及影音<lb/> 檔案，可以透過 Media 模組進行管理，如圖 5，<lb/> Media<lb/> 料，以及文件檔案，使用者可以由此上傳檔案，或<lb/> 者是取用已上傳至系統中的檔案，同時 Media 模組<lb/> 也支援使用外部網站的資源，並且於系統內建立複<lb/> 本提供使用。<lb/></p><figure> 圖 5 Media 模組管理多媒體檔案<lb/></figure><p> 本系統在網頁上呈現的影像檔案多是以瀏覽為目<lb/> 的，典藏等級的影像資料則需要美術館內部提調。<lb/> 影像主要是由 Image 模組支持，協助使用者上傳圖<lb/> 像，並且提供縮放、裁切影像等功能，並可自動產<lb/> 生縮圖，輔助瀏覽之用。朱銘美術館在將館藏數位<lb/> 化時，由於館內大多為立體作品，所以拍攝了正面、<lb/> 背面、側面等角度的影像，因此在呈現影像資料時，<lb/> 需要搭配 Field Slideshow 模組以幻燈片形式展示多<lb/> 圖效果，如圖 6 上排為選定的圖片，下排則是縮圖。<lb/></p><p> 文件資料以 PDF 為主要的檔案類型，使用 PDF<lb/> 模組輔助。PDF 模組支援線上閱讀，不需要另外安<lb/> 裝閱讀器或是插件，亦提供檔案下載。影音檔案則<lb/> 是以 Video.js 模組進行播放。Video.js 是一個開放原<lb/> 始碼的 HTML5 影音播放器，提供跨瀏覽器的統一<lb/> 播放介面，若瀏覽器不支援 HTML5，則會自動以<lb/> 或其他播放器插件進行播放，此外，Video.js<lb/> 模組提供自動 CSS 的功能，可以自行調整播放器介<lb/> 面樣式，統一網站的風格。<lb/></p><figure> 圖 6 多張圖片呈現樣式<lb/></figure><p> (四) 匯入資料<lb/> 匯入資料是以 Feeds 模組進行。Feeds 模組提供大<lb/> 量建立節點、使用者、標籤內容的功能，支援以<lb/> CSV、XML、RSS 等檔案類型，可以透過本地端上<lb/> 傳，或是利用網址連結抓取檔案。Feeds 亦提供了定<lb/> 時匯入的功能，可以設定一個週期讓模組自動新增<lb/> 或更新內容；另有背景作業的功能，進行大量匯入<lb/> 時，開啟背景作業功能，即使關閉瀏覽器，系統仍<lb/> 然會執行匯入作業。<lb/></p><p> 使用 Feeds 模組匯入節點資料，必須先選擇內容<lb/> 類型，再設置欄位對應。本系統建立了 14 個匯入樣<lb/> 板，每個內容類型分為兩個樣板，因為關聯關係必<lb/> 須在物件存在後才能建立，所以使用一個樣板先建<lb/> 立物件並匯入詮釋資料，另一個樣板則是建立物件<lb/> 之間的串連關係。<lb/></p><p> (五) 資料取用<lb/> 資料取用功能為幫助使用者取得資訊，讓使用者<lb/> 可以進行檢索、取得回應，提供應用。Drupal 系統<lb/> 透過 Views Block 等模組，進行建立頁面樣式及<lb/> 增設區塊等版面呈現的修改。Drupal 系統預設的文<lb/> 章列表是按照發表時間進行排序，若希望以文章標<lb/> 題或其他方式排列，則需要使用 Views 模組進行調<lb/> 整。Views 模組是對系統網站內容進行搜尋，並且<lb/> 按照指定欄位做為排序的依據，例如以「相關人」<lb/> 欄位為條件，讓作品按照創作者排列，可以依照使<lb/> 用者的需求進行調整。除此之外，Views<lb/> 夠指定內容類型，例如限制為作品資料集，即可建<lb/> 立作品資料集列表，搭配過濾器功能，提供比對的<lb/> 功能，並且能夠選擇以表格、清單、列表等形式<lb/> 呈現。<lb/></p><p> 本系統於檢索時，主要是使用標題、並列題名、<lb/> 相關人、時間資訊等欄位進行搜尋，而在呈現搜尋<lb/> 結果的簡目列表，則是以能夠簡明辨別各個物件為<lb/> 原則，因此選擇顯示影像、標題、相關人、時間資<lb/> 訊這四項欄位，如圖 7。<lb/></p><figure> 圖 簡目列表<lb/></figure><p> 值欄位，但是為統一簡目列表的呈現樣式，因此只<lb/></p><p> 欄位未填寫內容，顯示時會自動隱藏。詳目頁面中<lb/> 的影像欄位，如果未上傳圖片，則會以預設圖片顯<lb/> 示。此外，為了以幻燈片效果展示多張影像，並且<lb/> 考量到排版因素，所以使用 Views 及 Block 模組建<lb/> 置圖片區塊。利用 Views 模組指定顯示圖片欄位，<lb/> 8。<lb/></p><figure> 8 詳目頁面<lb/></figure><p> 本系統首頁的設計參考 Google 的樣式，畫面簡潔<lb/> 僅呈現搜尋欄。此搜尋欄亦是以 Views 模組建置，<lb/> 不同於列表頁面會預先顯示所有結果，首頁要求只<lb/> 有搜尋欄，鍵入關鍵字查詢後再載入結果列表，所<lb/> 選表單區塊，便能夠將搜尋欄與結果列表分隔。<lb/></p><p> (六) 資料管理與行政管理<lb/> Drupal 系統的其中一項特色是全面且細密的權限<lb/> 系統第七版中已預設了系統管<lb/> 理員、一般使用者、匿名使用者等角色，提供初步<lb/> 的角色權限區分，再按照需求調整或新增角色權<lb/> 限。本數位典藏系統的使用對象為朱銘美術館工作<lb/> 人員，朱銘美術館分為資料中心、典藏管理部、研<lb/> 究部、公關部、展覽部與教育推廣部等部門，初期<lb/> 資料建置以資料中心、典藏管理部、研究部為主，<lb/> 其餘部門僅開放前臺瀏覽功能，無法進入後臺編<lb/> 輯，日後再依工作流程狀況加入其餘部門。因此本<lb/> 系統設計了網站管理員、資料中心、典藏管理部、<lb/> 研究部等角色。網站管理員為最大權限的使用者，<lb/> 可以新增、刪除、編輯所有內容，進行跨資料集、<lb/> 跨部門的管理，資料中心、典藏管理部、研究部的<lb/> 館員角色，除了按照部門區分，並且細分為編輯及<lb/> 校對角色，編輯為主要建置者，可以瀏覽、新增、<lb/> 編輯與刪除自己帳號建置的內容；校對則是資料校<lb/> 對者，可以瀏覽、編輯部門建置的資料。內容管理<lb/> 頁面則是以 Views 及 Views Bulk Operations<lb/> 立，提供刪除內容以及更改發表狀態之功能，並且<lb/> 能夠使用關鍵字搜尋、選擇特定資料集，以及進行<lb/> 批次管理，大量刪除內容，或是隱藏藏品資料改為<lb/> 未發表狀態。Drupal 系統的權限是以內容類型做為<lb/> 最小單位進行區分，但由於館內資料偶有跨部門協<lb/> 同作業的情況，需要共同編輯特定藏品物件資料，<lb/> 因此使用 Content Access 模組支援，便能夠針對特定<lb/> 節點調整權限，讓跨部門作業得以進行。<lb/></p><p> (七) 觀察、反思階段<lb/> 加以改進。數位典藏系統在經過建立資料集、設定<lb/> 詮釋資料欄位、匯入測試資料、規劃功能等過程，<lb/> 發展為系統雛形後，經由測試指出需要修改之處，<lb/> 歸納出三項待改善的問題： (1)人名權威自動連結；<lb/> (2)測試資料匯入； (3)關聯關係選擇。以下說明<lb/> 問題狀況與解決方式。<lb/></p><p> (八) 人名權威自動連結<lb/> 十分廣泛，例如朱銘、楊英風、達利等人，因此希<lb/> 望數位典藏系統也能夠將特定的藝術家或人物，製<lb/></p><p> 「目前人名權威的作法，會將所有相關人<lb/> 都建立一筆資料，並且由此筆資料進行連<lb/> 結。」 (A0)<lb/></p><p> 「但是我們只想針對特定的藝術家或重要<lb/> 人物建立人名權威，其他如書目資料的作<lb/> 者，可能只有一篇報導或文章，並不重要，<lb/> 不需要建立人名權威。」 (A1)<lb/></p><p> 「有沒有辦法將這些不做人名權威的連結<lb/> 隱藏？」 (A2)<lb/> 最初是預計使用 Entity Reference<lb/></p><p> 物件資料之間的關係，在「相關人」欄位參照人名<lb/> 權威資料集的人物，不過此方法必須先建立所有 「相<lb/> 關人」人物的權威資料，才能夠進行參照，但只希<lb/> 望針對特定的人物建立人名權威連結，而非所有人<lb/> 都需要設置連結，因此需要找出去除連結的方法。<lb/> 若是將非權威人物的人名資料頁面設置為「未發表」<lb/> 狀態，即可隱藏這一筆資料無法瀏覽或連結，但是<lb/> 在「相關人」欄位設置的參照關係也會同時隱藏，<lb/></p><p> 故改為採用 Word Link 模組，此模組是以建立 「文<lb/> 換文字變為連結的功能。在執行時，首先請朱銘美<lb/> 術館提供需要建立人名權威連結的人物清單，並且<lb/> 建立這些人物的人名權威資料，再將人物與對應的<lb/> 連結網址匯入 Word Link 建立清單，最後指定「相<lb/> 關人」欄位的文字格式為 Word Link 格式，即可達<lb/> 到文字自動連結的效果，如圖 9。<lb/></p><figure> 圖 9 Word Link 模組連結規則設定<lb/></figure><p> 「根據匯入資料的相關人來看，同一人物<lb/> 或團體會有多種稱呼方式，例如研究部就有<lb/> 研究部及朱銘美術館研究部兩種稱呼，是否<lb/> 會再整理成統一的名稱？」 (A0)<lb/></p><p> 「名稱會再整理，但我們有些藝術家是有異<lb/> 名跟本名，有些時候是使用異名發表，有時候<lb/> 是使用本名，著錄資料時是以照錄方式填寫，<lb/> 系統可以自動連結到對應的權威檔嗎？」 (A3)<lb/></p><p> 藝術家除了創作時使用的名字，也有以本名、英<lb/> 文名發表的情況，朱銘美術館在著錄資料時採取照<lb/> 錄的方式，完整保留發表時使用的名字，因此會出<lb/> 現 同 一 人 有 多 個 異 的 情 況 。 若 使 用<lb/> Reference 模組進行人物自動連結，因為連結文字是<lb/> 節點頁面的標題，所以需要建立所有異名的頁面，<lb/> 並且增設「參見」連結，引導至主要款目頁面。而<lb/> 採用 Word Link 模組只要制定連結規則，不同的名<lb/> 字也能夠連結至相同的目標頁面，簡化出現異名時<lb/></p><p> (九) 測試資料匯入<lb/> 本數位典藏系統利用 Feeds 模組進行資料匯入，<lb/> 在使用 Feeds 模組處理資料匯入的過程中，主要產<lb/> 生三項問題： (1)中文編碼； (2)多值欄位； (3)<lb/> 資料更新。<lb/></p><p> 1. 中文編碼<lb/> Feeds 可以接受 CSV、RSS、OPML、XML 等格<lb/> 式的資料匯入，本系統採用 CSV 檔作為標準格式。<lb/> 匯入的測試資料是以 Microsoft Excel 進行彙整，再<lb/> 轉存為 CSV 格式，但是 Excel 預設的編碼格式為<lb/> Big5，而 Drupal 是支援 UTF-8 格式，Feeds 模組亦<lb/> 沒有提供將 Big5 轉換為 UTF-8 的功能，若是直接將<lb/> 檔案匯入，匯入的資料會變為亂碼，無法辨識內容，<lb/> 因此需要將欲匯入的 CSV 檔案轉換為 UTF-8 格式，<lb/> 才能夠使匯入資料正常顯示。<lb/></p><p> 2. 多值欄位<lb/> 標題、相關人、關鍵詞等欄位，在系統前臺介面填<lb/> 寫時，可以利用逗號分隔多值，但是使用 Feeds 模<lb/> 組進行匯入時，Feeds 模組是以「欄位」作為最小單<lb/> 此設定匯入的對應欄位時，新增多個目標欄位，且<lb/> 來源欄位的名稱不能重複，即可達成多值的需求。<lb/></p><p> 3. 資料更新<lb/> 藏品，才能夠連結至目標藏品。匯入資料時亦是如<lb/> 此，因此本系統採取分批匯入的方式，先將資料建<lb/> 立，再匯入關聯關係。Feeds 模組預設是以節點編號<lb/> 當做唯一值，做為更新匯入資料的依據，但節點編<lb/> 號為系統自動產生，使用者無法自行設定編號數<lb/> 值，所以若以節點編號做為主鍵，很難有效率地整<lb/> 理節點編號。因此需要在各資料集額外設置一個主<lb/> 鍵欄位「系統號」 ，並且使用 Field validation 模組，<lb/> 將系統號欄位加上唯一值不可重複的規則，就能夠<lb/> 在 Feeds 模組使用系統號做為主鍵。<lb/></p><p> (十) 關聯關係選擇<lb/> 「匯入資料中的關聯欄位，目前是填寫標<lb/> 題，但作品的標題大多都相同，這樣要怎麼<lb/> 區分？」 (A3)<lb/></p><p> 「在單筆資料輸入時，關聯選擇時想要看<lb/> 到藏品的資料。」 (A1)<lb/> 「挑選關聯時可以一次選擇多筆嗎？」 (A2)<lb/></p><p> 本系統使用 Reference 模組建立各物件之間<lb/> 的關聯關係，達成物件互相串聯的效果。Entity<lb/> Reference 模組預設的輸入方式可以使用選擇清單或<lb/> 是自動完成的模式，由於資料量較多，因此採用鍵<lb/> 入標題或節點編號自動完成的方式，但是節點編號<lb/> 為系統自動產生，不容易記憶及使用，而標題會有<lb/> 重複的狀況，像是「太極系列」的作品，主要標題<lb/> 都是稱為太極系列，僅在並列標題做區分，僅使用<lb/> 標題將難以辨別各個物件。以鍵入標題及節點編號<lb/> 的方式設置關聯，皆不適合本系統使用，因此安裝<lb/> Entity Reference View Widget 模組，此模組可以結合<lb/> Views 模組，自行設計 Entity Reference 的選擇器樣<lb/> 式，故將選擇器套用簡目列表的設置，以表格方式<lb/> 呈現，包含影像、標題、相關人等資訊，並且提供<lb/> 搜尋欄位，可以快速尋找目標物件，同時也能夠一<lb/> 次選擇多筆資料，如圖 10。<lb/></p><figure> 圖 10 關聯關係選擇器<lb/></figure><p> (十一) 小結<lb/> 系統依照 功能模式，分為攝入、典藏儲存<lb/> 庫、資料管理、取用、行政管理五個部分進行開發，<lb/> 攝入功能使用欄位及匯入模組建立，典藏儲存庫對<lb/> Drupal<lb/> 組，資料取用採用版面呈現模組，行政管理應用使<lb/> 用者權限模組。系統測試時發現三項待改進之問<lb/> 題，分別是人名權威自動連結、測試資料匯入、關<lb/> 聯關係選擇，經由討論與反思後進行系統功能調<lb/> 整，將系統更貼近使用者需求。<lb/></p><head> 結論與建議<lb/></head><p> 藏系統規劃與建置的過程，研究者藉由實際參與此<lb/> 數位典藏系統的開發，並且透過行動研究的計劃、<lb/> 行動、觀察、反思四階段循環，探討朱銘美術館數<lb/> 位典藏系統如何規劃藏品物件資料，以及如何進行<lb/> 系統建置，並且觀察進行情況，提出改善修正的方<lb/> 法，讓本系統更加完善。本節根據研究結果歸納結<lb/> 論，並且提出未來發展之建議。<lb/></p><p> 研究結論<lb/> 統的規劃與建置，依據本研究提出的研究目的與問<lb/> 題，提出以下研究結論。<lb/></p><p> (一) 朱銘美術館數位典藏系統的藏品資料<lb/> 類型共有七項，分別為作品、園區景<lb/></p><p> 朱銘美術館內除了典藏朱銘先生及藝術家們的作<lb/> 品之外，園區內的景觀設計亦是為了配合藏品呈現特<lb/> 色，同時美術館也常舉辦相關展覽活動推廣朱銘美學<lb/> 觀，並且出版朱銘美術館出版品，以及收集朱銘先生<lb/> 此朱銘美術館數位典藏系統為藏品規劃了作品資料<lb/> 集、園區景觀資料集、活動資料集、書目資料資料集、<lb/> 文獻文物資料集、數位物件資料集，並且設計人名權<lb/> 威資料集統整朱銘美術館重要之藝術家資料。<lb/></p><p> (二) 朱銘美術館數位典藏系統的藏品詮釋<lb/> 資料分為共同欄位描述資料與資料特<lb/> 分為基本資訊及聯絡資訊兩部分<lb/></p><p> 朱銘美術館的藏品資料類型多樣，在詮釋資料欄<lb/> 位方面分為描述資料與典藏資料兩部分，以描述資<lb/> 料記錄藏品之間的共同資訊，以典藏資料描述各類<lb/> 型資料的特色。朱銘美術館同時也統整重要藝術家<lb/> 的資料，因此規劃人名權威資料集，此資料集共分<lb/> 為兩個部分，以基本資訊記錄姓名、異名、生平簡<lb/> 介、經歷等欄位資料，以聯絡資訊記錄聯絡人、聯<lb/> 絡電話等欄位資料。<lb/></p><p> (三) 朱銘美術館數位典藏系統的物件參照<lb/> 關係分為關聯與群組，關聯可以參照不<lb/> 同資料集的物件，群組則是相同資料集<lb/></p><p> 藏品之間的參照關係利用關聯、群組欄位呈現，連<lb/> 結各項物件，展現館內資料的架構。關聯可以串聯所<lb/> 有相關物件，為跨資料集的參照關係，並且分為兩個<lb/> 層級，園區景觀及活動為第一層級，作品、書目、文<lb/> 獻文物、數位物件為第二層級，相同層級可以互相串<lb/> 聯，不同層級則以上級連結至下級。群組展現單件與<lb/></p><p> (四) 朱銘美術館數位典藏系統建置採用 OAIS<lb/> 參考模式，攝入功能對應欄位模組以及<lb/> 內容匯入模組，典藏儲存庫對應本系統<lb/> 資料庫，資料管理對應文章管理模組，<lb/> 取用對應版面呈現模組，行政管理對應<lb/></p><p> 採用 OAIS 參考模型，攝入功能對應內容輸入，利<lb/> 用欄位模組建立詮釋資料欄位，並且配合內容匯入<lb/> 典藏儲存庫對應本系統資料庫；取用功能利用版面<lb/> 呈現模組，提供使用者檢索及取得系統內容；資料<lb/> 管理利用文章管理模組，進行系統內容的控管；行<lb/> 政管理利用使用者權限模組，針對不同部門及館員<lb/> 角色，設計不同程度的權限。<lb/></p><p> (五) 朱銘美術館數位典藏系統在發展時遭遇<lb/> 之問題主要為物件關聯設置及雙方溝通<lb/></p><p> 本研究在處理物件串聯關係時進行較多討論。詮<lb/> 釋資料欄位設計了「關聯」及「群組」兩個參照關<lb/> 係欄位，目的是將相關物件連結，但是在規劃欄位<lb/> 時未明確定義兩個欄位的差別，所以在訪談中針對<lb/> 藏品的相關物件以及群組組件方面，提出疑問以便<lb/> 了解與釐清差異，得出「關聯」為相關的物件資料<lb/> 都可以串聯，但「群組」則是同一資料集的物件才<lb/> 能夠連結之結論，並且將資料集區分層級，園區景<lb/> 觀資料集及活動資料集為上級，作品資料集、書目<lb/> 資料集、文獻文物資料集、數位物件資料則為下級，<lb/> 連結方向僅能同層級互相串聯，或者是由上級連接<lb/> 至下級。<lb/></p><p> 論與調整。模組預設的填寫方式，無論是以單筆輸<lb/> 入標題或是批次匯入節點編號，皆不適合本系統使<lb/> 用，因此本研究另行設計了串聯關係的選擇介面，<lb/> 提供影像、標題、相關人、時間等欄位資訊以及搜<lb/> 尋功能，為單筆輸入時提供視覺化的介面；同時也<lb/> 在各資料集建設置系統號欄位為主鍵欄位，作為批<lb/> 次匯入內容時的更新依據。<lb/></p><p> 溝通協調、避免認知差異，也是值得注意的一點。<lb/> 對於藏品資料類型與詮釋資料欄位的定義，應深入<lb/> 了解藏品種類以及藏品特性，在規劃數位典藏系統<lb/> 之初，盡可能顧全各種型態的藏品與詮釋資料欄<lb/> 位，避免日後大規模調整系統架構。在建置數位典<lb/> 藏系統時，展示系統操作流程並且呈現各項功能，<lb/> 透過實際操作，並且提出想法與意見，可縮短合作<lb/> 雙方認知的差距，也能夠進一步釐清館方需求，朝<lb/> 館方預期方向修正。<lb/></p><p> 未來建議<lb/> 統的規劃與建置過程，透過數位化方式以保存朱銘<lb/> 先生珍貴的文化創作，並可整合朱銘美術館各單位<lb/> 收藏的珍貴史料、藏品、與研究成果。對於本系統<lb/> 後續發展提出以下建議。<lb/></p><p> (一) 文化創意產值<lb/> 將能於展出時，做最有效的推廣。提供相關策展、<lb/> 文化市集、跨媒體傳播以及藝術節等豐富的數位資<lb/> 源，並與相關藝文組織團體合作，推出相關產出。<lb/></p><p> (二) 教育推廣與學術研究<lb/> 本數位典藏系統目前是以朱銘美術館工作人員作<lb/> 為使用對象，提供給館內人員於工作上使用，希望<lb/> 未來能夠開放本系統給一般民眾使用，達成教育推<lb/> 廣與學術研究之目的。將本數位典藏系統提供給各<lb/> 級學校藝術教育課程優質的當代藝術作品教學材<lb/> 料，強化藝術教育的實質內容與概念，貫徹藝術、<lb/> 文化教育的目標。對於社區大學、民間組織、社團、<lb/> 網路社群等，提供結構性強的當代藝術作品教學材<lb/> 料。並且將本系統作為藝術人文學者進行臺灣藝術<lb/> 作品論述研究時，一個基本結構完整的查詢工具。<lb/> 擁有關連性強的橫向、縱向的資料蒐集與整理，以<lb/> 及詳盡的詮釋資料，包括每一筆資料皆有專人撰述<lb/> 的摘要、細部資訊如創作者、作品理念、豐富的關<lb/> 鍵字等，以提供一個全面性豐富的資源。</p></text></tei>