<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>前言：數位人文取向的藝術史研究<lb/></head><p>近年來，歐美各國人文與社會科學研究者開始援引資訊科技輔助研究與教學，形成學科<lb/> 方法論的「數位轉向(Digital Turn) 」 ，因而有「數位人文學(Digital Humanities) 」一詞，專<lb/> 以指稱近年整合資訊科技與人文學研究的新興知識領域(項潔、涂豐恩，2011) 。該詞是將傳<lb/> 統「人文學(Humanities) 」之學科名稱冠以「數位(Digital) 」一字，由學科命名方式，反映<lb/> 出研究者對於學術社群的自我認知，以及學門研究典範轉移的趨向。 「數位人文學」又名「人<lb/> 文計算學(Humanities Computing) 」 ，最早肇始資訊工程學者介入語言與文學的跨域研究；隨<lb/> 著越來越多人文與社會領域學者投入， 「人文計算學」始漸漸被「數位人文學」一詞取代(王<lb/> 曉光、稻葉光行，2011) ，並逐步整合成一門新興學科。<lb/></p><p> Greenhalgh(2004)認為藝術史學同屬數位人文學發展的一環，而近年英語系國家的視<lb/> 覺藝術研究領域也陸續出現「數位藝術史(Digital Art History) 」之說，及學者參與數位人文<lb/> 的研究實踐，例如：美國大學藝術協會(College Art Association, CAA)自 2013 年起與數位<lb/> 人文學術團體「人文與科技研習營」 (The Humanities And Technology Camp, THATCamp)合<lb/> 作，以非正式會議(unconference)的形式，將數位人文工具介紹給藝術領域學者；德國慕尼<lb/> 黑大學藝術史教授暨藝術學院院長 Hubertus Kohle 教授出版相關專著《數位藝術學研究<lb/> (Digitale Bildwissenschaft) 》 (Kohle, 2013) ；美國蓋堤基金會所屬研究中心(Getty Research<lb/> Institute, GRI)成立數位藝術史研究部門，利用該中心圖書館特藏資料，與西班牙及法國等組<lb/> 成跨國研究計畫，以 15 世紀佛羅倫斯藝術收藏家梅里尼(Pietro Mellini)手稿數位典藏為題，<lb/> 建置線上學術工作與出版平台，是為 GRI 初期的知名數位藝術史案例(Baca, 2012) 。<lb/></p><p> 如何界定「數位藝術史」？以當前致力於推動數位藝術史學發展的倡議者-美國蓋堤基<lb/> 金會(The Getty Foundation)認為，該詞彙已經成為一種簡明的參考用法，專以指涉數位科<lb/> 技對於藝術史學門的潛在改變效果 (The Getty Foundation, 2013) ；學者 Diane M. Zorich (2012)<lb/> 則提出是運用新媒體科技所進行的藝術史研究、學術成果與教學；美國大學藝術年會舉辦的<lb/> 第一屆「人文與科技研習營」 ，主張是藝術史學門中的學術及教育、建築史及考古皆由數位科<lb/> 技所支援(THATCamp College Art Association, 2013) 。三則定義皆提及藝術史學作為一門學<lb/> 科的研究與教育功能，由此可知， 「數位藝術史」的詞彙概念，實則對映著「學科建制<lb/> (disciplinarity) 」的問題意識；當藝術研究者試圖將科技融入研究過程，不僅有助於學者鑑<lb/> 識作品、建置線上教學平台、架構資料典藏空間，更重要的是，透過資源的分享與連結，數<lb/> 位轉向亦觸及學術社群整合與研究範式革新。<lb/></p><p> 本文將從數位人文的視角出發，主要的研究目的旨在分析當前數位藝術史系統的發展策<lb/> 略，以及重要的功能需求，進而歸納出一個能提高藝術史研究者附著性的數位研究環境。<lb/></p><head> 研究方法與設計<lb/></head><p> 本研究取樣的來源主要參考自美國蓋堤基金會「數位藝術史」與「線上學術編目協定」<lb/> (Online Scholarly Catalogue Initiative，簡稱 OSCI) 、學術期刊《視覺資源(Visual Resources) 》<lb/> 與《全球十九世紀藝術(Nineteenth-Century Art Worldwide) 》數位藝術史專輯內容以及美國有<lb/> 關大學校系收錄之數位藝術史案例清單(The Getty Foundation, 2014; Baca &amp; Helmreich, 2013;<lb/> Nineteenth-Century Art Worldwide, 2013) 。本研究亦另參酌國際數位人文與數位藝術史學術組<lb/> 織，包括蓋堤基金會、克雷斯基金會(Samuel H. Kress Foundation) 、美崙基金會(Andrew W.<lb/>Mellon Foundation)等私人基金會所贊助的計畫內容、學術發展策略成員等資訊，並以系統<lb/> 發展已臻完備的案例為優先研究對象。此外，本研究按照藝術學門研究分工特性，依作品的<lb/> 物件屬性分類，選定八個具有代表性的數位藝術史系統案例，案例清單參見表 1。<lb/></p><p> 本研究採用「內容分析法」 (Content Analysis) ，觀察並分析上述八個數位藝術史系統之<lb/> 使用功能，歸納數位研究環境的「功能需求」 (Functional Requirement) 。 「內容分析法」屬質<lb/> 性研究法的一種，透過對文本或資料內容進行分類與編碼，抽取出具有效度的特徵，常見於<lb/> 資訊與傳播領域研究。本計畫根據常見的藝術史研究方法類型，諸如形式分析、風格比較、<lb/> 論述分析、藝術社會史研究等(D&apos;Alleva, 2005; Rose, 2012) ，以及建置數位典藏與數位人文<lb/> 系統的相關研究文獻(徐明景, 2011; 項潔、陳麗華, 2014) ，針對上述各案例進行系統內容分<lb/> 析與功能設計觀察，按藏品所提供的資訊形式至系統與使用者之間的互動關係，逐步歸納各<lb/> 類功能構面，每個構面下再細分類目與屬性。<lb/></p><p> 最後，本文實際進入系統平台逐一操作各項選單與工具，根據藝術史學研究情境，對映<lb/> 各項功能所提供的內涵進行分析，匯整各個系統功能後，逐步分類各類細項設計，以萃取數<lb/> 位藝術史系統功能特色。<lb/></p><figure type="table"> 表 1 數位藝術史系統研究案例一覽<lb/> 編號與研發機構<lb/> 系統名稱與網址<lb/> 主題<lb/> 01<lb/> 美國西雅圖美術館<lb/> (Seattle Art Museum)<lb/> 中國書畫線上編目<lb/> (Chinese painting and Calligraphy)<lb/> http://chinesepainting.seattleartmuseum.org/OSCI/<lb/> 宋代至當代的中國書畫<lb/> 02<lb/> 美國沃克藝術中心<lb/> (Walker Art Center)<lb/> 線上藏品編目<lb/> (Living Collections Catalogue)<lb/> http://www.walkerart.org/collections/publications<lb/> 20 世紀至今各國當代藝<lb/> 術(含新媒體、裝置等)<lb/> 03<lb/> 英國倫敦國家畫廊<lb/> (The National Gallery, London)<lb/> 拉斐爾研究資源<lb/> (Raphael Research Resource)<lb/> http://cima.ng-london.org.uk/documentation/<lb/> 義大利文藝復興時期藝<lb/> 術家拉斐爾畫作<lb/> 04<lb/> 德國藝術皇宮美術館<lb/> (Stiftung Museum Kunstpalast)<lb/> 科隆應用科技大學<lb/> (Cologne University of Applied<lb/> Sciences)<lb/> 克拉那赫數位典藏<lb/> (Cranach Digital Archive)<lb/> http://www.lucascranach.org/index.html<lb/> 德國文藝復興時期藝術<lb/> 家克拉那赫畫作與手稿<lb/> 05<lb/> 荷蘭梵谷美術館<lb/> (Van Gogh Museum) ，<lb/> 海牙尼德蘭史研究所<lb/> (Huygens Institute for the<lb/> History of the Netherlands)<lb/> 梵谷書信<lb/> (Vincent Van Gogh -The Letters)<lb/> http://vangoghletters.org/vg/<lb/> 19 世紀畫家梵谷信件<lb/> 手稿<lb/> 06<lb/> 美國鮑登學院<lb/> (Bowdoin College)<lb/> 倫敦畫廊計畫<lb/> (London Gallery Project)<lb/> http://learn.bowdoin.edu/fletcher/london-gallery/<lb/> 19 世紀倫敦畫廊史<lb/> 07<lb/> 美國哥倫比亞大學<lb/> (Columbia University)與<lb/> 瓦薩爾學院(Vassar College)<lb/> 法國哥德式建築地圖<lb/> (Mapping Gothic France)<lb/> http://mappinggothic.org/<lb/> 中世紀法國哥德建築史<lb/> 08<lb/> 美國耶魯大學<lb/> (Yale University)<lb/>檔案顯像<lb/> (Photogrammar)<lb/> http://photogrammar.yale.edu/<lb/> 二戰期間美國攝影史<lb/> 資料來源：本研究自行整理。<lb/></figure><p> 在上述八個案例中，編號 01、02 的案例同屬於蓋堤藝術基金會的美術館線上學術編目成<lb/> 果，並列以觀察不同館藏機構的數位出版與線上展示方針；編號 03、04 同為大型的跨國數位<lb/> 藝術史系統建置計畫，皆以古典繪畫為主題，觀察重點在於兩計畫之間運用數位工具的差異；<lb/> 編號 06 至 08 等三個案例同樣是以地圖定位為主要設計，由於彼此藏品性質與學術議題設定<lb/> 互異，可藉以觀察相同數位工具如何隨著計畫主題而轉化其功能與用法。藝術學門分科龐雜，<lb/> 本次所擇定的案例內容尚無法窮盡各類藝術主題計畫，僅能力求在新媒體藝術、西洋繪畫、<lb/> 中國書畫、建築、攝影等藝術史次學門的範疇下提出具有代表性的個案。<lb/></p><head> 研究結果與討論<lb/></head><p> 本文以國際數位藝術史系統發展趨勢，進行案例分析。針對國際當前各典藏機構或學術<lb/> 單位已開發的數位藝術史研究系統，進行功能觀察分析，並歸納系統功能類型，研究發現如<lb/> 下，分別就「數位藝術史的功能需求」及「藝術史數位研究環境的趨勢與特點」說明與討論。<lb/></p><p> 數位藝術史的功能需求<lb/> 誠如傳統的藝術史學研究者的任職分布情形，數位藝術史系統的建置單位，以博物館╱<lb/> 美術館、或高等教育／研究機構為兩大主要參與者。以下，本文將以藝術史資訊系統的發展<lb/> 實例作為研究焦點，先後說明「系統發展策略分析」及「系統功能需求分析」兩項結果。<lb/></p><p> (一)系統發展策略分析<lb/> 資訊系統的功能配置與技術運用的選擇，取決於系統的定位與規劃者的目的。因此，欲瞭解數位<lb/> 人文取向的藝術史系統功能需求，規劃者的系統發展策略是首要探討的要素。以下，本研究按照系統<lb/> 設計者的機構屬性，分成博物館╱美術館、高等教育╱學術機構等兩個面向探討。<lb/></p><p> 1. 由博物館、美術館所建置的數位藝術史系統<lb/> 博物館或美術館所建置的數位藝術史系統，多以自身所持之實體館藏與登錄資料為本，<lb/> 進而將博物館所提供的服務延伸至數位場域。以蓋提「線上學術編目協定」為例，該計畫集<lb/> 結芝加哥藝術中心(Art Institute of Chicago) 、薩克勒與弗利爾美術館(Arthur M. Sackler and<lb/> Freer Gallery of Art)等九間藝術典藏機構(The Getty Foundation, 2012) ，由蓋堤基金會提供<lb/> 經費，鼓勵參與機構研發新型態的線上藏品展示與數位出版方式，如：美國西雅圖美術館「中<lb/> 國書畫編目」 (參見本文表 1 案例編號 1) 、美國沃克藝術中心的「線上藏品編目」 (Kellaway,<lb/> 2013; Center for the Future of Museums, 2014) 。 (表 1 案例編號 02)<lb/></p><p> 此外，透過國際博物館社群網絡的資源交流與合作，不乏環繞單一主題而形成跨國、跨<lb/> 單位合作的現象，例如：英國倫敦國家畫廊發起的「拉斐爾研究資源」系統(表 2 案例編號<lb/> 03) 、德國藝術皇宮美術館與科隆應用科技大學等機構合作建置的「克拉那赫數位典藏」系統<lb/> (表 2 案例編號 04) ，皆以單一藝術家作品為引，匯聚各單位實體館藏資源，兩者皆以豐碩的<lb/> 畫作數位典藏成果為基礎，系統功能設計環繞著數位瀏覽與檢視。相較之下，荷蘭梵谷美術<lb/> 館的「梵谷書信」計畫(Jansen, Luijten &amp; Bakker, 2009) (表 1 案例編號 05) ，及美國西雅圖美<lb/> 術館「中國書畫編目」所收藏的數位典藏成果侷限在單一館舍之內，但透過跨領域或館外專<lb/> 家的合作， 「梵谷書信」與「中國書畫編目」系統功能展現出偏重使用者互動介面的設計特色，<lb/> 例如：梵谷美術館與海牙尼德蘭史研究所(Huygens Institute for the History of the Netherlands，<lb/> Huygens ING)共同合作研究書信文本，並在計畫後期引進文獻編碼(Text Encoding Initiative，<lb/> 簡稱 TEI)與「可延伸標記語言」 (Extensible Markup Language，簡稱 XML)技術，著手建<lb/> 置具備圖像比較、即時顯示註解以及進階搜尋功能的系統平台，允許使用者自訂閱覽視窗數<lb/> 量與尺寸，以方便比較圖像與文字，資料可全文列印、提供學術引註格式的寫法指引。<lb/></p><p> 西雅圖美術館「中國書畫編目」從數位內容的撰述與審稿需求出發，結合中、港、臺、<lb/> 美等地的中國美術史專家；至於資訊科技的運用，西雅圖美術館考量現有的館內資源、規模，<lb/> 因此在舊有館藏管理系統基礎上，研發數位工具，而未全盤建置新系統。西雅圖美術館自 2009<lb/> 年起向蓋堤基金會提案申請經費補助，針對書畫常見的長卷式裝裱、題款與鈐印，設計能呈<lb/> 現作品細節的檢索介面，並提供線上論壇、問題討論專區。值得注意的是，該站一舉獲得 2014<lb/> 年美國博物館學會(American Alliance of Museums，AAM)繆斯獎(Muse Award)線上展示<lb/> (Online Presence)組金獎，AAM 繆斯獎評審給予該系統的獲獎理由如下： 「該站的系統功<lb/> 能設計能滿足專家的使用需求，以及一般藝術愛好者的視覺體驗…為線上研究與知識近用立<lb/> 下新頁(American Alliance of Museums, 2014) 。」由獲獎理由可以觀察到一個重要趨勢：博<lb/> 物館、圖書館、美術館等典藏機構向來被譽為人文學者的實驗室，當新興科技帶動使用者資<lb/> 訊行為轉變，系統環境能否符應學科方法轉向，促使使用者在數位場域完成知識生產與交換，<lb/> 是當今數位藝術史系統平台需努力的目標。<lb/></p><p> 2. 高等教育／學術機構所建置的數位藝術史系統<lb/> 由大學系所針對研究主題所建置的網站，這類型計畫通常以個別學者的研究主題與問題<lb/> 意識為基礎，進而尋求經費支持與跨領域合作，例如：美國鮑登學院藝術史學者 Pamela<lb/> Fletcher 主持的「倫敦畫廊計畫」 (表 1 案例編號 06) 、美國哥倫比亞大學建築史學 Stephen<lb/> Murray 等人所建置的「法國哥德式建築地圖」 (表 1 案例編號 07) 、耶魯大學文化研究學者<lb/> Laura Wexler 主持的美國新政時期攝影資料庫「檔案顯像」 (表 1 案例編號 8)等。<lb/></p><p> 以「倫敦畫廊計畫」為例，計畫主持人 Fletcher 的學術專長為藝術市場史，其所進行的<lb/> 「現代畫廊成形地圖(Mapping the Emergence of the Modern Art Gallery) 」專題研究，其中系<lb/> 統建置為該研究計畫的部分成果(Bowdoin College, 2005) 。Fletcher 與校內資訊技術專家合<lb/> 作，運用地理資訊系統定位，將畫廊史料上所記載的資訊整理成多層次互動地圖，使用者可<lb/> 以自行調整地圖上的時間軸刻度，觀察歷年的倫敦交易活動的變化，點選地圖上的定位點，<lb/> 可以觀看建物影像與說明。該案例展現出許多人文學者最初手邊所掌握的史料，可能是大量<lb/> 但零碎的資訊，難以藉此完成一份詮釋性的藝術史專論，但透過資訊工具協助，反而有助解<lb/> 讀藝術市場關係網絡(Fletcher, Helmreich, Israel &amp; Erickson, 2012) 。從此案例也可以觀察到數<lb/> 位工具的拓展，令以往較難被運用或不受重視次級資料，得以發揮學術效益(Drucker, 2013) ，<lb/> 這是數位藝術史之於藝術史學研究方法上的一大突破。<lb/></p><p> 「法國哥德式建築地圖」與「檔案顯像」同樣使用到地圖的功能設計，但系統所處理的<lb/> 物件，以大量圖像資料為主，因此地圖除了作為模擬關係網絡的工具，另外具有分類影像、<lb/> 提供檢索路徑的功能。 「法國哥德式建築地圖」允許使用者從地圖定位點連結到所需建物資料<lb/> 後，瀏覽同一建築的不同類型數位化影像(如：3D 立體影像、環景影像、高解析度的十億像<lb/> 素影像(Gigapixel image) 、建築立面圖、平面圖、斷面參數圖等) ，並且可隨選兩座建物影<lb/> 像相互比較；倘若使用者想檢視巨觀層面的群體關係網絡，諸如：建物基地的地理分布、空<lb/> 間拓展的演進趨勢等，可從系統提供的地理定位點分布情形，以及歷史地圖疊合比較，即可<lb/> 以觀察資訊歸納的結果。<lb/></p><p> 「檔案顯像」計畫收錄約 17 萬筆影像，以 1935-1945 年間美國聯邦農業安全管理局戰情<lb/> 資訊室(Farm Security Administration─Office of War Information，簡稱 FSA-OWI)所進行的<lb/> 一項大型攝影計畫檔案為基礎，系統運用該批檔案既有的分類與主題標記，建置檢索系統，<lb/> 並根據詮釋資料所得之統計數據，開發資訊視覺化工具。該計畫的地圖設計，主要在於快速<lb/> 按照各州分布，有效篩選出歷年的攝影家作品，使用者從地圖連結到篩選過的關聯主題檔案<lb/> 後，系統並未針對個別影像提供檢視細節或圖片比較的功能；但對於資料庫的影像資訊統計<lb/> 結果，使用者除了可從地圖定位點的分布圖觀察攝影師至各州取材的概況外，系統建置者另<lb/> 外提供互動式樹狀圖、圓餅圖與折線圖等視覺化統計圖表，方便使用者針對檔案所涉及的各<lb/> 州地點、內容主題，瞭解巨量資料所反映的共通特性。<lb/></p><p> 3. 小結<lb/> 綜合上述的觀察，可以發現高等教育機構與學術單位研究者所主持的系統平台，具有較<lb/> 明顯的研究議題設定特性，也容易針對特定的研究媒材或研究方法需求設計研究工具，例如：<lb/> 「倫敦畫廊計畫」對映著藝術社會學講究的網絡分析； 「法國哥德式建築地圖」對映著國際風<lb/> 格傳播歷程的考察，並運用 3D 立體動畫說明圓拱力學原理； 「檔案顯像」的視覺化統計具體<lb/> 回應二十世紀初期紀實攝影家運用影像普查民間百態的時代意義，並著手開發攝影的色彩特<lb/> 徵運算。由博物館與美術館所建置的數位藝術史系統則具有比較顯著的使用者社群經營特<lb/> 性，較容易看到提供論壇對話、註記、使用者瀏覽記錄等客製化功能。<lb/> 由於博物館╱美術館與高等教育機構╱學術單位研究者兩者所建構的系統，其所預設的<lb/> 系統服務對象各不相同，因此使用者需求、社群協作工具的開發上，也展現出不同的偏重。<lb/> 然而，一個完善的數位研究環境，不僅需能提供相映的研究資源，亦應能提供雙向資訊交流、<lb/> 意見交換，是以，如何針對不同使用族群的特性，進一步開發線上學術社群經營模式，是未<lb/> 來仍進一步探索的課題。<lb/></p><p> (二)系統功能需求分析<lb/> 本文目前所探討的案例共計八個，觸及的藝術史次學域包含：當代藝術研究、歐洲繪<lb/> 畫史、中國繪畫史、藝術市場與贊助研究、西洋建築史與二戰攝影史等，就藝術史典型的<lb/> 學術分工而論，各系統其間所涉及的藝術史學方法論與學科議題差異頗大。透過數位人文<lb/> 工具的引進，由不同藝術領域專家所主持的藝術史資訊系統，仍共同呈現了相近的功能設<lb/> 計，反映出藝術史學者所共同關懷的研究需求。本研究歸納並提出出五個功能構面、每個<lb/> 構面下再細分共計十三個類目，及三十四個屬性。結果如表 2，每項功能的詳細定義，則詳<lb/> 附錄。<lb/></p><figure type="table"> 表 2 數位藝術史系統功能需求分析表<lb/> 功能構面<lb/> 類目<lb/> 屬性<lb/> 01<lb/> 02<lb/> 03<lb/> 04<lb/> 05<lb/> 06<lb/> 07<lb/> 08<lb/> 書畫 當代 西畫 西畫 書信 畫廊 建築 攝影<lb/> 1.<lb/> 資料檢索<lb/> 1.1<lb/> 資料瀏覽<lb/>1.1.1 藏品全覽<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 1.1.2 自訂排序<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 1.1.3 分類篩選<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 1.1.4 自訂瀏覽<lb/> 版型<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 1.2<lb/> 資料搜尋<lb/> 1.2.1 關鍵字檢索<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 1.2.2 進階搜尋<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 2.<lb/> 圖像閱覽<lb/> 2.1<lb/> 原件內容<lb/> 檢視<lb/> 2.1.1 影像導航<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 2.1.2 細節放大<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 2.1.3 分割視窗<lb/> 檢視<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 2.1.4 關聯藏品<lb/> 推薦<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 2.2<lb/> 多媒體<lb/> 互動檢視<lb/> 2.2.1 數位年表<lb/> (時間軸)<lb/> •<lb/> •<lb/> 2.2.2 地理關係<lb/> 模擬<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 2.2.3 場景模擬<lb/> •<lb/> 2.2.4 關係網絡<lb/> 模擬<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> (續表 2)<lb/> 功能構面<lb/> 類目<lb/> 屬性<lb/> 01<lb/> 02<lb/> 03<lb/> 04<lb/> 05<lb/> 06<lb/> 07<lb/> 08<lb/> 書畫 當代 西畫 西畫 書信 畫廊 建築 攝影<lb/> 3.<lb/> 資料標準化<lb/> 3.1<lb/> 檔案規格化<lb/> 3.1.1 數位化<lb/> 格式統一<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 3.1.2 藏品描述<lb/> 單元統一<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 3.2<lb/> 詮釋資料<lb/> 設計<lb/> 3.2.1 物件資料<lb/> 欄位<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 3.2.2 描述性資料<lb/> 欄位<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 3.3<lb/> 權威檔<lb/> 3.3.1 名稱權威檔<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 3.3.2 主題權威檔<lb/> •<lb/> •<lb/> 3.3.3 參考書目檔<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 4.<lb/> 系統開放性<lb/> 4.1.<lb/> 公開引用<lb/> 4.1.1 提供全站<lb/> 引註格式<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 4.1.2 個別藏品<lb/> 引註格式<lb/> •<lb/> •<lb/> 4.2.<lb/> 站外資料<lb/> 連結<lb/> 4.2.1 連結站外<lb/> 資料<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 4.2.2 跨平台系統<lb/> 串連<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> 4.3<lb/> 站內資料<lb/> 取用<lb/> 4.3.1 資料輸出<lb/> •<lb/> •<lb/> 4.3.2 開放資料<lb/> 原始碼/LOD<lb/>•<lb/> •<lb/> 5.<lb/> 使用者經營<lb/> 5.1<lb/> 線上社群<lb/> 互動<lb/> 5.1.1 線上論壇<lb/> •<lb/> 5.1.2 資料轉貼<lb/> 分享<lb/> •<lb/> 5.2<lb/> 使用者分群<lb/> 5.2.1 會員註冊<lb/> •<lb/> 5.2.2 使用者群組<lb/> 分流<lb/> •<lb/> •<lb/> 5.3<lb/> 使用者<lb/> 自訂工具<lb/> 5.3.1 線上註記<lb/> •<lb/> 5.3.2 線上儲存<lb/> 空間<lb/> •<lb/> 5.3.3 瀏覽記錄<lb/> 保存<lb/> •<lb/> •<lb/> •<lb/> ※註：案例代碼與案例名稱對照：<lb/> 01─書畫：中國書畫線上編目(Chinese painting and Calligraphy)<lb/> 02─當代：沃克藝術中心線上藏品編目(Living Collections Catalogue)<lb/> 03─西畫：拉斐爾研究資源(Raphael Research Resource)<lb/> 04─西畫：克拉那赫數位典藏(Cranach Digital Archive)<lb/> 05─書信：梵谷書信(Vincent Van Gogh -The Letters)<lb/> 06─畫廊：倫敦畫廊計畫(London Gallery Project)<lb/> 07─建築：法國哥德式建築地圖(Mapping Gothic France)<lb/> 08─攝影：檔案顯像(Photogrammar)<lb/></figure><p> 根據前文案例分析所得結果，以下依照資料檢索、資料閱覽、資料標準化、系統開放性、<lb/> 使用者經營等五大構面逐步討論。<lb/></p><p> 1. 資料檢索<lb/> 「資料檢索」主要在於提供使用者快速取得所需資訊，常見功能包括瀏覽與搜尋兩種。<lb/> 綜覽前文所列的案例內容，跟「瀏覽」有關的功能頻繁出現，譬如：「法國哥德式建築地圖」<lb/> 行決定依照時代、畫科、作者等方式閱覽藏品標目。<lb/></p><p> 「搜尋」是一般資料庫常見的功能，而系統搜尋效能往往與作品題名、藏品詮釋資料、<lb/> 檢索是使用者進行資訊尋求的初始工作(Ellis, 1989)，對於一般使用者未必熟悉這些進階檢索<lb/></p><p>2. 資料閱覽<lb/> 藝術史研究者從研究初期的瀏覽資料、研究過程的取得圖像，以及在產出論述階段的對<lb/> 可以近距離看到建築雕塑與紋飾細節，並採用環景攝影技術再現立體空間。<lb/> 此外，多媒體互動工具的開發，也是有效協助使用者理解資料特性的設計。本處所探討<lb/> Map)繪製建築定位地圖、「檔案顯像」計畫使用<lb/> 互動式「矩型樹狀結構圖(tree map)」表示影像內容主題類型，皆屬於本處所指的輔助檢閱<lb/> 資訊工具。<lb/></p><p> 「資料標準化」直接影響系統資源的知識近用，當研究者運用工具書、或網路資料時，<lb/> 統建置所需的統一規格，可能是使用者是否願意採納資訊系統作為學術參考資源的關鍵之<lb/> 一。該項功能包含：檔案規格化(如：網路所見的數位化格式與藏品描述單元應具有一致性，<lb/> 詞表；根據撰寫專文所參考的文獻、藏品涉及的學科主題書目，編寫參考書目檔等)。<lb/> 不同物件需使用與對映的資訊欄位格式各不相同，例如：「法國哥德式建築地圖」的資<lb/> 塑計畫」(sculptural program)。文字資料量較大的網站，也常見到權威檔的資訊結構應用。<lb/> 對梵谷書信常見的縮寫、術語編列用語索引表。<lb/></p><p> 4. 系統開放性<lb/> 本處強調的是開放資料(open data)觀念能否具體展現在系統設計上，除了一般開放線<lb/> 上使用者檢索、閱覽系統資訊外，尚包含該系統本身，與其他平台的連結效益，譬如：系統<lb/> 是否鼓勵站內資訊被公開轉引(如：是否針對藏品提供永久性的連結網址、提供學術引註格<lb/> 式參考) 、站內資料能否透過關鍵字跳接查詢、提供跨平台的資料庫應用程式介面互相串連、<lb/> 開放系統資料原始碼等。此外，也包括資料是否以鏈結開放資料(Linked Open Data, LOD)<lb/> 的標準化與結構化方法發佈或應用，讓本身或其他系統與研究者可以容易地再利用。<lb/> 以本研究觀察個案為例：沃克藝術中心的「線上藏品編目」系統同時具備線上出版功能，<lb/> 刊物內提供即時註腳顯示與線上引註格式(Carpenter, 2014)；「梵谷書信」提供全站文字資<lb/> 由下載取用；英國倫敦國家畫廊主持的「拉斐爾研究資源」將系統的內容資源轉換成 LOD 格<lb/> 式，讓不同單位的系統建置計畫皆得享有資源共享的便利(The National Gallery, 2016)。<lb/></p><p> 5. 使用者經營<lb/> 入口與頁面呈現方式；提供客制化的工具，讓使用者可以自訂瀏覽畫面、保存檢索記錄等。<lb/> 用者回溯瀏覽足跡的依據，也是屬於可望增加使用者對網站的附著度的設計。<lb/></p><p> 藝術史數位研究環境的趨勢與特點<lb/> 本研究針對以上數位藝術史系統案例進行觀察與比較之後，可進一步歸納出以下幾個<lb/> 趨勢：<lb/></p><p> (一)知識的開放近用<lb/> 由本文的研究案例可知，國際數位藝術史系統建置者，大抵對知識開放朝正面態度，不<lb/> 吝提供清晰的圖像資源，詮釋資料建置完備，並講究具有合乎學術引註格式的參考書目編列，<lb/> 述的文獻保證來源，知識分享更有助於自身資源與研究成果的推廣。<lb/> (二)學科方法論影響系統功能設計<lb/> 就藝術史學方法論觀之，不同的藝術類型或媒材，各有不同的研究慣例，而隨著物件而<lb/> 互動關係，系統並未提供有關工具以供模擬或考察。<lb/> (三)講究資料集總體呈現的普遍特徵<lb/> (四)數位出版與新媒體<lb/> 在蓋提線上學術編目協定(OSCI)的出版贊助計畫項下，出現相當多樣的數位出版成果，<lb/> 例如：沃克藝術中心的線上編目出版品題名為「Living Collections Catalogue」，中文直譯是<lb/> 展現館方對數位閱讀環境(digital reading environments)與館藏資料庫應用的成果。此種利用<lb/> 的做法可以節省館內重複撰寫文案的人力，同時也滿足藝術資料蒐集時的文獻交互參照需<lb/> 綜上所述，本文所列舉的八個研究案例，其使用的數位檔案主題(如：書畫或手稿影像、<lb/> 所共有的資訊需求。<lb/></p><head> 結論<lb/></head><p> Baca 與 Helmreich(2013)將藝術領域的數位系統發展進程分為五階段，依序是：一、<lb/> 運用數位媒介線上展示圖文資料；二、開發數位人文研究工具(諸如：Zotero、Omeka 等資<lb/> 料庫建置工具、GIS 地理定位技術)，藉以打造互動平台；三、運用視覺化科技進行場景<lb/> 出版電子書或藏品數位編目；五、運用電腦運算分析巨量資料。以上，數位藝術史學五階<lb/> 段的劃分，從靜態資料呈現、動態的新媒體應用、到巨量資料探勘逐一羅列，大抵呼應資<lb/> 訊技術的研發時序。然而，科技發展固然朝線性方向持續進步，實際落實在數位人文系統<lb/> 建置時，工具的配置仍是呼應著使用者需求而設計，因此呈現新、舊功能交互組合運用的<lb/> 現象。<lb/></p><p> 本研究提出的「數位藝術史系統功能需求分析表」及各屬性的定義(請請表<lb/> 主要根據表 1 研究案例特性所歸納而成，其他常見的系統功能(如：多語化檢索、數位影音<lb/> 徑，以期對未來數位藝術史學研究發展有所助益。<lb/> 數位人文研究方法最顯而易見的成果，主要在於研究素材的數位加值、知識傳播與促進<lb/> 位人文的觀點下，史料所記載的資訊皆被視為一種「仿真陳述(factoid)」 (傅君勱，2011)，<lb/> 群成員皆可理解的方式，獲致智識交流與合作共識。</p></text></tei>