<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>451<lb/></head><p> 《華氏 451 度》 (布萊伯利，1953／于而彥譯，2006)描述一個沒有火、沒有書的世<lb/> 界，消防員的工作就是縱火焚書。因為主政者擔心當人們擁有知識後會造反。直到一位消<lb/> 防員開始質疑，讀書是有害的事嗎？並開始閱讀。不料被妻子發現，他選擇逃亡。逃亡過<lb/> 程發現了一個桃花源(知識分子躲到這兒來，因為對知識的嚮往而共同生活) ，這兒也沒<lb/> 有書，但人人都代表著某一本書，靠著背誦和口說分享及代代相傳…。<lb/></p><p> 口語傳播是人類最早的溝通和知識傳承方式，面對面互動為溝通帶來立即、釐清的功<lb/> 能，不論是訊息的掌握、或觀點的表達，都可以在對話中快速的達到目的。圖書館以典藏<lb/> 知識為存在的目標，向來以書寫的文字為主，不論是紙張或網路的形式。然而， 「人」本<lb/> 身也是個知識的載體，基於對人的尊重，圖書館未曾想過將人視為館藏。 《華氏 451 度》<lb/> 的故事，說明另一種知識傳承的方式。<lb/></p><p> 真人圖書館的出現，雖異於《華氏 451 度》書中桃花源裡的知識人，然而靠口語傳播<lb/> 和具知識的內涵，兩者的精神是一樣的。以《華氏 451 度》一書為楔子，接下來探討真人<lb/> 圖書館的出現、發展及意義。<lb/></p><p> 真人圖書館(Human Library or Living Library)源自丹麥哥本哈根，始自 2000 年。現<lb/> 在已在世界各地遍地開花。發展之初是由一個年輕的組織「停止暴力」 (stop the violence)<lb/> 發起的。這個公益性非政府團體由五個年輕人組成，他們於 1993 年，朋友因種族歧視因<lb/> 素在夜店遇刺後，興起了成立該組織的念頭。2000 年丹麥羅斯基勒發起「羅斯基勒音樂<lb/> 節」 (Roskilde Festival)活動，主張反對暴力，鼓勵對話。此音樂節受到匈牙利首都布達<lb/> 佩斯的歐洲青年委員會(Council of Europe&apos;s European Youth Centre Budapest, EYCB)注<lb/> 意，加入鼓勵的行列(Abergel, Rothemund, Titley, &amp; Wootsch, 2005) 。<lb/></p><p> 圖書館為延續這樣的精神，於是創立真人圖書館服務。當時成為真人圖書館者有不同<lb/> 宗教信仰者，但他們通常是被歧視下的犧牲者或是被社會排除的邊緣人，例如伊斯蘭教<lb/> 徒；或不同文化信仰者，例如耳朵穿孔的男警察、整形者或素食者等。他們希望藉由誠實<lb/> 的對話相互溝通，真人圖書館也鼓勵讀者做自己，不要否定自己的存在(Human library,<lb/> n.d.) 。<lb/></p><p> 歐洲年輕人人權計畫委員會(Council of Europe&apos;s Youth Programme on Human Rights)<lb/> 也強力推動要用方法去面對歧視和刻板印象的問題。該計畫的抗衡哲學是，人權是無法單<lb/> 單用法律文本就可以被保護的，它們需要靠每個人的力量去保護和強化，並鼓勵人民可以<lb/> 思考到自己和他人的權力，及人權對個人良善(well-being)的重要性(Abergel et al.,<lb/> 2005) 。<lb/></p><p> 美國第一個真人圖書館則是創於 2008 年的 Bainbridge Public Library 和 The Santa<lb/> Monia Public Library。西雅圖一個新聞網站 seattlepi(http://www.seattlepi.com)整理了一<lb/> 份美國 Bainbridge Public Library 和 The Santa Monia Public Library 首次施行真人圖書館計<lb/> 畫讀者的想法：即擴大視野、鼓勵居民閱覽及因為理解讓我們變的更寛容更自在(Iwasaki,<lb/>2008 ) 。 至 今 全 球 各 地 提 供 真 人 圖 書 館 服 務 的 圖 書 館 ， 已 為 數 眾 多 ( 詳 見 此 網 站<lb/> http://humanlibrary.org/list-of-past-human-libraries.html) 。 2011 美國國會圖書館「社會責<lb/> 任」 ，也在美國圖書館學會年會上贊助真人圖書館的活動(Wentz, 2012, p.38) 。中國於 2011<lb/> 年 4 月，雷萬鋒開始了以&quot;MeLibrary&quot;為名的真人圖書館活動(韓瑋，2012) 。<lb/></p><p> 真人圖書館的意義是什麼呢？真人圖書館與公共圖書館的角色是一致的，人們都有安<lb/> 心的需求和好奇的本能。若由與陌生人的社會互動來看，它縮小化危機和擴大價值。它能<lb/> 成功是因為信任已被預先協商(pre-negotiated) (Abergel et al., 2005) 。所以，真人圖書館<lb/> 活動有助於促進了解、建立學習社會、發展和平世界(Abergel, 2014, p.21) 。人們願意坐<lb/> 下來對話，創造雙贏境況。透過鼓勵寛容和理解而啟發讀者(Iwasaki, 2008) 。當然有可能<lb/> 引發讀者對某一主題的興趣，進一步的利用圖書館其他類型館藏(Abergel et al., 2005) 。<lb/></p><p> 真人圖書館建置一個安全環境，將有共同興趣、信仰和經驗的人聚集在一起，與具不<lb/> 同背景的人對話分享個人經驗(Living library project, 2009) 。古老的反種族主義運動的口<lb/> 號： 「陌生人就是你未曾謀面的朋友」 (A stranger is a friend you haven&apos;t met yet.)。這句口<lb/> 號看似簡單也很複雜，簡單是因為它意味著溝通在生活中的必須性，跟一位可能變成朋友<lb/> 的陌生人談話；複雜是因為要和陌生人說話真的不容易(Abergel et al., 2005, p.10) 。對話<lb/> 常會挑戰讀者的想像，因為讀者常是帶著偏見或刻板印象而來，與真人圖書館對話後常會<lb/> 有驚訝的反應， 「原來他們也是正常人」是常出現的對話後之反應。因此改變了原有的想<lb/> 像，例如原來原住民並不是都愛喝個爛醉或有暴力行為的(Lismore&apos;s living library, 2006) 。<lb/> 此種作法有助於建立社會凝聚力(social cohesion) (Iwasaki, 2008) 。<lb/></p><p> 真人圖書館服務可以直接「近用」 (access)人的經驗，藉由出借真人而產生對話。這<lb/> 些真人都擁有特殊意義的個人經驗或特定的觀點可以分享。這樣的分享會衝撞讀者原有的<lb/> 意識形態和偏見，而願意探索多元性，誘發原本不可能發生的對話(Harris &amp; Constable,<lb/> 2008, p.1) 。真人圖書館可以讓人們沈浸於思考自身與不認識的他者的關係。幾乎所有的<lb/> 參與者都回饋道他們很享受這樣的經驗，並期待下一次的機會。我們可以期待真人圖書館<lb/> 的效益，這也許和閱讀或資訊檢索帶來的效益不同。圖書館以鼓勵的方式，邀請真人圖書<lb/> 館出借了他們的經驗，創造學習和資訊取得的機會，有助於進行決策或引發個人深刻的反<lb/> 思(Harris &amp; Constable, 2008, p.2) 。<lb/></p><p> 可以說，真人圖書館滿足了向來未被觸及的需求，即透過人與人之間的連結，將社區<lb/> 串連起來，社區成員感覺情感上更為緊密。圖書館扮演了發展社區關係和促進社會凝聚力<lb/> (social cohesion)的重要角色(Wentz, 2012, p.39) 。若我們考量社區的凝聚政策，它具有<lb/> 與不同背景人互動，進而相互理解的潛能。它將知識或資訊脈胳化(contextualise) ，為多<lb/> 元的人類特徵和個人經驗提出遠見。考量到公共的境界(public realm) ，它展示了市民在<lb/> 協助發掘創意連結的角色(Abergel et al., 2005) 。<lb/></p><p>真 人 圖 書 館 的 理 念 也 被 衍 生 應 用 於 國 小 教 育 。 例 如 加 拿 大 哥 倫 比 亞 省 智 利 城 鄉<lb/> (Chilliwack,British Columbia, Canada) ，為改善小學生口語技巧，邀請真人圖書館到教室<lb/> 為小朋友說故事。他們相信每個人都有精彩的故事可以分享，這樣的活動有助於讓小朋友<lb/> 了解多元的世界觀和生活經驗、自己也是有故事可以分享、透過說和聽故事增進字彙使用<lb/> 和口語技巧(The living library project, n.d.) 。而從澳洲 Lismore&apos;s living library 的海報中，<lb/> 也可看到真人圖書館身穿有「圖書」 (book)字樣的 T 恤，是伊斯蘭教徒，正與讀者對話。<lb/> (見圖 1)<lb/></p><figure> 圖 1 澳洲 Lismore&apos;s living library 海報<lb/> 資料來源：Human library. Retrieved March 15, 2015, from http://humanlibrary.org/lismore-public-library-<lb/>lismore-australia2010.html<lb/></figure><p> 台灣的真人圖書館活動較著重於真人書與讀者間的互動與交流，主題多為個人技能或<lb/> 興趣的分享。國立公共資訊圖書館於 2013 年開辦，公開徵求真人書，由招募、選評、包<lb/> 裝、上架、借閱各個步驟，都與圖書館藏之建置相似。自 2013 年 11 月起試辦第一場分享<lb/> 會，至 2014 年 7 月底為止，已舉辦過 8 場次，共計出借 7 位真人書，參與人次總計共達<lb/> 150 位以上(余玟靜、張嘉閔，2014) 。新北市立圖書館(http://activity2.library.ntpc.net.tw/)<lb/> 於 2014 年舉辦第一場真人圖書館分享會，並於網站中詳列真人圖書館館藏、召募辦法及<lb/> 借閱規則等。世新大學圖書館在 2014 年 10 月舉辦真人圖書館活動(活動名為達人素人交<lb/> 流坊) ，邀請老師分享課程外的其他專長，並以實務操作為特色(例如麵包烘培、清酒品<lb/> 嚐 等 ) ， 擴 大 真 人 圖 書 館 服 務 的 理 念 內 涵 。 左 腦 創 意 行 銷 ( https://www.facebook.com/<lb/> HumanLibraryTaiwan)於 2014 年 12 月 6-7 日和 2015 年 5 月於華山文創園區，2015 年 1<lb/> 月於四四南村舉辦過真人圖書館活動，透過真人圖書館與民眾面對面對話，希望打破民眾<lb/> 的刻板印象和偏見。其他辦理過真人圖書館活動的單位很多，諸如高雄市政府社會局兒童<lb/> 福利服務中心(http://cwsc.kcg.gov.tw/style/front001/bexfront.php?sid=1575103381) 、蘭陽女<lb/> 中(沈 如 峰，2011) 、屏東縣政府文化處(http://www.cultural.pthg.gov.tw/home01_3.aspx?<lb/> ID=$6101&amp;IDK=2&amp;EXEC=D&amp;DATA=12385&amp;AP=$6101_HISTORY-0)等。比較各單位辦<lb/> 理的真人圖書館活動後可以發現，共同之處是，這些活動都以真人圖書館與讀者面對面互<lb/> 動交流為特色，取代傳統紙本圖書閱讀。但也可以發現這些真人圖書館的知識內涵與各單<lb/> 位舉辦的目的，是有些微差異的。左腦創意行銷的活動較近似真人圖書館原初的理念，即<lb/> 打破框架和偏見；國立公共資訊圖書館和新北市立圖書館，甚至是高雄市政府社會局兒童<lb/> 福利服務中心和蘭陽女中，則以專長的分享為活動目標。世新大學圖書館則以實務實作經<lb/> 驗交流為特色。<lb/></p><p> 我們可以由多面向角度分析真人圖書館服務的意義，以下說明之。期望這樣的分析有<lb/> 助於閱讀者在了解意義後，願意推廣真人圖書館服務，也能建構對圖書館館藏和服務的創<lb/> 新理念。<lb/></p><p> 圖書館館藏意指圖書館的收藏，主要以財產購買者為主，贈送者為輔；以量而言，圖<lb/> 書為最大宗；以單價而言則資料庫價昂。翻轉(flip)在此並非指運動中身體反轉之意；<lb/> 而是指「改變」的意思。以大學圖書館而言，教師是大學的一份子，又掌握專業知識，真<lb/> 人圖書館活動就是將教師視為館藏的一部分。公共圖書館則可以將社區民眾視為資源之<lb/> 一。圖書館也可以為每位真人館藏進行編目(專長特徵的描述) ，當然也可以有「出借」<lb/> 的動作。<lb/></p><p> 近幾年，台灣廣設大學，公立學校獲得的教育經費緊縮，私立學校則碰到少子化危機，<lb/> 若能將學校教師視為館藏，無異是另一種充實大學知識，並廣為傳播的作法。<lb/></p><p> Dempsey、Malpas 與 Lavoie(2014, pp.21-22)曾提出「館藏方格」圖(collection grid) ，<lb/>以 協 助 圖 書 館 思 考 館 藏 投 資 的 模 式 。 它 建 議 圖 書 館 可 以 根 據 兩 個 標 準 「 獨 特 性 」<lb/>(uniqueness)和「稀有性」 (stewardship/scarcity)來組織館藏資源。大學中的真人圖書館<lb/> 活動，應用老師的專長分享專業，為讀者提供指引，就同時具有與他館不一樣的資源獨特<lb/> 性和稀有性。不僅發揮機構資產的特色，也滿足潛在的使用者需求。Wentz(2012)也提<lb/> 到，公共圖書館實施真人圖書館活動將有助於「平衡」館藏。<lb/></p><figure> 圖 2 館藏方格圖<lb/> 資料來源：&quot;Collection Directions: Some Reflections on the Future of Library Collections and Collecting,&quot; by<lb/> L. Dempsey, C. Malpas, &amp; B. Lavoie, 2014, Libraries and the Academy, 14(3), p. 16. Retrieved<lb/> from<lb/> http://www.oclc.org/content/dam/research/publications/library/2014/oclcresearch-collection-directi<lb/></figure><p> 默會知識是一種無法言說的知識、實踐的知識，通常透過師徒制方式，由觀察師父的<lb/> 動作或身體的展演，接著是模仿加上用心體會，不斷修正動作的過程，突然間地頓悟，學<lb/> 會了默會知識。波蘭尼(Polanyi, 1958／許澤民譯 2000，p. 84)在其「個人知識」一書中<lb/> 指出，人類技能的實踐透過焦點覺知和附帶覺知的作用而達到目的，附帶覺知是實踐者無<lb/> 傳性。這些在整體意義上不可忽略的細節，由於不可覺察性，是實踐者無法言傳的原因之<lb/> 一；另一方面即使試圖言述也總是不完整。但人具有無法言述的智力，在某項技能的學習<lb/> 過程中，實踐者可能在操作過程突然「頓悟」或利用「推理」能力，而掌握技能的實踐竅<lb/> 門。太極拳學習(禪修和靜坐亦如是) ，是無法由閱讀太極拳書籍而學會的。拳譜拳論當<lb/> 然是重要的，但沒有身體的動作和心的體會，恐怕也會淪為「說一口好拳」的窘態。真人<lb/> 圖書館活動，提供了一個默會知識傳承的平台，教師和學生面對面互動，除了「較真實的」<lb/> 體驗知識外，關鍵知識也有機會被體悟到，對知識的誤解也能因為對話有釐清的可能。<lb/></p><p> (MOOCs)<lb/> 課程，在近幾年已被接受，學生的學習仍在教室中為主。大學圖書館不僅是支援教師研究<lb/> 和教學，也應思考如何協助學生學習。真人圖書館活動將互動對話的學習方式，在圖書館<lb/> 展開，這是一種非正式的、隱形的學習方式。活動中同時展出該主題圖書，學生可以在此<lb/> 吸收知識，進一步取得相關資訊，並與老師交換意見。在對話當中探索新想法，正是所謂<lb/> 「一席話勝過讀十年書」的寫照。而且在對話中，老師的角色是引導而非權威的知識傳遞<lb/> 者，有助於將知識或資訊脈胳化(contextualise) ，這對學習效果的提升是有幫助的。<lb/></p><p> 教師的另類專長就是一種文化資本。文化資本的概念來自 Pierre Bourdieu 的日常生活<lb/> 言行理論(practice)，他認為人們的日常生活行動是由慣習、資本、場域三者的互動所構<lb/> 1984)。資本可分為經濟資本(指金錢、財物等物質)、社會資本(指<lb/> 人際網絡)和文化資本。文化資本主要指的是學歷，以及因為學歷差異可能影響的職業，<lb/> 並包括人能享受欣賞藝文活動的能力(包括對藝文欣賞的興趣及能支付藝文欣賞活動的經<lb/> 濟能力等)。<lb/></p><p> 若將教師視為館藏的一部分，那麼教師的專長知識應被充分的分享和傳承。若教師分<lb/> 享的主題異於開授課程，另類的專長有了分享和傳承的機會，學生也認識教師的另一個特<lb/> 色，拉近師生的距離。真人圖書館與傳統圖書館的差別只是讀者借的館藏由書變成了人，<lb/> 在圖書館內展開一場具有建構性的對話。<lb/> connect<lb/></p><p> 丹麥的真人圖書館源自開啟不同價值或文化信仰者間，因為對話而相互理解，降低彼<lb/> 此的衝突和嫌隙。藉由連結不同價值或文化信仰者，宣揚多元價值觀，創造多元社會，發<lb/> 揮社會凝聚力。世新大學的真人圖書館活動也是如此，圖書館員扮演「中介」角色，連結<lb/> 有知識或資訊追求的人。這裡有知識的傳承，也有情感的交流和價值的分享，套句俗話中，<lb/> 參與者會感覺真人圖書館是有感覺、有溫度的。<lb/></p><p> Grunig 與 Hunt(1984)提出公關工作貫用的四大模式，新聞代理、公共資訊、雙向<lb/> 不對等和雙向對等性溝通模式。其中，雙向對等性模式因為以雙向溝通為主，不僅有資訊<lb/> 交流與回饋，具雙方互惠互利的基礎，並符合兩項優點，公關倫理和具有效果(孫秀蕙，<lb/> 。真人圖書館活動就公關理論來看，完全符合雙向對等性溝通模式。老師和學生間<lb/> 不再是課堂上的權威上對下關係，老師不以功利動機或說服為目的，單純的分享專長，正<lb/> 是公關實務中雙贏的最佳代表。<lb/></p><p> 本段落以三所圖書館(兩所公共圖書館，分別 A 和 B 為代號；一所大學圖書館，以 C<lb/> 為代號)的評估，說明真人圖書館服務的成效。資料源自三所圖書館館長，並於 2015 年<lb/> 7 月以電子郵件和臉書即時通訊方式取得。<lb/></p><p> A 館真人書分享會自 2013 年 11 月底開辦，截至 2015 年 7 月止已建置 22 位真人書書<lb/> 目資料，辦理 11 場分享會，平均每月辦理 1~2 場，總計 410 人次參與，平均每場次參與<lb/> 人次達 37 人以上。真人書服務網自 2014 年 4 月底開放使用，至 年 7 月止使用人次<lb/> 30,141 人次，平均每月瀏覽人次達 2,150 人。A 館曾於分享會後均請參與者填寫滿意度<lb/> 調查，蒐集 85 份有效問卷，女性占 69.4%，男性則占 30.6%，其中對真人書活動感到非常<lb/> 滿意／滿意的讀者有 83 人，滿意度達 97.6%。<lb/></p><p> B 館真人圖書館自 103 年 8 月推出，已有 35 位真人圖書館，103 年度辦理 4 場次，參<lb/> 與借閱及分享會人數共計 134 人。截至 104 年 7 月辦理 7 場次，參與人數計 255 人次。B<lb/> 館平均每月會有讀者借閱真人書 2-3 次，每場分享會參與人數約 20-40 人。<lb/></p><p> 371 人次(有些場次因場地限制只限 15 人參加) 。自 104 年 3 月開始於每場活動會後請參<lb/> 與者填寫滿意度調查問卷。149 份回收問卷中，活動整體滿意度為 分(最高分 分) ，<lb/> 且大多數人表示仍願意參加同質性活動。分析問卷中開放性的題目(對活動意見及未來活<lb/> 動的建議)可以發現，參與者因為真人圖書館服務中的實作內容，讓他們有了體驗的機會，<lb/> 體驗的過程誘發他們進一步學習的動機。實作內容一方面是有趣的，形式上顛覆傳統圖書<lb/> 館活動和形象(例如麵包實作顛覆圖書館不能飲食的形象)<lb/></p><figure type="table"> 以下圖表示其間的關係。<lb/> 實作  體驗  有趣(顛覆，由形式看)<lb/>  實用(方向)<lb/>  誘發動機<lb/></figure><figure> 圖 3 真人圖書館活動由體驗到誘發動機關係圖<lb/></figure><p> 筆者教授質性研究多年，很喜歡新竹教育大學成虹飛教授(2014) ，將質性研究發掘<lb/> 的新知識稱為「相遇的知識」之比喻。同樣的，個人也覺得在真人圖書館交流的是「相遇<lb/> 的知識」 。這種相遇的知識伴隨著口語交流，傳授的不僅是知識，還有人與人間的相識和<lb/> 情感的凝聚。因為對話，預設的立場和偏見，也因為面對面互動而消弭。如同英語中有句<lb/> 諺語&quot;don&apos;t judge a book by its cover&quot;所說的， 「不應該以外表判斷一個人的價值；或譯為<lb/> (&quot;don&apos;t judge a book by its cover&quot;, n.d.) 。這是一個隱喻，卻道出真人圖書館服<lb/> 務的精神；可以說，真人圖書館是一種符合人性和需求的知識傳播服務的方式。<lb/></p><p> 愛因斯坦(Albert Einstein)曾說過： 「我們應該使任何事物都變得越簡單越好，而不<lb/> 僅是比較簡單」 (Everything should be made as simple as possible, but not simpler.) (Abergel<lb/> et al., 2005, p.9) 。真人圖書館的理念其實很簡單，回歸人類最原始的知識傳承和人際交流<lb/> 方式。就世新大學圖書館的經驗而言，很多人會好奇最受歡迎的一本書是什麼？由於活動<lb/> 迎。未來台灣的圖書館界可以試著發揮真人圖書館起始的精神，即針對一些人們可能會有<lb/> 偏見或爭議性的主題，例如同志婚姻合法化、統獨、去除死刑議題等，邀請專家學者成為<lb/> 館藏圖書的一部分，針對每一個真人書進行編目，每一筆編目資料儲存在線上公用目錄<lb/> 中，方便「出借」記錄。可以與真人書商定好「出借」時間，以促進溝通對話。長期而言，<lb/> 對社會的和諧應該是會有助益的。<lb/> (收稿日期：2016 年 2 月 22 日)</p></text></tei>