<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en">Abstract<lb/> 《館藏發展與管理》 (以下簡稱本書)於 2016 年 9 月出版。為我國繼吳明德教授所著《館<lb/> 藏發展》(1991)後，睽別 26 年第一本完整探討新世代圖書館館藏發展相關理論與實務的鉅<lb/> 著。本書內容涵蓋館藏發展與管理概論、學術傳播與出版、館藏發展與管理政策、圖書資料<lb/> 選擇、圖書資料採訪、電子館藏發展與管理、社區分析與館藏行銷、館藏淘汰、館藏評鑑、<lb/> 資料保存與維護、館藏發展組織與合作等 11 章。本文即以此為基礎，分別介紹自 1972 年以<lb/> 來臺灣出版有關於「館藏發展」及「圖書資料選擇與採訪」兩個主題的專書出版概況，以及<lb/> 本書在作者群、內容簡介、編輯體例上，與《館藏發展》、《圖書資訊選擇與採訪》(王梅<lb/> 玲等編著)兩書之比較分析，以探討本書的特色及優缺點。最後，提出新時代多元化館藏建<lb/> 立的一些發想。<lb/> The book Collection Development and Management (hereafter named the Book) was<lb/> published in September 2016. Since Professor Wu Mingde&apos;s Library Collection Development<lb/> was published in 1991, the Book is the first significant study of library collection development<lb/> theory and practice in the new generation. The Book offers a comprehensive description of<lb/> library collection development and management, academic communication and publishing,<lb/> collection development and management policy, book materials selection and acquisition,<lb/> electronic resources development and management, community analysis and collection<lb/> marketing, collection weeding out, collection evaluation, preservation and maintenance, and the<lb/> oversight of collection development and cooperation, in 11 chapters.<lb/> Based on the Book, this article reviews the publication about book selection and acquisition<lb/> and collection development in Taiwan since 1972, with a comparative analysis of the Book&apos;s<lb/> authors, contents and organization, as well as a comparative analysis with Library Collection<lb/> Development by Wu Mingde and Library Materials Selection and Acquisition by Wang Meiling, to<lb/> assess their characteristics, strengths and weaknesses. Finally, this article puts forward some ideas<lb/> on establishing diverse collections for a new era.<lb/> 圖書館是將人類智慧的結晶，予以有計畫徵集整理、妥善保存，並提供取用的地方，<lb/> 館藏圖書資源的建立，即為圖書館服務的首要條件。換言之，一所「好」的圖書館應有優<lb/> 質的館藏資源，所謂優質的館藏資源，即指能夠滿足其讀者合理的資訊需求。一般而言，<lb/> 圖書館通常將館藏資源選擇與採訪、館藏發展與管理，納入技術服務範疇裡，而選擇與採<lb/> 訪工作，也是圖書館作業程序的第一步。<lb/> 《館藏發展與管理》 (以下簡稱本書) ，是一本結合圖書館館藏發展及其管理相關理論<lb/> 和實務兼具的入門書。內容涵蓋館藏規劃、館藏發展與館藏管理的三個階段、九大功能，<lb/> 包括社區分析、館藏發展政策、經費管理、圖書資料選擇、圖書資料採訪、館藏評鑑、館<lb/> 藏淘汰、資料保存與維護、館藏行銷與合作館藏發展，計 11 章，約超過 35 萬字以上，可<lb/> 稱我國新世代以來探討館藏發展及其管理的鉅著。在編輯體例方面，本書各章前編有作者<lb/> 簡介、學習目標、本章綱要，章末附關鍵詞彙(中英文對照)與三至六題的自我評量；此<lb/> 外，書末編有中文索引、英文索引二種，以方便讀者查檢。至於本書作者的權威性，誠如<lb/> 序言所述：<lb/> 本書的完成有賴四位靈魂人物-范豪英教授、林呈潢教授、張郁蔚教授、王梅玲<lb/> 教授，他們都是在圖書資訊學系所擔任館藏發展與管理課程多年的教師，並且曾在圖<lb/> 書館實務工作，擔任過圖書館館長與主任，擁有豐富的實務經驗。 (頁 viii)<lb/> 本文擬以館藏發展與管理涵蓋層面，分別論述 1972 年以來臺灣出版有關圖書資料選<lb/> 擇與採訪、館藏發展之專書出版概況、本書作者、內容簡介，以及與《館藏發展》 (吳明<lb/> 德著) 、 《圖書資訊選擇與採訪》 (王梅玲等編著)兩書在書目資訊、內容架構與輔文資料<lb/> 之比較分析，以探討本書的特色及優缺點。最後，提出新時代多元化館藏建立的一些發想，<lb/> 與本刊讀者分享。<lb/><p> 檢視歷年來，臺灣出版有關圖書資料選擇與採訪或館藏發展方面專書其實並不多。最<lb/> 早始於 1972 年由王振鵠編撰、國立臺灣師範大學圖書館出版之《圖書選擇法》 ，該書雖僅<lb/> 142 頁，但論述層面涵蓋理論與實務，兼及當時美國興起之圖書館合作採訪制度，同時附<lb/> 錄〈圖書選擇之原則〉與〈康奈爾大學圖書館採訪部之任務與工作〉 ，全書結構及內容完<lb/> 整，為我國有關圖書資料選擇與採訪學術論著奠下紮實基礎。茲就 1972 年以來，我國出<lb/> 版有關這兩個主題專書，依出版年序簡述如下：<lb/></p><p> 1972<lb/> 全書 142 頁，包括導論、圖書選擇之要素、圖書選擇之中心思想、圖書館收藏之範圍、<lb/> 圖書評定之要點、各類圖書館之圖書選擇工作、圖書選擇之工具、世界各國出版概況、圖<lb/> 書採訪部之任務與組織、圖書採訪工作之程序與記錄、圖書之交換與贈送、美國圖書館之<lb/> 合作制度，計 12 章。又於 1980、1984、1987 年臺灣學生書局分別有二版、三版、五版。<lb/></p><p> 1979<lb/> 全書 192 頁，計有緒論、採訪工作的特性、書籍的選擇法、圖書訂購作業、圖書的贈<lb/> 送與交換、期刊資料的採訪、縮影資料採訪、圖書館採訪作業的發展與趨勢，共八章。<lb/></p><p> 1987<lb/> 本工作手冊之編印，係以作為當年臺灣省各縣市文化中心圖書館業務發展之依據。 《選<lb/> 擇與採訪》計 79 頁，有業務職掌、工作目標、工作項目(圖書的選擇、圖書的徵集、圖<lb/> 書的登錄、期刊的選擇、期刊點收作業、工作統計)及附錄。<lb/></p><p> 1991<lb/> 全書329頁，計有緒論、圖書館社區分析、館藏發展政策、圖書選擇、圖書採訪、館<lb/> 藏評鑑、館藏淘汰、合作館藏發展與結論等九章，為我國首次以「館藏發展」為題之專業<lb/> 論著。<lb/></p><p> 1995<lb/> 全書 386 頁，為國立空中大學開設課程之教科書，由二位教授分別撰述，有緒論、選<lb/> 書政策、各類型圖書館的選書工作、選書工作的實施、選書工具、期刊及非書資料的選擇、<lb/> 館藏評鑑、館藏淘汰、圖書的出版與行銷、書商、各類型資料採購、經費控制、圖書資料<lb/> 贈送與交換、合作採訪、電腦採購作業、選擇與採訪未來趨勢，計 16 章。其後於 1997 年<lb/> 出版二刷。<lb/></p><p> 2003<lb/> 全書 279 頁，為空中大學延續前述課程，並配合時代需要將教學內容增加「資訊」 ，<lb/> 由王梅玲、林志鳳、林孟鈴、賴美玲四位教授共同編撰，主要內容有資訊媒體與圖書資訊<lb/> 選擇與採訪、圖書資訊的出版與行銷、館藏發展與管理概論、圖書資訊選擇的理論與實務、<lb/> 圖書的採購、期刊的採購、視聽資料的採購、電子資源的採購、經費管理、圖書資料交換<lb/> 與贈送、採訪作業自動化與網路化、圖書資訊選擇與採訪的問題與趨勢，共 12 章。<lb/></p><p> 2004<lb/> 本手冊內容以館藏發展政策及選書作業、採購作業、問題集、圖書採購契約範例及附<lb/> 錄圖書採購相關網頁等，為公共圖書館圖書資料採購實用之工作手冊。<lb/></p><p> 2016<lb/> 即本書，由王梅玲、范豪英、林呈潢，張郁蔚合著，全書分 11 章計 371 頁。作者介<lb/> 紹、章節內容於本文第二、三節分述之。<lb/></p><p> 屬單一類型圖書資料採購、經費管理及館藏發展專案報告書等，尚有以下 13 種：<lb/> (一)沈增圻、曹美芳編著， 《西文圖書期刊採購實務》 (1976，行政院國科會技術資<lb/> 料中心) ，1980 有增訂版，以探討西文圖書、期刊採購之作業實務為主要內容。<lb/> (二)余俊傑著， 《科技資料之徵集》 (1982，中國圖書館學會) ，係以科技資料之選<lb/> 擇、採訪途徑等為主。<lb/> (三)戴國瑜著， 《期刊管理及利用》 (1984，臺灣學生書局) ，部分內容探討期刊之<lb/> 採訪與徵集管理。<lb/> (四)黃信捷編著， 《視聽資料徵集管理實務》 (1985，緯揚文化) ，以視聽資料之採<lb/> 訪、徵集與管理為主。<lb/> (五)馬少娟著， 《大學圖書館圖書預算館藏發展問題之探討》 (1986，文津出版社) 。<lb/> (六)郭碧明著， 《美國學校圖書館媒體中心館藏規劃之探討》 (1988，復文出版社) 。<lb/> (七)謝金菊計畫主持， 《我國公共圖書館圖書資料採購方式之探討：招標制度在圖<lb/> 書館的適用性》 (1994，臺北市立圖書館) 。<lb/> (八)曾濟群研究主持， 《推動全國圖書館館藏發展計畫》 (1995，教育部社教司) ，<lb/> 為推動我國各類型圖書館館藏合作發展之專案研究成果報告書。<lb/> (九)張安明著， 《我國國立大學圖書館圖書購前查證作業之研究》 (1995，漢美圖書<lb/> 公司) 。<lb/> (十)吳明德研究主持， 《高雄縣政府文化局暨鄉鎮市立圖書館館藏發展及資源共享<lb/> 規劃案研究報告》 (2002，臺灣大學圖書資訊學系) 。<lb/> (十一)石美玉計畫主持， 《建立西文核心期刊清單暨紙本及電子期刊館藏合作發展<lb/> 計畫研究成果報告》 (2003，國家圖書館) 。本研究成果報告書為西文與電子<lb/> 期刊館藏合作發展之調查研究成果報告。<lb/> (十二)謝建成，魏儀禎作， 《圖書館經費分配與圖書採購之管理決策研究》 (2003，<lb/> 佛光大學資訊學所)<lb/> (十三)詹麗萍著， 《電子資源與圖書館館藏發展》 (2005，麥田出版) ，本書係針對<lb/> 電子資源之選擇與採購、電子館藏管理與評估、電子館藏發展政策及其合作<lb/> 館藏發展等議題予以探究。<lb/></p><p> 由前述可知，我國出版圖書選擇與採訪、館藏發展等相關主題專書，自 1972 年由王<lb/> 振鵠撰之《圖書選擇法》開始迄今達 21 種之多。其中，屬圖書資料之選擇與採訪、館藏<lb/> 發展理論與實務專書僅有八種。其餘，有各類圖書資料採購如西文圖書與期刊、科技資料、<lb/> 視聽資料、電子資源七種；經費分配與管理二種；館藏規畫及合作發展館藏之研究計畫報<lb/> 告書四種。<lb/></p><p> 若再以全面性探討圖書館「館藏發展與管理」專書，僅有 1991 年吳明德著之《館藏<lb/> 發展》 、2003 年王梅玲等編著之《圖書資訊選擇與採訪》及 2016 年王梅玲等編著之《館<lb/> 藏發展與管理》三種，且出版時間前後間隔達 12 至 13 年之久。<lb/></p><p> 本書作者依撰寫章節次序，分別由王梅玲、范豪英、林呈潢與張郁蔚四位教授，共同<lb/> 完成，茲簡介如下：<lb/></p><p> 一、王梅玲教授：國立臺灣大學圖書資訊學系博士，國立政治大學圖書資訊與檔案學<lb/> 研究所教授。歷任臺灣大學圖書館採訪組主任、國家圖書館採訪組編輯及輔導組<lb/> 主任、玄奘大學圖書資訊學系主任及圖書館館長、政治大學圖書資訊與檔案學研<lb/> 究所所長等職務。與館藏發展相關代表性著作有《圖書資訊選擇與採訪》 (2003，<lb/> 國立空中大學，與林志鳳、林孟玲、賴美玲合著) ，其他專書尚有《英美圖書館<lb/> 與資訊科學碩士教育之比較研究》 (1997，漢美) 、 《圖書館使用實務》 (2002，國<lb/> 立空中大學) 、 《英美與亞太地區圖書資訊學教育》 (2005，文華圖書館管理) 、 《圖<lb/> 書館新定義》 (2005，中華民國圖書館學會，與胡述兆共同主編) 、 《圖書資訊學<lb/> 導論》 (2014 二版，五南，與謝寶煖合著)等。<lb/></p><p> 二、范豪英教授：美國南伊利諾大學(Southern Illinois University)人類學及田納西<lb/> 州范德比大學(Vanderbilt University)圖書館學碩士，國立中興大學圖書資訊學<lb/> 研究所教授。曾任國立陽明醫學院教授及圖書館館長、中興大學圖書資訊學研究<lb/> 所教授兼圖書館館長。代表性著作包括《醫學圖書館學》 (1985，中國圖書館學<lb/> 會) 、 《醫學參考資料選粹》 (1989，中國圖書館學會) ，特別在陽明醫學院圖書館<lb/> 館長任內根據 MLA Bulletin 建置圖書核心館藏(Basic &amp; Medical Books Core<lb/> Collection) (國立陽明大學圖書館，年代不詳) 。此外，在「學術圖書館地區性合<lb/> 作館藏發展」 (1994) 、 「館藏評鑑」 (1996) 、 「書目核對法應用」 (1997) 、 「書刊<lb/> 繳存制與館藏發展關係」 (1998) 、 「電子館藏規劃與發展」 (2002) 、 「大學圖書館<lb/> 訂定電子館藏發展政策」 (2005) 、 「大學圖書館館藏發展」 (2006)等議題之研究<lb/> 與規劃相當豐富(中興大學圖書館，2002) 。<lb/></p><p> 三、林呈潢教授：國立臺灣大學圖書資訊學系研究所博士，天主教輔仁大學圖書資訊<lb/> 學系助理教授。歷任國立中央圖書館採訪組編輯兼股長、政治大學圖書館閱覽組<lb/> 主任、系統資訊組組長及館長。對於「圖書出版事業發展」 (1989) 、 「國際標準<lb/> 書號推廣」 (1989) 、 「出版品預行編目制度」 (1991) ，以及「國家資訊政策」 (2003)<lb/> 等議題有所研究、規劃與推廣，均有助於本書論述的撰述(林呈潢，年代不詳) 。<lb/></p><p> 四、張郁蔚教授：國立臺灣大學圖書資訊學系研究所博士，臺灣大學圖書資訊學系副<lb/> 教授。歷任臺北藝術大學、臺灣大學圖書館組員、檔案管理局科長，輔仁大學圖<lb/> 書資訊學系助理教授等職務。在該校研究領域及開設課程方面均包括館藏發展這<lb/> 個議題。<lb/></p><p> 從上述四位作者簡介發現，王梅玲、林呈潢與張郁蔚三位教授，均畢業於國立臺灣大<lb/> 學圖書資訊學系研究所博士班，在學術研究脈絡上可說是一脈相傳；在教學上，亦曾開設<lb/> 圖書資訊學之館藏發展管理等相關課程。此外，四位作者皆有在圖書館服務之實務經歷，<lb/> 擔任要職如大學圖書館組員、閱覽組主任、系統資訊組組長、國家圖書館採訪組編輯，甚<lb/> 至是領導大學圖書館營運之館長職務，堪稱我國在新世代以來探討館藏發展與管理，結合<lb/> 理論與實務，學經歷最完整的作者群。<lb/></p><p> 事實上，本書係華藝學術出版社為規劃「圖書資訊學系列」技術服務相關教科書的第<lb/> 一冊。其後，陸續將有《主題分析》 (2016 年 9 月)及《資訊組織》 (2017 年 5 月)兩書<lb/> 的出版。<lb/></p><p> 本書誠如前述，係依館藏發展與管理程序之生命周期，以館藏發展與管理要件，涵蓋<lb/> 館藏規劃、館藏發展與館藏管理三個階段、九大功能，包括社區分析、館藏發展政策、經<lb/> 費管理、圖書資料選擇、圖書資料採訪、館藏評鑑、館藏淘汰、資料保存與維護、館藏行<lb/> 銷與合作館藏發展，撰述成 11 章，正文凡 336 頁。茲將各章內容略述如下：<lb/></p><p> 第一章〈館藏發展與管理概論〉／王梅玲：本章首要說明圖書館館藏的價值與種類、<lb/> 館藏發展與管理的意義及內涵、館藏發展與管理簡史，並針對館藏規劃、館藏發展、館藏<lb/> 管理與相關法規之內涵予以概述。<lb/></p><p> 第二章〈學術傳播與出版〉／王梅玲：館藏服務源頭來自學術傳播與出版，為此，本<lb/> 章先就學術傳播的意義與體系、開放取用運動與學術資源、出版意涵與程序，以及對數位<lb/> 出版概念、電子期刊和電子書的意涵和種類，先予以深入探討。<lb/></p><p> 第三章〈館藏發展與管理政策〉／范豪英：本章首要針對館藏發展與管理政策相關名<lb/> 詞和理念發展先予說明，再以其制定之程序和內涵，包括館藏發展與管理政策的功用、內<lb/> 容要項、制定程序以及實際建置範例等，提供實務性的論述。<lb/></p><p> 別予以探討。<lb/></p><p> 第五章〈圖書資料採訪〉／林呈潢：本章以圖書館採訪業務為基礎，敘述圖書館採訪<lb/> 的意義、採訪的資料類型以及圖書資料的採訪途徑如採購、交換與贈送。同時，對於圖書<lb/> 採購及政府採購法相關議題，也一併列入討論。<lb/></p><p> 第六章〈電子館藏發展與管理〉／王梅玲：本章從電子資源生命週期管理程序，探討<lb/> 電子資源管理與館藏發展、電子資源館藏發展政策，電子資源的選擇、採購、授權合約協<lb/> 商和電子資源之取用等逐一闡述。<lb/></p><p> 第七章〈社區分析與館藏行銷〉／王梅玲：社區分析與館藏行銷為館藏服務的兩大核<lb/> 心功能。本章首先闡述使用者需求與社區分析的意義、社區分析的方法、資訊蒐集與分析<lb/> 應用，接著說明館藏行銷意義、策略與方法以及電子館藏的行銷個案及策略。<lb/></p><p> 第八章〈館藏淘汰〉／林呈潢：本章以實務觀點提出館藏淘汰的意義、前置作業、淘<lb/> 其可能遇到的障礙，均可做為圖書館館藏淘汰的實務指南。<lb/></p><p> 第九章〈館藏評鑑〉／張郁蔚：本章說明館藏評鑑的目的與實施、介紹以館藏為基礎<lb/> 及以使用為基礎的兩種評鑑方法，最後提出單一館藏評鑑案例共 10 例及結合多種評鑑方<lb/> 法案例共四例，供讀者參考依據。<lb/></p><p> 第十章〈館藏保存與維護〉／張郁蔚：首先說明圖書館是傳承人類文化遺產的重要組<lb/> 織之一，圖書館需要提供適當的典藏環境以延長館藏壽命；其次分別說明圖書館面臨資料<lb/> 保存兩種媒體轉換的保存方式。<lb/></p><p> 第十一章〈館藏發展組織與合作〉／張郁蔚：本章說明執行館藏發展工作的組織、館<lb/> 藏館員應具備的知能及教育訓練；探討合作發展館藏的目的、面臨挑戰，以及介紹合作發<lb/> 展館藏的種類、圖書館聯盟與合作館藏發展聯盟樣態等。<lb/></p><p> 至於本書編輯體例方面，正文前有〈圖書資訊學系列〉總序、 〈館藏發展與管理〉乙<lb/> 篇代序，詳述本書編寫緣起、內容結構和作者基本背景。於各章前編有作者簡介(含服務<lb/> 單位、電子信箱及照片) 、學習目標及本章綱要；每章末附關鍵詞彙(中英文對照)<lb/> 文索引，以方便讀者查檢。整體來說，本書編輯體例完整，可見本書出版社主編與編輯群<lb/> 之用心。<lb/></p><p> 筆者擬就本書，與《館藏發展》 《圖書資訊選擇與採訪》兩書之作者(群) 、內容架<lb/> 構、編輯體例等，分別予以比較評析，以試圖探討本書之優缺點及其貢獻。<lb/></p><p> 年出版之《館藏發展》由吳明德獨立完成，2003 年出版之《圖<lb/> 書資訊選擇與採訪》由王梅玲、林志鳳、林孟鈴、賴美玲四位作者共同編著完成，本書延<lb/> 學研究所王梅玲、中興大學圖書資訊學研究所范豪英、輔仁大學圖書資訊學系林呈潢以及<lb/> 臺灣大學圖書資訊學系張郁蔚，分別任教於四所大學；同時，他們亦有來自大學圖書館或<lb/> 國家圖書館從事圖書資料採訪、館藏發展的實務經驗，本書之權威性與實用性無庸置疑。<lb/></p><p> 誠如前述，自 1972 年臺灣出版《圖書選擇法》以來，全面探討「館藏發展與管理」<lb/> 之學術專書，僅有《館藏發展》 、 《圖書資訊選擇與採訪》以及本書。筆者就此三本書之書<lb/> 目與出版資訊、內容架構等，比較分析如表 1 所示。<lb/></p><p> 我國最早以館藏發展為名之專書，為吳明德的《館藏發展》 (1991) ；12 年後，空中大<lb/> 學為開設圖書資訊學系列課程，邀請王梅玲等四位老師編著《圖書資訊選擇與採訪》<lb/> (2003) 。2016 年，再有王梅玲邀請其他三校教授，共同編撰完成本書。三本書出版間隔<lb/> 12 至 13 11 章 371<lb/> 頁，超過《館藏發展》的九章 329 頁及《圖書資訊選擇與採訪》的 12 章 279 頁，為此領<lb/> 域最新穎、最具份量之教科書。<lb/></p><p> 在內容架構方面，與《館藏發展》及《圖書資訊選擇與採訪》比較，本書特別強調學<lb/> 術傳播與出版、電子館藏發展與管理、社區分析與館藏行銷以及館藏保存與維護等議題。<lb/></p><p> 1.<lb/> 《館藏發展》一書，在第五章第一節〈出版業與圖書館〉中，略述與圖書館較有關係<lb/> 的五種出版社； 《圖書資訊選擇與採訪》一書，雖有專章─第二章〈圖書資訊的出版與行<lb/> 銷〉 ，但主要討論圖書出版流程、出版社分類、國際標準書號、出版品預行編目、國內出<lb/> 版業現況與電子出版，以及第二節的出版與行銷、圖書行銷對象、圖書行銷方法、書商與<lb/> 書店通路、網路書店等。本書則特別強調學術傳播的意義與體系、公開取用(Open Access)<lb/> 運動(含自我與數位典藏、機構典藏)<lb/></p><p> 本書在第六章〈電子館藏發展與管理〉 ，專章討論電子資源管理與館藏發展、電子資<lb/> 源館藏發展政策、電子資源選擇、電子資源採購、授權合約協商、電子資源取用、電子資<lb/> 源使用與評鑑、電子資源管理系統等八項議題。與《圖書資訊選擇與採訪》書中第八章〈電<lb/> 子資源的採購〉比較，後者包括電子資源的意涵與種類、電子資源的採購、電子資源的採<lb/> 購方式和簽署授權合約例說。本書在電子資源管理與館藏發展、電子資源館藏發展政策、<lb/> 電子資源選擇、電子資源取用、電子資源使用與評鑑、電子資源管理系統等議題均超越前<lb/> 書。<lb/></p><p> 若仿照本書之內容架構，本書第六章〈電子館藏發展與管理〉中，針對電子書與學術<lb/> 傳播、電子資源的保存與維護、電子資源的淘汰、電子資源合作館藏發展等議題討論較少，<lb/> 未來亦可將這些內容結合，發展成專書出版。<lb/></p><p> 3.<lb/> 《館藏發展》一書，在第二章〈圖書館社區分析〉討論社區分析的意義、功用、時機、<lb/> 項目、資料的蒐集與應用。本書第七章〈社區分析與館藏行銷〉中，除了社區分析的方法、<lb/> 資訊蒐集、分析與應用外，闢有〈館藏行銷〉與〈電子館藏行銷〉兩節，內容包括館藏行<lb/> 銷的策略、館藏行銷的方法、電子館藏行銷個案、電子館藏行銷的策略，這些項目均為前<lb/></p><p> 本書在實體館藏的行銷上，若能例舉國內外成功個案的介紹，協助讀者了解各類型圖<lb/> 書資料之館藏行銷理念與作法，可再增益本書之可讀性。<lb/></p><p> 4.<lb/> 本書第十章列專章討論〈館藏保存與維護〉 ，內容包括圖書館與文化遺產、館藏保存<lb/> 與維護的挑戰、環境控制、裝訂、修復與去酸作業、微縮與數位保存等，為過去兩書所未<lb/> 提及，亦是本書內容特色之一。<lb/></p><p> 略述幾句而已；又，於〈圖書館與文化遺產〉提及世界數位圖書館(World Digital Library) ，<lb/> 若能例舉我國加入之實例，相信更能吸引本書讀者注意。<lb/></p><figure type="table"> 表 1<lb/>本書與《館藏發展》、《圖書資訊選擇與採訪》編輯體例與內容比較<lb/> 號<lb/> 項目<lb/> 《館藏發展與管理》<lb/> 《館藏發展》<lb/> 《圖書資訊選擇與採訪》<lb/> ✽書目與出版資訊<lb/> 1<lb/> 作者<lb/> 王梅玲、范豪英、林呈<lb/> 吳明德<lb/> 王梅玲、林志鳳、林孟<lb/> 2<lb/> 出版社<lb/> 華藝學術出版社<lb/> 漢美圖書有限公司<lb/> 國立空中大學<lb/> 3<lb/> 出版日期<lb/> 2016 年 9 月初版<lb/> 1991 年 5 月初版<lb/> 2003 年 1 月初版<lb/> 4<lb/> 冊數／頁數<lb/> 1冊，371 頁，11 章<lb/> 1冊，329 頁，9 章<lb/> 1冊，279 頁，12 章<lb/> ✽內容架構<lb/> 5<lb/> 第一章<lb/> 館藏發展與管理概論<lb/> 緒論<lb/> 資訊媒體與圖書資訊選<lb/> 6<lb/> 第二章<lb/> 學術傳播與出版<lb/> 圖書館社區分析<lb/> 圖書資訊的出版與行銷<lb/> 7<lb/> 館藏發展與管理政策<lb/> 館藏發展政策<lb/> 館藏發展與管理概論<lb/> 圖書資料選擇<lb/> 圖書選擇<lb/> 圖書資訊選擇的理論與<lb/> 實務<lb/> 圖書資料採訪<lb/> 圖書採訪<lb/> 圖書的採購<lb/> 10 第六章<lb/> 電子館藏發展與管理<lb/> 館藏評鑑<lb/> 期刊的採購<lb/> 11 第七章<lb/> 社區分析與館藏行銷<lb/> 館藏淘汰<lb/> 視聽資料的採購<lb/> 12 第八章<lb/> 館藏淘汰<lb/> 合作館藏發展<lb/> 電子資源的採購<lb/> 13 第九章<lb/> 館藏評鑑<lb/> 結論<lb/> 經費管理<lb/> 14 第十章<lb/> 館藏保存與維護<lb/> --<lb/>圖書資料交換與贈送<lb/> 15 第十一章<lb/> 館藏發展與組織合作<lb/> 採訪作業自動化與網路<lb/> 化<lb/> 16 第十二章<lb/> --<lb/>--<lb/>圖書資訊選擇與採訪的<lb/> 17 總序<lb/> V<lb/> X<lb/> 出版幷言<lb/> 18 序言<lb/> V<lb/> V<lb/> 序<lb/> 19 目錄<lb/> V<lb/> V(目次)<lb/> V (目次)<lb/> 20 圖目錄<lb/> V<lb/> X<lb/> 21 表目錄<lb/> V<lb/> V(圖表目次)<lb/> X<lb/> (續下表)<lb/> (接上表)<lb/> 編<lb/> 號<lb/> 項目<lb/> 《館藏發展》<lb/> 《圖書資訊選擇與採訪》<lb/> 22 著者簡介<lb/> V<lb/> V<lb/> V<lb/> 23 附錄<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 24 參考文獻<lb/> V<lb/> V(註釋)<lb/> V (註釋)<lb/> 25 索引<lb/> V (中英文 2 種)<lb/> V (1 種)<lb/> V (中英文 2 種)<lb/> 26 其他<lb/> V<lb/> X<lb/> V<lb/> 本章綱要<lb/> V<lb/> X<lb/> V<lb/> 關鍵詞彙<lb/> V<lb/> 英中名詞對照<lb/> X<lb/> 自我評量<lb/> V<lb/> X<lb/>活動<lb/> 資料來源：作者自行整理<lb/></figure><p> 本書在內容架構上，雖較前兩書完整充實、首創館藏行銷及設專章討論館藏保存與維<lb/> 護、數位保存等多項議題，貢獻良多。筆者認為仍有部分章節，亦可考慮納入或增強之處，<lb/> 例如：<lb/></p><p> 第一章第八節〈相關法規〉論及有關《著作權法》 、 《數位千禧年著作權法案》 (簡稱<lb/> DMCA) 、 《政府採購法》等。其實，尚有《圖書館法》 《圖書館設立及營運標準》和《政<lb/> 府出版品管理要點》亦應納入討論範圍。諸如圖書資訊類型、法定送存、圖書館購置圖書<lb/> 屬館藏發展和管理的基本法規，應要有一些介紹及論述。<lb/></p><p> 對於經費管理，本書並無專章探討，誠如本書述及館藏發展與管理要件之「館藏管理<lb/> 三階段及九大功能」 10-11)<lb/> 費管理是在配合圖書館目標原則下，從預算編列、經費分配、到支用，要能控制分析，以<lb/> 彰顯圖書館成本效益」 (頁 ，此議題僅在本書第一章第五節〈館藏規劃〉內，說明預<lb/> 算編列、經費分配與管理的重要性，本書未能延續《圖書資訊選擇與採訪》 (第九章)優<lb/> 點，開設專章探討有關預算編配及經費管理相關議題，殊為可惜。<lb/></p><p> 本書內容概分 11 章 371 頁，文字估計約超過 35 、 〈序<lb/> 言〉 、 、 〈圖目錄〉 、 〈表目錄〉 ；每一章前編有〈作者簡介〉 、 〈學習目標〉及〈本章<lb/> 綱要〉 ；章末附〈關鍵詞彙〉 、 〈自我評量〉及〈參考文獻〉 ；書末則編有〈中文索引〉及〈英<lb/> 文索引〉二種索引。以圖書資訊專業教科書觀點來看，本書在編輯體例完整，特別在章末<lb/> 編製中英文對照之〈關鍵詞彙〉 、四至六題不等之〈自我評量〉題目與書末的中英文索引，<lb/> 均方便師生教學、閱讀與學習之用，足堪為教科書編輯之模範。<lb/></p><p> 本書因屬四位教授集體創作，涵蓋 11 章 76 小節，文字估計約超過 35 萬字以上。在<lb/> 論及內容或主題難免有散布不同篇章、編輯或校對疏漏之處，茲舉數例說明如下。<lb/> (一)針對國際標準書號(ISBN) ，於第二章第五節〈出版意涵與程序〉 (頁 ，略<lb/> 述國際標準書號的意義與組織結構；相同內容於本書第五章第四節<lb/> (頁 139-141)重複出現甚多。<lb/></p><p> (二)本書沿襲《圖書資訊選擇與採訪》乙書體例，於每章編有〈學習目標〉 〈本章<lb/> 綱要〉 、 〈自我評量〉 (或稱〈活動〉 )外；本書另增設附中英文對照之〈關鍵詞<lb/> 彙〉 ，立意甚佳。若干詞彙有重複出現之情事，例如：<lb/> 1. 出現於第一章頁 29 關鍵詞彙之「館藏(Collection) 」與第三章頁 88 關鍵詞<lb/> 彙之「館藏(Collections) 」 。<lb/> 2. 第十章頁 300 關鍵詞彙之「數位保存(Digital Preservation) 」與第十一章頁<lb/> 332 關鍵詞彙之「數位保存(Digital Preservation) 」 。<lb/></p><p> (三)校對錯誤、疏漏或寫法表示不一致者，例如：<lb/> 1. 頁 48， 「政治大學出版中」 、 「臺灣師範大學出版中」 ，均缺漏一個「心」字。<lb/> 2. 頁 141， 「4.YP(not yet published)尚未出版，……」 」字，<lb/> 應為「4.NYP(not yet published)尚未出版，……」 。<lb/> 3. 頁 xiii〈圖目錄〉之「圖 2-2 ISBN 組成示意圖」 、 「圖 5-2 國際標準書號」 、<lb/> 頁 22 之「國際標準圖書編號」與「ISBN 號碼」 、頁 140 之「國際標準圖書<lb/> 號(ISBN) 」等，針對國際標準圖書號(ISBN)至少有五種不同寫法。<lb/></p><p> 在編輯上，筆者建議透過現今 3C 通訊設備(如手機、平板)所普遍內建的 QR 行動<lb/> 條碼(QR Code)掃描器，將本書常見之關鍵詞彙轉製成 QR 行動條碼，連結至專業網站<lb/> 上，讓讀者能深入了解且隨時瀏覽最新資訊。如此，將最新科技應用在傳統紙本教科書上，<lb/> 相信更能吸引讀者。筆者試作兩例如表 2 所示。<lb/></p><figure type="table"> 表 2<lb/> 關鍵詞彙轉製成 QR code 範例<lb/> 例 1：<lb/> 館藏發展<lb/> (Collection Development)<lb/> 說明：<lb/> 28。<lb/> 2.連結至國家教育研究院之雙語<lb/> 詞彙資料庫，可瀏覽吳明德教<lb/> 例 2：<lb/> 國際標準圖書號碼(ISBN)<lb/> 說明：<lb/> 55。<lb/> 2.連結至國家圖書館之全國新書<lb/> 資訊網，了解其結構、申辦方<lb/> 式、申辦 ISBN 書目資料庫等。<lb/> 資料來源：作者自行整理<lb/></figure><p> 圖書館為保存人類文化資產、推動社會教育與提供資訊服務的知識中心；同時，也是<lb/> 提供社區民眾終身學習、休閒娛樂的活動中心。如何建立優質的館藏資源及其管理，提供<lb/> 適當有用的資訊，給需要的讀者，更是圖書館服務的核心。其中，館藏資源的選擇與採訪，<lb/></p><p> 本書結合我國各大學圖書資訊學系所菁英，且擁有大學圖書館或國家圖書館相關實務<lb/> 經驗的四位教授-王梅玲、范豪英、林呈潢，張郁蔚之力共同完成，為我國新世代以來探<lb/> 討館藏發展與管理理論與實務，作者群學經歷最完整之全方位教本，其權威性與實用性更<lb/> 是無庸置疑。<lb/></p><p> 筆者進一步檢視，我國自 1972 年以來，出版有關圖書資料選擇與採訪或館藏發展共<lb/> 21 本專書中，比較全面性、深入探討者，僅有《館藏發展》 、 《圖書資訊選擇與採訪》及<lb/> 本書。總括來說，本書具有下列優缺點及其編輯特色，包括：<lb/> 一、本書為我國在館藏發展與管理領域，最具新穎性、份量之教科書。<lb/> 二、本書內容架構完整充實，尤其強調學術傳播與出版、館藏行銷、館藏保存與維護<lb/> 等議題，符合現代館藏發展探討之趨勢。<lb/> 三、本書編輯體例完整，方便師生教學、閱讀與學習之用，足堪為教科書編輯之模<lb/> 範。<lb/> 四、部分章節內容可再加強之處。如第一章第八節之〈相關法規〉 ，尚有《圖書館法》 、<lb/> 《圖書館設立及營運標準》和《政府出版品管理要點》等基本法規，建議納入討<lb/> 論範圍；第五章關於圖書資料採訪途徑可增闢法定送存制度之論述；對於「經費<lb/> 管理」本書並無專章探討，殊為可惜。<lb/> 五、在編輯上，部分內容重複、疏漏或校對失誤者亦有不少。如國際標準書號(ISBN)<lb/> 之意義與結構，內容重複出現於第二章及第五章處，甚至寫法不一致情形；校對<lb/> 疏漏者如本書第 48 頁， 「政治大學出版中」 「臺灣師範大學出版中」 ，均缺漏一<lb/> 個「心」字等。<lb/> 六、未來編輯上，可將最新科技如 QR 行動條碼，應用在傳統紙本教科書上，相信更<lb/> 能引領讀者之閱讀興趣，並可隨時瀏覽最新資訊。<lb/></p><p> 資源的徵集比例也逐年上升之際，仍有很大部分的讀者，習慣於紙本式閱讀。儘管如此，<lb/> 當圖書館面對紙本館藏的徵集，仍可有創新的做法來吸引讀者。為此，筆者在接受陳永朋<lb/> (2017)專訪時曾提出典藏鑑賞、嗜好收集、體驗之書及真人圖書館的發想，作為建立多<lb/> 元化館藏之參考方向。<lb/></p><p> 一、典藏鑑賞之書：收藏裝幀精美或設計特別的紙本書，如當代詩人親自設計、別具<lb/> 風格的詩選；國家圖書館與大塊文化共同出版之復刻版《註東坡先生詩》 ，除裝<lb/> 幀精美，還有專屬木製書櫃相佐，更顯典雅，實具玩賞與典藏價值。<lb/> 二、嗜好收集之書：例如有作家簽名或私印之書籍。甚至，作家為每一位讀者親手題<lb/> 傾慕作家及其作品的方式之一。各圖書館亦可從讀者蒐集嗜好的觀點，來典藏這<lb/> 些圖書資料。<lb/> 三、體驗之書：2016 年被稱為 VR「虛擬實境」與<lb/> AR 技術結合紙本圖書內容，一定能為讀者帶來不同的閱讀體驗。此種蒐藏和閱<lb/> 讀體驗，正如同蘇錦夥(2015)在《六產達人》一書所說，讓消費者體驗感動或<lb/> 實現自我的「體驗經濟」和「體驗真實」的時代來臨了，圖書館館藏資源之建立<lb/> 和服務規劃，亦可讓讀者親自體驗，何嘗不是吸引讀者關注的要素呢？<lb/> 四、真人之書：真人圖書館(human library)概念源自於 1993 年的哥本哈根，直到<lb/> 2000 年丹麥首次舉辦真人圖書館活動，邀請真人圖書多為備受歧視的特定族群<lb/> 如變性人、愛滋病患者等，隨後在許多國家相繼出現(真人圖書館，2015) 。真<lb/> 人圖書是以人的經歷為書，與紙本書籍的差異，在於每個人都是一本書，有別於<lb/> 傳統圖書館的借書方式，閱讀地點不限於圖書館內，在一個沒有壓力的環境下，<lb/> 「借閱」 一個人的經歷，透過面對面的對話和互動機會，讓彼此有更深層的了解，<lb/> 有些親自「示範」 、真實「體驗」 ，讓借閱讀者有更深刻的印象，以近距離對話，<lb/> 減少族群的偏見(中華民國身心障礙聯盟，年代不詳) 。<lb/></p><p> 最後，筆者提出圖書館「館員」 ，才是最佳的「館藏資源」看法。圖書館專業館員不<lb/> 但肩負起典藏與保存各種媒體和形式的的文化資產，面對各類圖書資訊，如何選擇、徵集<lb/> 及有效管理，符合該社區民眾需求的資訊，並提供其取用，才是圖書館設置的核心價值。<lb/> (收稿日期：2017 年 7 月 18 日)</p></text></tei>