<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en">分期；(2)數值高峰分期；(3)關鍵詞叢異同分期等三種方法，對為期 70 年的涉深報導進行分期<lb/> 工作。在研究過程中發現，上述三種分期法雖都可進行歷史分期工作，然皆有其侷限性，即這<lb/> 些分期法都含有個人主觀性，在進行分期工作時往往因人而異。因此，本文提出第四種歷史<lb/> 分期法，嘗試以量化數據作為客觀分期之標準，為長時段的歷史研究提供一分期工作上的新<lb/> 方法與新視野，此即為本文研究結果與價值所在。<lb/>This study aims to provide a method of historical periodization based on digital humanities that<lb/> could better combine qualitative and quantitative analysis than previous ones. This study singled out<lb/> 3,203 news reports in the People&apos;s Daily, 1946 to 2016, whose headlines contained &quot;Shenzhen&quot; and<lb/> respectively applied 1) artificial periodization, 2) peak number periodization, and 3) keyword cluster<lb/> periodization to these Shenzhen-related news reports. The results show that three methods of<lb/> periodization respectively have their limitations on objectivity. This paper thus suggests an automatic<lb/> periodization based on quantitative datasets and this data-driven method could provide a novel<lb/> perspective for the long-term historical analysis in the future.<lb/>Keyword 關鍵詞<lb/> 深圳 人民日報 歷史分期 轉折點偵測 數位人文<lb/> Shenzhen ； People&apos;s Daily ； History periodization ； Change point problem ； Digital<lb/> humanities<lb/><p> 歷史分期工作對於一歷史研究者來說為一重要議題，因為這是在進行宏觀歷史研究前<lb/> 必須先進行的一項重要基礎工作。然而伴隨著歷史學家對長時段歷史研究熱情的消退，這<lb/> 一問題也自然不再被關注與討論，形成歷史學研究中一重大危機。哈佛大學歷史系教授大<lb/> 衛•阿米蒂奇(David Armitage)和布朗大學歷史系助理教授喬•古爾迪(Jo Guldi)在 The<lb/> History Manifesto( 《歷史學宣言》 )一書中指出，世界在短期主義歷史框架下，好像是以基<lb/> 於五年或一個選舉週期的時間跨度在運行，但歷史學家的視野應是超過五十年、一百年甚<lb/> 至是一千年的更深層的歷史。如果我們不超越短期主義的歷史框架，在其侷限下將使長期<lb/> 視野難以產生，這會使得世界極速墮落，歷史學家就是在 1960 年代末期短期主義盛行下，<lb/> 逐漸退出公共領域而與現世脫節(Guldi, J., Armitage, D., 2014) 。<lb/></p><p> 正是在上述歷史研究之危機及大數據數位時代到來的雙重語境下，Guldi 與 Armitage<lb/> 呼籲歷史學家回歸長時段研究，提出大問題，重新肩負起鑑往知來的使命，對未來世界的<lb/> 發展能從歷史角度提出有效的建議。正因如此，故 The History Manifesto 一書中明確指出<lb/> 了在數位時代中，歷史學者可借用卓越的大數據統計與可視化工具，回歸長時段研究並放<lb/> 眼全球，結合具有開闊視野與兼容優勢的大數據宏觀史研究，以及具有分析考據、去偽存<lb/> 真之洞見能力的微觀史研究法，將多元文獻數據嵌入於宏大敘事中，更好地進行歷史研究<lb/> 工作。上述所言兼具宏觀與微觀的綜合研究法，我們認為與目前方興未艾的數位人文學<lb/> (Digital Humanities)研究視野若合符節，因為數位人文研究法正如 Ted Underwood(2013)<lb/> 所言，乃是一種精讀與遠讀視野相互補充的方法。數位人文研究者正是憑藉著精讀的能力，<lb/> 去分析與勾勒在鳥瞰與遠讀視野下，自長時段與大體量文獻中所提取出之數據背後所反應<lb/> 的歷史發展現象。正因數位人文方法具有兼容宏觀與微觀視野的特徵，故極為適合處理長<lb/> 時段的歷史研究工作。<lb/></p><p> 法國年鑒學派代表學者布勞岱爾(Fernand Braudel, 1902-1985)曾在 1958 年即提出長<lb/> 時段(La longue duree)研究的概念，他指出在長時段歷史中有一些穩定結構、集合、架<lb/> 構或現實長期的存在，這些穩定結構遲滯、阻礙、支配著歷史流動速度，另有一些結構則<lb/> 是很快消失(Braudel, F., 1980) 。對應上述布勞岱爾的主張下可見，所謂歷史分期工作，<lb/> 就是指出長時段中的結構性變動(structural changes)現象，這樣的結構性變動是在前結構<lb/> 被時間逐漸磨損、緩慢推動下，到達某一個轉折時間點分水嶺，進而產生下一個小同大異<lb/> 的結構，這時這前後結構即可視為兩段歷史分期。<lb/></p><p> 過去由於人文學者難以憑藉單薄的人力處理長時段中的龐大歷史文獻，因此在進行歷<lb/> 史結構性變動分期研究時，大多是主觀定性的去判別結構性變動的轉折時間點，或是以歷<lb/> 史紀年，或是以重大事件發生年等作為結構性變動的時間分水嶺。這些分水嶺都是歷史學<lb/> 家主觀定性的認定，無法提出客觀證據證明確實在該時間點前後產生了結構性變動，因為<lb/> 不具有普遍性，故各種歷史分期便時常受到來自各方的質疑。然而如今在數位人文法的幫<lb/> 助下，我們可運用自然語言處理技術與定量的轉折點預測分析法，找到長時段中客觀的結<lb/> 構性轉變時刻(moment) ，為歷史分期研究帶來另一種視野，此即為本文主要研究目的。<lb/></p><p> 本文將以大眾傳播媒介形塑深圳城市品牌之變化歷程作為研究案例，對 1946-2016 年<lb/> 間《人民日報》中所有標題中包含「深圳」一詞的報導文章進行分析，共有 3,203 篇，<lb/> 2,636,876 字(以下簡稱這批文獻為「涉深報導」 ) 。 《人民日報》從 1946 年創刊至今已長達<lb/> 71 年，見證了新中國的發展史，在這 71 年中刊物未曾中斷，為中國第一大報，1992 年被<lb/> 聯合國教科文組織評為世界十大報紙之一，受到中外各國的關注。因此，中外各國對深圳<lb/> 城市的了解，很大程度除了親自到深圳旅遊時的感受外，其餘就是透過《人民日報》對深<lb/> 圳的報導去進行想像與建構，故分析 70 年來《人民日報》中的深圳報導，當可勾勒出在<lb/> 長時段中， 《人民日報》形塑深圳城市品牌之變遷軌跡，也可理解外部世界如何透過《人<lb/> 民日報》逐步了解與認識深圳城市發展的歷程，此即研究《人民日報》中涉深報導的價值<lb/> 所在。而在這一研究中，也蘊含著歷史學家希望透過數位人文方法重回長時段研究的嘗試<lb/> 與期盼。<lb/></p><p> 歸結本文主要問題意識，即是欲以《人民日報》中「涉深報導」篇章分布比例之結構<lb/> 性變動現象為例，比較各種結構性變動考察方法之特點，為長時段的歷史分期研究開展出<lb/> 新的方向。本文將使用人工主觀分期、數值高峰分期、關鍵詞叢異同分期以及轉折點預測<lb/> 分期等四種方法進行考察，最後經由比較指出四種歷史分期研究法的內涵與優劣，以及未<lb/> 來在歷史分期法研究上可持續推進之研究建議與方向。<lb/></p><p> 在過去歷史學界中最常用來判斷長時段結構性變動的方法，就是以事件發生年代作為<lb/> 轉折時間點，這樣的方法可見之於過去的深圳城市發展史研究中，其中以經濟與文化事件<lb/> 為深圳城市發展史上的兩大重要轉折時間點範疇。<lb/></p><p> 深圳一地，有從「深圳墟」 、 「深圳市」到「深圳經濟特區」之名稱變化，其中反映出<lb/> 的正是深圳城市品牌的歷史分期發展現象。全漢升(1947)指出「圳」字在客家語中意指<lb/> 田間水溝，而「深圳」一名在原居民的傳統理解上，是指現今東門市場一帶的「深圳墟」 。<lb/> 至於「深圳市」一名，所代表的也並非過去東門市場一帶作為市集的「深圳墟」 ，而是在<lb/> 1979 年於原來廣東寶安縣的基礎上所設立的「深圳市」 。在當時寶安縣是個勞力少耕地多<lb/> 的農業縣，農副產品價值低，人均 GDP 尚未滿 100 美元，低於全國的 156 美元，更與一<lb/> 河之隔人均 GDP 達 3,923 美元的香港成為懸殊的對比。當時深圳市產業微弱，僅有不到<lb/> 30 個小型企業，且其全部出口還不滿 10,000 美金，相關基礎建設也都付之闕如(OECD，<lb/> 2010) 。時至 1980 年，中國大陸政府為求振興經濟，實現「讓一部分人先富起來」的宗旨，<lb/> 並解決當時廣東邊境層出不窮的「逃港」現象，深圳市官方繳交給中央一份「港澳經濟考<lb/> 察報告」 ，指出應借鑒港澳的經驗，把靠近港澳的廣東寶安、珠海劃為加工出口基地。<lb/></p><p> 在上述語境下，1980 年 8 月 26 日，第五屆全國人大常委會第十五次會議批准了國務<lb/> 院提出的《廣東省經濟特區條例》 ，劃設管理線，架設鐵絲網，並於要衝設立檢查站，在深<lb/> 圳市劃分出經濟特區範圍， 「深圳」正式成為中國改革開放後所設立的第一個經濟特區，<lb/> 即「深圳經濟特區」 。深圳自 1980 年開始成為經濟特區後，經濟與文化等各方面皆大幅發<lb/> 展，作為國內經濟實力最強的四個城市之一，從一名不見經傳的小漁村成為「北上廣深」<lb/> 此一複合詞中的一員，反映出的正是深圳無窮的潛力及其在經濟與國際發展戰略上的重要<lb/> 性。由上可見，1980 年《廣東省經濟特區條例》的批准，當是深圳城市發展史之歷史分期<lb/> 上的一個重要標誌性事件，因此 1980 年從經濟發展角度來說，當可視為深圳城市發展史<lb/> 中的一個重要轉折時間點。<lb/></p><p> 而在 1980 年後，深圳成為一與國際銜接的邊境試辦城市，一個在世界產業價值鏈的<lb/> 底層角色，這樣的角色要直到 1997 年香港回歸以及 2001 年中國加入世界貿易組織後才有<lb/> 所轉變。如唐曉鳴(1997)指出深圳在香港回歸後，產業政策才轉向於深港經濟銜接之上，<lb/> 而倪元輅、汪俊石(2002)指出在加入 WTO 後，深圳開始意識將有更多來自國際的競爭<lb/> 挑戰，故有使自身成為國際資本進入中國市場重要入口與滯留地，成為華南區域金融中心<lb/> 的主張。正是在上述兩大事件的推動下，深圳有從「國際銜接的邊境試辦城市/世界產業價<lb/> 值鏈的底層角色」轉向扮演一「區域整合的核心角色」之發展。深圳對內除持續致力於經<lb/> 濟與社會的發展外，對外則致力於強化深港合作，近年來更有超越香港的態勢，深圳港已<lb/> 於 2013 年超越香港，成為世界集装箱吞吐量第三大的貨櫃港(肖晗，2014) 。根據《中國<lb/> 城市競爭力報告 2016》 ，深圳綜合經濟競爭力已超越香港居冠，而可持續競爭力指數亦晉<lb/> 身全國第四名(李萍，2016) 。在可見的未來，深圳將持續向世界中心靠攏，聯合珠三角區<lb/> 域內的 11 個城市群，組成粵港澳大灣區，成為繼紐約、洛杉磯、東京後世界第四大都會<lb/> 區(侯雲龍、梁倩，2017) 。深圳未來在全球經濟發展上將更為舉足輕重。<lb/></p><p> 綜合前述的定性研究，我們從經濟事件角度可區分出深圳城市發展史中的兩個時期：<lb/></p><p> (一)1980-1997 年：從《廣東省經濟特區條例》頒佈到香港回歸後的深港合作主張<lb/> (二)1998-2001 年：從深港合作主張到中國加入世界貿易組織<lb/></p><p> 以上即是從經濟發展角度出發，透過人文學者定性的選擇影響深圳經濟發展之重大文<lb/> 件、制度、事件，作為結構性變動之歷史分期轉折時間點下的深圳城市發展分期結果。<lb/></p><p> 在經濟取得一定成果後，深圳開始進行「文化立市」的政策，目的是要解決深圳被視<lb/> 為文化沙漠的問題，這是由於深圳並非自然形成的城市，因此缺乏城市美學的發展過程，<lb/> 以故深圳若要成為國際型城市，必得在文化上下功夫，因此才開始轉向到文化發展的道路<lb/> 上(馮蘇寶，1997；路雲亭，2012) 。雖然深圳的文化發展相較於其經濟發展來說起步較<lb/> 晚，但有其驚人的成長速度，在 1997 年英國於全球大力推動文化創意產業後，深圳鑒於<lb/> 自身高新技術的優勢，以及配合國家自 2001 年開啟的「十五」規劃中推動文化產業的主<lb/> 張，深圳在 2003 年於全國率先確立「文化立市」戰略，並利用其扼珠三角地區毗鄰港澳<lb/> 的區位優勢，有效的連結海外，提供物流交流平台，讓中西文化在此激蕩，根據「政府支<lb/> 持、社會參與、市場運作、規範管理」的市場經濟方向推動文化產業的發展，成功複製了<lb/> 深圳的經濟卓越發展成果(王躍，2001；樂正、王為理，2003；佟賀豐，2005) 。<lb/></p><p> 在推動深圳城市文化發展上的重要關鍵事件部分，計有深圳於 2004 年首辦深圳國際<lb/> 文化博覽會，為文化創意產業發展提供高端的平台，2008 獲得聯合國教科文組織授予世界<lb/> 第六個，中國第一個「設計之都」之稱。UNESCO 指出，深圳代表的是「現代的華人設計<lb/> 概念」的創造，擁有 6,000 家設計公司，100,000 名藝術工作者，包括室內設計、服裝設<lb/> 計、流行設計、珠寶設計、工藝設計……等，創造出一年 15 億美元左右的產值，同時深<lb/> 圳也是全中國女裝的主要生產地，超過 30,000 名設計師工作，共有 800 個中國品牌，同時<lb/> 深圳也是智慧財產重鎮，每年生產出超過 40,000 件專利。除上述重要文化事件之外，2011<lb/> 年 8 月 12 日至 8 月 23 日舉辦的第 26 屆世界大學生運動會，則把深圳城市文化形象推向<lb/> 高峰(尚千琳、黄志忠，2004；葉海燕，2008；UNESCO，2008；朱方，2011) 。<lb/></p><p> 綜合前述定性研究，從文化角度我們也得以鎖定幾個重大文件、事件的發生時間點作<lb/> 為深圳城市發展史分期之轉折時間點如下：<lb/></p><p> (一)2003-2008 年：從全國率先確立文化立市戰略到獲得聯合國教科文組織授予世<lb/> 界第六個，中國第一個設計之都之稱。<lb/> (二)2009-2011 年：從獲得設計之都稱號到舉辦第 26 屆世界大學生運動會把深圳城<lb/> 市文化形象推向高峰。<lb/></p><p> 以上即是從文化發展角度出發，透過人文學者定性選擇影響深圳城市文化發展之重大<lb/> 文件、制度、事件，作為結構性變動之歷史分期轉折時間點下的分期結果。<lb/></p><p> 綜上可見，若從定性方法出發去標定歷史結構性變動的時間轉折點，將伴隨人文研究<lb/> 者研究目的、問題意識與學科重點的側重而形成不同的分期，有人從經濟發展出發，有人<lb/> 則從文化發展切入，形成了各種不同的歷史分期詮釋，由此可見由人工定性主觀選擇下之<lb/> 歷史分期方法有待補強之處，即缺乏分期的普遍客觀性。<lb/></p><p> 正是有鑑於人工主觀定性之歷史分期法的不足，因此有學者嘗試從定量角度出發進行<lb/> 歷史分期工作，其中方法甚多，如以詞頻比例高峰作為歷史分期的時間轉折點，此種方法<lb/> 較為常見，如 2011 年 Jean-Baptiste Michel 就在《科學》雜誌第 331 卷發表〈使用百萬數<lb/> 字化書籍的文化定量分析〉一文，借助谷歌圖書海量的數位化資料，分析公元 1500-2000<lb/> 年間 500 多萬本書籍，高達 5,000 多億個單詞的語料庫，藉著一批關鍵詞在語料庫中的使<lb/> 用詞頻比例變化，展示 500 年來人類文化發展史中一些有趣或是鮮為人知的趨勢(Michel<lb/> et al., 2011) 。又如陳雲松(2015)也曾以谷歌圖書語料庫為研究對象，以社會學關鍵詞之<lb/> 詞頻比例為依據，觀察一批社會學關鍵詞在該時段內的文化影響力，陳氏指出一旦在任何<lb/> 一個年份關鍵詞詞頻比例越高，則表明在全社會使用和提及程度越高，則該關鍵詞的文化<lb/> 影響力越大。陳雲松一共分析了社會學 (sociology) 、哲學 (philosophy) 、經濟學 (economic)<lb/> 和人類學(anthropology)四個學科關鍵詞，最後指出在 1850-2008 年間，雖然「哲學」一<lb/> 詞出現更早，比例更高，但在 19-20 世紀自由資本主義發展晚期之際，哲學詞頻比例曲線<lb/> 卻進入了下降通道，直到 20 年代才開始恢復，而陳氏指出在「哲學」詞頻比例曲線緩降<lb/> 的 19 世紀之交，正是其他學科詞頻比例各自崛起之時。陳雲松的文章還從一戰、二戰期<lb/> 間去看「社會學」 、 「經濟學」 、 「心理學」三詞的升降，並指出二戰對三個學科的衝擊更勝<lb/> 於一戰。<lb/></p><p> 由上可見，陳雲松正是使用了結合「長時段中關鍵詞頻比例變化」與「以重大事件為<lb/> 分水嶺」的複合式歷史分期法去進行歷史分期的相關工作。上述方法兼容了由研究者選取<lb/> 重要事件時間點的主觀性意見，以及長時段中關鍵詞頻比例發展的客觀數據，屬於半自動<lb/> 的歷史分期法。本文以下也以上述方法對《人民日報》中的涉深報導進行歷史分期工作。<lb/> 我們以深圳大學城圖書館中的「 《人民日報》數據庫(1946-2016) 」為文獻來源，以「深圳」<lb/> 直接出現於標題的文章為主要觀察對象，根據檢索，在深圳大學城圖書館《人民日報》數<lb/> 據庫(1946-2016)中，標題檔內含有「深圳」一詞的報導篇章共有 3,203 筆，這數據與《人<lb/> 民日報》官網上之「人民數據庫」中之檢索結果為 3,396 筆略有不同，本文以下以深圳大<lb/> 學城圖書館的數據庫檢索結果為研究對象。我們以每年《人民日報》中文章標題含有「深<lb/> 圳」一詞的篇目數為分子，每年《人民日報》報導篇目總數為分母，計算出每年《人民日<lb/> 報》中深圳報導的報導比例，最後進行長時段的視覺化呈現，如圖 1。<lb/></p><figure> 圖 1 《人民日報》中「深圳」標題文章佔歷年總篇目比例分布圖(1946-2016)<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><p> 從圖 1 的 《人民日報》 涉深報導比例變化中進行宏觀分析，可進一步歸納出三個重點：<lb/> 其一，在 1980 年改革開放前，深圳並未真正進入《人民日報》的視野之中，要到 1980 年<lb/> 後才明顯有較大幅度的報導，可見改革開放政策確實是深圳後來能被關注的關鍵事件；其<lb/> 二，從改革開放後每年涉深報導的比例變化中可見，有 1984、1992、2005、2011 等四個<lb/> 比例高峰，這反映的正是改革開放後《人民日報》對深圳城市品牌的四次形塑行動；其三，<lb/> 配合上述四次的涉深報導比例高峰年代，根據 「深圳經濟特區 30 年 100 件大事評選結果」<lb/> (深圳特區報，2010)顯示，這四次的報導高峰，是受到四個事件的影響所致，分別為：<lb/> 1984 年為鄧小平第一次視察深圳，1992 年鄧小平再次南巡深圳，2005 年深圳被評為首批<lb/> 全國文明城市，2011 年世界大學生運動會在深圳舉行，由這可見前兩次涉深報導比例高峰<lb/> 主要反映的是《人民日報》對於深圳經濟建設的關注，後兩次反映的是對深圳文化建設的<lb/> 關注，由上亦可得出深圳城市品牌形塑確實有一由經濟走向文化的發展歷程。<lb/></p><p> 以上的綜合分析即是在結合「數值比例高峰」與「以重大事件為分水嶺」的半自動分<lb/> 期法下所得出的歷史分期結果。綜上可見，半自動分期法兼具一半的數據客觀性，一半的<lb/> 人工主觀性，在與人工主觀分期法比較下雖說相對而言更為客觀些了，但半自動分期法中<lb/> 的高峰群數判斷依然是人為視覺所給定的，如圖一到底應該選取三個高峰進行分析或是四<lb/> 個高峰？又哪些事件可作為造成結構性變動之關鍵性事件等問題，仍然都還處於主觀認定<lb/> 的眾說紛紜狀態中，因此結合數值高峰與重大事件的半自動歷史分期法仍是缺乏分期的普<lb/> 遍客觀性。<lb/></p><p> 在半自動分析法部分，除了結合數值高峰與重大事件分期法外，還有一種是結合自然<lb/> 語言處理技術與人文定性分析的關鍵詞叢分期法，此方法是透過觀察關鍵詞叢的結構性變<lb/> 動去進行歷史分期工作。關鍵詞叢分期法的理論基礎，是主張在不同時期中人們對某一議<lb/> 題會有不同的關注焦點，當關注焦點改變，則使用的語言詞彙自然隨之而變，因此關鍵詞<lb/> 叢的結構性變動，當可視為思想的變動，而思想的變動正可反映歷史的分期。與此類似的<lb/> 有饒高琦與李宇明(2017)曾以報刊中詞語使用的豐富程度(即總詞種數和年均詞種數)<lb/> 為研究變項進行的語言的歷史分期工作，上述工作的特點在於是從純粹的語言學數據出發<lb/> 去進行分期研究，與過去多從政治史角度出發進行歷史分期不同。以下本文也嘗試從語言<lb/> 學中的詞彙數據出發，使用關鍵詞叢分期法對《人民日報》中的涉深報導進行分期研究。<lb/></p><p> 在這項研究中，我們以《人民日報》中 3,203 篇涉深報導的內文為研究對象，共計有<lb/> 2,636,876 字。研究步驟如下：其一、先利用 N-gram 方法計算出 260 餘萬字的涉深報導中<lb/> 之高頻準詞彙；其二、利用齊夫定律方法計算上述準詞彙中具有高偏離值的關鍵詞(此處<lb/> 門閥設定偏離值大於 3 者視為齊夫定律關鍵詞) ，如下表 1 所列：<lb/></p><figure type="table"> 表 1<lb/>高偏離值關鍵詞表<lb/> 詞頻排名 關鍵詞 詞頻 整數值 詞頻排名 關鍵詞 詞頻 整數值 詞頻排名 關鍵詞 詞頻 整數值<lb/> 1<lb/> 深圳 23848 387<lb/> 12<lb/> 工作 3635<lb/> 20<lb/> 23<lb/> 產業 2497<lb/> 3<lb/> 2<lb/> 發展 6023<lb/> 58<lb/> 13<lb/> 中國 3596<lb/> 20<lb/> 24<lb/> 人民 2469<lb/> 3<lb/> 3<lb/> 企業 5948<lb/> 57<lb/> 14<lb/> 管理 3503<lb/> 19<lb/> 25<lb/> 全國 2445<lb/> 3<lb/> 4<lb/> 深圳市 5795<lb/> 55<lb/> 15<lb/> 改革 3496<lb/> 19<lb/> 5<lb/> 經濟 5440<lb/> 50<lb/> 16<lb/> 市場 3192<lb/> 14<lb/> 6<lb/> 社會 4212<lb/> 27<lb/> 17<lb/> 一個 3167<lb/> 14<lb/> 7<lb/> 建設 3941<lb/> 23<lb/> 18<lb/> 城市 2993<lb/> 11<lb/> 8<lb/> 公司 3821<lb/> 21<lb/> 19<lb/> 服務 2819<lb/> 8<lb/> 9<lb/> 特區 3704<lb/> 20<lb/> 20<lb/> 記者 2814<lb/> 8<lb/> 10<lb/> 政府 3693<lb/> 20<lb/> 21<lb/> 技術 2775<lb/> 8<lb/> 11<lb/> 文化 3663<lb/> 20<lb/> 22<lb/> 創新 2525<lb/> 3<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><p> 金觀濤、梁穎誼、姚育松、劉昭麟等學者(2014)曾指出齊夫定律關鍵詞的「關鍵」<lb/> 之處，在於其偏離了自然語言使用的常規，故這些具有高偏離值的關鍵詞具有雙重重要性，<lb/> 即：詞頻數據高(代表使用者多)與使用狀況特殊(代表偏離正常自然語言使用情況) 。本<lb/> 文從上述 25 個具有雙重重要性的齊夫定律高偏離值關鍵詞叢中，挑選出與經濟、文化相<lb/> 關的詞群，進一步勾勒這兩群關鍵詞叢在長達 70 年的《人民日報》涉深報導中之發展軌<lb/> 跡，並通過觀察詞群的結構性變動，嘗試對長時段的涉深報導進行歷史分期工作。<lb/></p><p> 以下我們從上表 1 中，挑選了帶有經濟屬性的相關詞彙，計有「經濟、企業、公司、<lb/> 產業」等四詞進行考察，我們分別對四個經濟類關鍵詞在每年涉深報導中的出現狀況進行<lb/> 計算。如以「經濟」一詞為例，先以每年涉深報導中「經濟」一詞的詞頻為分子，再以「經<lb/> 濟」一詞於 1946-2016 年所有在 3,203 篇涉深報導中的詞頻總和為分母，利用鄭文惠、邱<lb/> 偉雲(2016)提出之 CUSUM 分析法，計算出「經濟」一詞在 70 年涉深報導中的使用情<lb/> 況，揭示出「經濟」一詞與涉深報導相伴共生的發展軌跡。我們在對「經濟、企業、公司、<lb/> 產業」等四個關鍵詞都進行了上述計算後，可視覺化地呈現出四個關鍵詞在 70 年涉深報<lb/> 導中的變化狀況，如圖 2 所示：<lb/></p><figure> 圖 2 內文中共現關鍵詞歷時性比例累加圖(經濟概念名詞)<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><p> 從圖 2 中可見兩個信息：其一， 「經濟」 、 「公司」 、 「企業」這組概念與涉深報導具有<lb/> 同步穩定成長趨勢，反映的是《人民日報》一直以來都是以「經濟」為軸心去宣傳與形塑<lb/> 深圳城市品牌的現象，自 1980 年代改革開放後就開始，即使 2003 年後深圳有文化立市的<lb/> 主張，但經濟仍舊是《人民日報》中涉深報導的主軸，並未因《人民日報》後有以文化為<lb/> 中心去再造深圳城市品牌的行動而消退或被取代，由這可見經濟一直都是《人民日報》中<lb/> 涉深報導的主要核心概念。<lb/></p><p> 其二， 「產業」概念在 1997 年後的《人民日報》涉深報導中才開始湧現，這個情形頗<lb/> 為特殊，因為中國官方自改革開放後即關注產業發展問題。所謂「產業」 ，係指生產過程<lb/> 中生產企業與其他經濟部門包括工業、商業部門，在經濟活動中，資金與勞力及技術的整<lb/></p><figure> 0<lb/> 0.2<lb/> 0.4<lb/> 0.6<lb/> 0.8<lb/> 1<lb/> 1.2<lb/> 比<lb/> 例<lb/> 累<lb/> 加<lb/> 值<lb/> 公司<lb/> 產業<lb/> 經濟<lb/> 企業<lb/></figure><p> 合，鏈結成為產業集合體。在產業化的過程，經濟規模的發展，公司與企業的橫向與縱向<lb/> 出中國官方在 1984 年首次公布實施《國民經濟行業分類》國家標準後，即根據經濟發展<lb/> 與產業結構調整，對上述標準進行三次修訂，分別是 年、2002 年與 2011 年，最近又<lb/> 2017 2003 年的修訂基礎上，對原有三<lb/> 次產業劃分範圍進行調整，制定了新的《三次產業劃分規定》 ，其主要內容有二：其一是<lb/> 將農林牧漁服務業從第三產業劃歸為第一產業，其二是加強對第三產業的分類，增加大量<lb/> 服務業方面類別，充實對服務業新興活動之統計，而《三次產業劃分規定》隨後則成為國<lb/> 民經濟核算及各項統計調查，以及國家進行宏觀管理時之參考標準(徐淑娟，2017；潘海<lb/> 嵐，2008)<lb/></p><p> 胡彩梅、郭萬達(2015)指出 1991 年深圳市政府即提出「以科技進步為動力，大力發展<lb/> 高技術產業」的戰略，而周虎城(2016)與王帆(2016)則指出 1993 年底深圳進一步決<lb/> 污染環境，故深圳當局堅決將污染產業遷走，進而落實產業轉型政策。王帆(2016)提到<lb/> 1995 年 7 月，深圳即召開全市科技大會，提出貫徹全國科技大會之精神，開始主張實施<lb/> 「科技興市」戰略，企圖以推進高新技術產業發展，作為此後主要工作，明確了信息產業、<lb/> 決定》 ，明確「以高新技術產業為先導」的戰略思想。正是在上述政策指導下，包括華為、<lb/> 年開始舉辦「中國國際高新技<lb/> 術成果交易會」<lb/></p><p> 然而，有趣的是，中國雖自 年首次公布實施《國民經濟行業分類》 1989 年<lb/> 3<lb/> 年前，由於所有權、價<lb/> 年，社會主義<lb/> 。<lb/></p><p> 正如王碩(2007)指出進入改革開放階段後，最顯著目標即是建立社會主義市場經濟<lb/> 體制，而深圳即是以市場經濟為取向之改革發軔點，直到 年之際，深圳特區才在過<lb/> 經濟十大體系，包括(1)以公有制為主體，多種經濟成分平等競爭共同發展的所有制體系；<lb/> (2)以資本為紐帶的國有資產監督管理和營運體系；(3)以市場為基礎的價格體系；(4)以商<lb/> 財務會計體系；(6)以中介組織為主體的社會服務監督體系；(7)社會共濟與個人保障相結<lb/> 合的社會保障體系；(8)以按勞分配為主，效率優先、兼顧公平的分配體系；(9)以間接手段<lb/> 為主的面向全社會的經濟管理調控體系；(10)適應特區社會主義市場經濟體制需要的法規<lb/> 和依據。<lb/></p><p> 要等到 1997 年初步總結出社會主義市場經濟體系基本框架後，產業概念才真正獲得完全<lb/> 年為產業概念真正湧現的<lb/> 1997 年為分水嶺的現象。<lb/></p><p> 的共現比例發展狀況，如圖 3 所示。<lb/></p><figure> 圖 3<lb/></figure><p> 從圖 3<lb/> 在 1980 年改革開放後立即湧現，這表示《人民日報》對於深圳城市的關注一開始並非在<lb/> 「文化」一詞在 2003 年有第一次明顯的轉折時間點，對應的正是深圳於<lb/> 此年於全國率先確立「文化立市」策略，因此「文化」一詞隨之湧現；其三，在 年<lb/> 「文化」一詞又再現一轉折時間點，這與 年聯合國教科文組織授予深圳「設計之都」<lb/> 稱號，深圳成為全球第 6 個、中國首個獲此殊榮的城市事件有關。由這可見，<lb/> 念在涉深報導中，可以 2003 年與 2008 年作為兩個主要的轉折時間點。<lb/> 所有關鍵詞結合起來，對長達 年的涉深報導進行綜合分期工作，以下綰合了經濟、文<lb/> 化等關鍵詞，繪製其發展圖如圖<lb/></p><figure> 0.4<lb/> 0.6<lb/> 0.8<lb/> 1<lb/> 1.2<lb/> 比<lb/> 例<lb/> 累<lb/> 文化<lb/></figure><figure> 4<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><p> 從圖 4 中可以視覺的、直覺的將《人民日報》中的涉深報導分成兩個群體：第一群體<lb/> 是以「經濟、公司、企業」為主的報導，第二群體是以「產業、文化」為主的報導。從圖<lb/> 只以「經濟為主」到後期「經濟與文化兼具」的發展歷程；其二，在《人民日報》涉深報<lb/> 導中，有著「文化」與「產業」概念同步湧現發展的結構。<lb/></p><p> 期法還是不夠客觀與具備可重複性。<lb/></p><p> 從以上方法中可見，數值高峰分期法是以每年涉深報導篇數在 年中所佔《人民日<lb/></p><p> 雖然上述兩種半自動分期法已兼具定量數據，相較於全人工的定性分期法已更具說<lb/></p><figure> 0.4<lb/> 0.6<lb/> 0.8<lb/> 1<lb/> 比<lb/> 累<lb/> 值<lb/> /<lb/> /<lb/> )/ /<lb/> /<lb/> )<lb/> 2,3, . . . ,<lb/> 2<lb/> 圖 5<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><p> 數的改變，例如第 1 至 k 年度的平均詞頻比例，在第(k+1)年度開始發生變化(變高或<lb/> ，則第(k+1)年可視為一轉折點。值得一提的是，由於詞頻資料為比例資料，因此<lb/> R Ratio 統計量算出。<lb/></p><p> 其中，ri 與 ni 分別是第 i 年度的數量的特定詞頻與總詞數(或字數) ，其餘的量可參<lb/> 閱 Freeman, J.M(2009)的說明。當 R Square Ratio 越小，表示在某 t 個時間點很可能發生了<lb/> 轉折點變化。我們進而使用 Cochran-Armitage 檢定(Cochran, W.G, 1954；Armitage, P.)去<lb/> 確立此時間點是否有統計上的顯著改變。<lb/></p><p> 最後經過計算，可將 70<lb/> 1946-1981 年； 年； (三)1999-2016 年，如表 2 所示。<lb/></p><figure type="table"> 表 2<lb/> 《人民日報》涉深報導歷年篇目比例分期表<lb/> [,1]<lb/> [,2]<lb/> [,3]<lb/> start1<lb/> 1<lb/> 1946 年<lb/> 37<lb/> 1982 年<lb/> 44<lb/> 1999 年<lb/> end1<lb/> 36<lb/> 1981 年<lb/> 43<lb/> 1998 年<lb/> 70<lb/> 2016 年<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><p> 從表 2<lb/> 歷史分期，如圖 6 所示。<lb/></p><figure> 圖 6 《人民日報》中「深圳」標題文章佔歷年總篇目比例分布圖(1946-2016)<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><p> 1946-2016<lb/> 階段為 1946-1981 年，在這一時期中，因為涉深報導佔《人民日報》每年總報導篇數的比<lb/> 例偏低，具有一致性，所以被歸為同一階段。<lb/></p><p> 第二階段為 1982-1998 年。1982 年此一轉折時間點之重要性，根據「深圳經濟特區<lb/> 年 100 件大事評選結果」有五件事，分別為： 年，深圳提出時間就是金錢、效率<lb/> 「(6)1982 年，深圳率先放開<lb/> 一切生活必需品價格，逐漸取消糧票和糧本等各類票證，終結了近四十年的票證制度」<lb/> 「(7)1982 年，深圳推出工資改革試點，改革勞動分配制度，在中國內地率先實行結構工<lb/> 資制」 、 「(8)1982 年，深圳市委機關報《深圳特區報》正式創刊，成為深圳經濟特區權威媒<lb/> 體和第一大報」 、 「(9)1982<lb/> 百萬千瓦級大型商用核電站」 。我們從 1982 年《人民日報》涉深報導內容綜觀考察，上述<lb/> 1982 年《人民日報》涉深報導中的主要報導軸心，精讀 年涉深報導內<lb/> 容後，可知 1982 年中涉深報導的比例湧現現象，對應的是 年與 1981 年的四件大事：<lb/> 「(1)1980 年，8 月 26 日，第五屆全國人民代表大會常務委員會第十五次會議批准《廣東<lb/> ，深圳經濟特區誕生」 「(2)1980 年，炒魷魚、打破鐵飯碗，深圳在中國<lb/> 內地率先突破固定用工的傳統體制，實行雙向選擇，確立了勞動合同制和配套制度」 、<lb/> 「(3)1981 年，深圳國際商業大廈建設推出工程招投標方案，開創中國內地工程招投標先<lb/> 河」 、 「(4)1981 年，深圳市物業管理公司成立，成為中國內地第一家物業管理企業」 ，其中<lb/> 又以 1980 年深圳成立深圳經濟特區為主要引起《人民日報》關注的重點事件，從 年<lb/> 1980 年被改為深圳經濟特區後的成果，<lb/> 1982 年之後的涉深報導，實起自於 年《廣東省經濟特區條例》文件批准之<lb/></p><p> 值得注意的是，在自動分期的第二階段 年中，1992 年有報導比例的高峰湧<lb/> 1992 年為分水嶺再分兩階段，這是因為<lb/> 在自動方法計算下，這一年的高峰被視為特殊現象，故在計算中不被進行分期。精讀 1992<lb/> 185 篇涉深報導篇目可知，基本上仍是圍繞企業、經濟、市場、國際、公司等主題進行<lb/> 報導，然而經濟問題一直以來都是《人民日報》中涉深報導的主軸，無甚為奇，因此背後<lb/> 1992 年涉深報導站上比例高峰的真正原因，從該年報導中可知，鄧小平在<lb/> 年，繼 年首次南巡深圳後，他第二次南巡深圳，而第二次的南巡代表的正是深圳經<lb/> 《人民日報》加強了涉深報導的比重，<lb/> 1992 年涉深報導才湧現比例<lb/> 1992 年並未因此成為兩個階段的分水嶺，因為此年的報導高峰現象主要是伴<lb/> 隨鄧小平南巡所致，為一特殊事件，實質上正如前文已指出，深圳要直到 年總結過<lb/> 發展階段，也是因此自 1997 年後《人民日報》涉深報導才真正的從總體比例上邁向下一<lb/></p><p> 第三階段為 1999-2016 年，1999<lb/> 年 100 件大事評選結果」有三件事，分別為： 年，首屆中國國際高新科技成果<lb/> 交易會在深圳舉行，其後發展成為中國科技第一展」 「(65)1999<lb/> QQ，開啓網上個人即時通訊方式」 、 「(66)1999 年，深圳市龍崗區大鵬鎮實行三輪兩票<lb/> 年<lb/> 年主要報導軸心，從 1999<lb/> 年涉深報導內容來看，實是對 1997 年與 1998 年三件大事的回應，分別是「(61)1997 年，<lb/> 深圳建立人才大市場，開勞動力商品化之先河」 、<lb/> 場經濟十大體系，基本完成了從計劃經濟到社會主義市場經濟的過渡」 「(63)1998 年， 《深<lb/> 圳市政府審批制度改革實施方案》出台，開創了中國內地審批制度改革先例。」由這可見，<lb/> 在 70 年《人民日報》涉深報導中的第三階段報導分期，主要是在「人才市場」與「內地<lb/> 中形成，正是上述三個事件促使涉深報導在 年前後產生報導比例上結構性變動的現<lb/></p><p> 由上述分析可見， 《人民日報》在 70 年涉深報導中，主要是以「經濟特區」 、 「人才市<lb/> 場」 、 「內地審批制度改革」 「建成社會主義市場經濟」為主要關注焦點，上述這樣的宏觀<lb/> 即在於可跳脫出政治史視野，不再只以<lb/> 時間點，我們從《人民日報》涉深報導的宏觀結構中可找到另一種結構性變動與轉折時間<lb/> 點之可能，可以提供學者有更多的思考空間。<lb/></p><p> 本文從歷史分期方法的討論出發，意圖找到有別於傳統人工主觀定性分析，能兼容定<lb/> 1946-2016 年 70 年的涉深報導，從<lb/> 下，當能呈現出較具可信度的綜合分期研究成果。<lb/></p><p> 本文主張研究者需盡可能地對同一長時段進行不同的分期研究，並參照這些多元分期<lb/> 試使用全自動的定量分期法進行歷史分期工作，找到客觀計算 之法，<lb/> 亦即找到客觀地結構轉變的時刻(moment) ，解決法國年鑒學派尋找長時段結構轉變上帶<lb/> 量。以上兩點即是本文的研究價值所在。<lb/></p><p> 者，若是在長時段時間序列上的均值趨勢為漸漸變化(或其他方式) ，則本文所使用的偵<lb/> 研究設計上，本文未將 3,203 篇涉深報導再依照政治、經濟、體育、文化…等不同類型新<lb/></p> 篇涉深報導中，有些報導可能是沒有</text></tei>