<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en">行研究，長期目標為建置「臺灣歷史人物資料庫(Taiwan Biographical Database, TBDB)」。<lb/> 本研究主旨在於描述「臺灣歷史人物資料庫」現階段所收錄之人物特性，闡述系統架構，以及<lb/> 說明初步成果。此外，本研究將提出一套演算法辨識《新修彰化縣志‧人物志》中的命名實體<lb/> (named entity) ，並以詩社名稱辨識為例說明。該套演算法的召回率達 96%，精確率則為 65%。<lb/>最後，本研究將說明建置「臺灣歷史人物資料庫」過程中習得之經驗和未來發展方向。<lb/>Personage is an important kind of entities in the study of history. Comprehensive understanding<lb/> of personage biographies is beneficial for researching into historical events. In the digital era, many<lb/> personage biographies are available in digital formats; as a result, it is time-consuming and labor-<lb/>intensive for researchers to explore invaluable findings from massive personage biographies. Facing<lb/> this situation, researchers may be helped to utilize the information efficiently with information<lb/> technologies. This article introduces the development of a text retrieval and mining system for<lb/> Taiwanese historical people --Taiwan Biographical Database (TBDB). It describes the characteristics<lb/> of personages in TBDB, highlights the system architecture and preliminary achievement of TBDB,<lb/> and proposes a method to recognize named entities in the personage biographies, specifically poetry<lb/> societies, which achieves the recall rate of 96% and the precision rate of 65%. Finally, this article<lb/> elaborates on the lessons learned through the creation of TBDB, and the future plans.<lb/>Keyword 關鍵詞<lb/> 臺灣歷史人物資料庫 文本檢索 文本探勘 社會網絡分析 命名實體辨識<lb/> Taiwan Biographical Database (TBDB)；Text retrieval；Text mining；Social network<lb/> analysis (SNA)；Name entity recognition<lb/><p> 隨著資通訊技術的發展成熟，數位化學術研究(digital scholarship)逐漸成形。所謂數<lb/> 位化學術研究乃是指學者運用數位化的證據、探究方法、研究、出版、保存來達成學術與<lb/> 研究的目標，且利用數位、網路、開放的方法來展現領域的專門性(Martin, 2016) 。數位<lb/> 化學術研究的範疇甚廣，數位人文(digital humanities)亦可容納在其中。數位人文涉及了<lb/> 運用數位化媒材(無論是原生數位或數位化的)和數位工具(如資料視覺化、資料與文本<lb/> 探勘、社會網絡分析、地理資訊系統)使人文與社會科學的學術研究發生轉變，可謂資訊<lb/> 科技和人文社會學科的匯流(Cambridge Digital Humanities, n.d.; Drucker, 2013; Digital<lb/> humanities, 2017) 。在現今人文社會學科的研究素材已大量數位化的情形下，運用電腦程<lb/> 式輔助人文社會學者快速整理、分析數位化研究素材，讓研究者快速完成比對和分析作業，<lb/> 繼而使用此結果進行相關決策，相信能使人文社會研究起事半功倍之效。<lb/></p><p> 人物是歷史學研究的重要基礎，舉凡人物的個性、家庭背景、經歷、社會階層，甚至<lb/> 於整個社會的階層流動、婚姻與政治網絡等都是歷史研究的議題。 「中國歷史人物傳記資<lb/> 料庫(The China Biographical Database, CBDB) 」可謂目前與歷史人物研究相關最具規模<lb/> 的資料庫之一。CBDB 源自於一位美國的中國社會經濟史學者郝若貝 (Robert M. Hartwell)<lb/> 的構想，自其於 1970 年代開始設計資料庫並蒐集中國歷史上的人物資料，而後由哈佛大<lb/> 學包弼德(Peter K. Bol)接手。目前 CBDB 的發展係由哈佛大學費正清中國研究中心、中<lb/> 研院歷史語言研究所、北京大學中國古代史研究中心所共同執行，截至 2017 年 8 月，CBDB<lb/> 業已收集大約 417,000 位中國歷史人物的生平資料，這些人物主要分布於西元七世紀到十<lb/> 九世紀(Harvard University, n.d.) 。CBDB 透過三種管道提供免費使用：(1)可下載、獨立運<lb/> 作的關聯式資料庫；(2)線上資料輸入系統；(3)線上檢索系統(Bol, Hsiang, &amp; Fong, 2012) 。<lb/> CBDB 讓使用者得以運用統計、社會網絡分析、時間與空間分析等方法鑽研大量群體傳記<lb/> 學(Prosopography)的資料，以探索歷史問題(Bol et al., 2012) 。<lb/></p><p> 儘管臺灣過去已建置眾多資料庫，也有各種人物傳和可資應用的資料文獻，卻較少進<lb/> 行歷史人物資料庫勘考、分析工具的開發，因此研究者乃組成研究團隊，以 CBDB 為標<lb/> 竿，長期目標為建置「臺灣歷史人物資料庫(Taiwan Biographical Database, TBDB) 」 ，提<lb/> 供臺灣歷史人物傳記資料的全文檢索、文本探勘與社會網絡分析工具和相關軟體服務。<lb/> TBDB 建置初期，先以《新修彰化縣志‧人物志》為文本來源，分析 TBDB 的資料庫欄位，<lb/> 發展全文檢索、文本探勘與社會網絡分析工具，並運用前述工具協助歷史人文學者進行研<lb/> 究；俟建置有一定成果後，再擴及彰化以外的其他地區。本研究第二節介紹 TBDB 並說明<lb/> 其與 CBDB 不同之處；第三節從系統設計角度切入，闡述系統架構；第四節說明 TBDB 的<lb/> 初步成果；第五節則針對 TBDB 系統中的命名實體辨識技術發展深入探析。最後以分享<lb/> TBDB 建置經驗與說明未來規劃做結論。<lb/></p><p> 本研究擬以中國歷史人物傳記資料庫(CBDB)為標竿，以建置臺灣歷史人物資料庫<lb/> (TBDB)為目標，將歷史時間縱深延展到近、現代。CBDB 對每一位人物所收集的資訊<lb/> 包含以下七部分：(1)人物基本資訊、(2)社會關係、(3)入仕途徑、(4)官職種類、(5)親屬關<lb/> 係、(6)學術以及(7)社會身份(Fuller, 2015) 。CBDB 對探索古代中國的人物來說是一個重<lb/> 要的傳記資料庫；然而，CBDB 所儲存的資訊不見得適用於 TBDB 的近現代臺灣人物，建<lb/> 置 TBDB 與 CBDB 不同的考量點如下(李宗翰、柯皓仁、張素玢、李毓嵐，2017) ：<lb/></p><p> 一、 時間：TBDB 收集 16 世紀之後的人物，重心在 20 世紀前後，CBDB 主要在 20<lb/> 世紀以前。<lb/> 二、 人物屬性：TBDB 收集在社會、政治、經濟、文化等面向的人物，包含大量非官<lb/> 職人員，後者則主要為官員。<lb/> 三、 奠定社會地位的途徑：CBDB 以入仕為主要奠定社會地位的途徑，然而在 TBDB<lb/> 中，現代的「選舉」相當程度與過去的「科舉」一樣具有重要性。<lb/> 四、 境外經驗：近現代全球交通的便利，使 TBDB 的人物有更多的境外經驗，包括<lb/> 求學、工作、任官、移民、商業活動等。<lb/> 五、 族群：TBDB 所收錄的人物不全為漢人，包括原住民、外國人(如教士、日本人、<lb/> 西方探險家) 。<lb/> 六、 社會階層：民意代表、醫生、大資本家等新階層大大突破過去的框架。<lb/> 七、 職業：晚清以來，特別是日治時期臺灣地方人物所從事的職業，包括醫生、律師、<lb/> 商人等。<lb/> 八、 社團：主要含括日治時期以後地方精英所建立的各種社團。<lb/></p><p> 建置臺灣歷史人物傳記資料庫充滿挑戰性，儘管本研究團隊的長遠目標是以全臺灣人<lb/> 物的容納量與格局來設計，一開始卻不敢「做大」以免陷入龐大資料的泥淖。因此本研究<lb/> 團隊嘗試在 CBDB 打下的基礎上，步步為營，首先基於下述原因，挑選《新修彰化縣志・<lb/> 人物志》做為勘考、建置架構的對象(李宗翰等，2017) ：<lb/></p><p> 一、 彰化縣自清朝起在政治、經濟、文化、社會等方面皆有其重要地位。由於彰化縣<lb/> 盛產稻米，故其曾有臺灣米倉之稱；彰化縣也是臺灣第一個人口超過百萬的縣<lb/> 份。<lb/> 二、 臺灣許多望族和社會名流皆發跡自彰化縣。<lb/> 三、 研究團隊成員包含了《新修彰化縣志・人物志》的撰稿者，因此研究團隊能在符<lb/> 合著作權規定下使用人物志的傳記全文(簡稱傳文)與照片；撰稿者也能以最嫻<lb/> 熟的研究底蘊，確實檢驗勘考工具的效度和信度，而做出正確的解讀，以發揮分<lb/> 析工具的價值。<lb/> 四、 《新修彰化縣志・人物志》具有一致的撰寫體例，有助於減輕電腦化處理的複雜<lb/> 度。<lb/></p><p> 《新修彰化縣志・人物志》將所收錄的 887 位人物分為文化、經濟、政治、社會，字<lb/> 數超過百萬，人物含括彰化縣 26 鄉鎮市，時距長達 333 年。一旦相關功能發展完成，研<lb/> 究團隊將把 TBDB 的收錄內容擴展到彰化縣外的人物。<lb/></p><p> 「臺灣歷史人物資料庫(TBDB) 」系統的建置，除了提供傳文的檢索與瀏覽之外，更<lb/> 重要的是能探勘所收錄的歷史人物(簡稱傳主)間的網絡關係，輔以視覺化的呈現，協助<lb/> 使用者更快速地掌握資訊。為達到上述目的，初始需將傳文進行良好的剖析處理，以建構<lb/> 完善的底層資料；且需與歷史學者不定時接觸、訪談，瞭解其研究上的需求，從而轉化為<lb/> 系統功能。TBDB 的架構如圖 1 所示，分為資料層、資料處理層、服務層，分述如下。<lb/></p><figure> 臺灣歷史人物志文本<lb/> TBDB<lb/> 輔助資料庫<lb/> 知識本體<lb/> 資料庫檢索服務<lb/> 文本探勘<lb/> 全文檢索服務<lb/> 加值應用服務<lb/> 資料來源剖析<lb/> 命名實體辨識<lb/> 地理資訊座標轉換<lb/> 社會網絡分析<lb/> 專家品質控管<lb/> 資料層<lb/> 資料處理層<lb/> 服務層<lb/> 使用者<lb/> 索引物件<lb/> 繪圖引擎<lb/> 地圖引擎<lb/> 圖 1 TBDB 系統架構<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><p> 資料層方面包含數位物件、臺灣歷史人物資料庫 TBDB、輔助資料庫、索引物件、知<lb/> 識本體等部分。<lb/></p><p> 首先，資料層存放了《新修彰化縣志・人物志》中人物傳記之原始文本，以及傳主相<lb/> 片等數位物件。<lb/></p><p> TBDB 採用物件導向資料庫的概念設計。首先釐清 TBDB 中各種重要的實體，每一種<lb/> 實體皆為一資料類別(class) ，TBDB 的實體包含：人物、地點、機構、社團、組織等；然<lb/> 後設計每一種實體所擁有的屬性(property) ，以人物而言，其屬性包含姓名、出生地、生<lb/> 卒年、教育程度、職業等；接著訂定實體間的關聯，例如人物與人物之間具有的親屬關係、<lb/> 社會關係，人物與地點間的出生地與活動地的關聯。由於 TBDB 係以物件導向程式語言<lb/> JAVA 開發，與物件導向資料庫屬於同樣的範式(paradigm) ，可減化、縮小程式開發與資<lb/> 料儲存之間的差距，也較為直覺(Brookshear &amp; Brylow, 2015) ；且 TBDB 仍處於探索、發<lb/> 展階段，在人物、地點、機構、社團、組織之間存在各種可能性與不確定性，相較於關聯<lb/> 式資料庫需先有完善的系統分析、規劃後方能產出資料表格，並開始錄入資料，物件導向<lb/> 資料庫保留了最大的彈性。圖 2 為 TBDB 既存物件實體與關聯示意圖，實體物件以長方形<lb/> 表示，如傳主、詩社、地域，實體屬性則以橢圓形表示，如傳主姓名、生年、卒年、地點，<lb/> 其中姓名、生年、卒年為文數字或日期類型的屬性，地點則連結到地域的實體物件，傳主<lb/> 可能與一個以上的地域透過出生地、活動地等關係連結。<lb/></p><figure> 圖 2 TBDB 物件實體與關聯<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><p> 儘管如此，在建置成本與人力、維護等考量下，TBDB 的物件導向資料庫最終仍轉換<lb/> 成最單純並簡化結構的關聯式資料庫系統儲存，以結合物件導向資料庫易於延伸與強大的<lb/> 資料操作功能，及關聯式資料庫之易於管理與建置之特長(Lin, 2003) 。隨著後續系統逐<lb/> 漸成型與研究者新增的需求，TBDB 可望再擴充既有物件屬性或其它類型之物件，並探索<lb/> 出更多實體之間的關聯。<lb/></p><p> TBDB 採用 Apache Lucene 檢索引擎作為基礎文本處理(包含斷詞、切字、索引建置)<lb/> 和全文檢索模組，因此在資料層儲存 Lucene 檢索引擎使用的索引物件。目前已建置的輔<lb/> 助資料庫包含地理資訊檔案和詩社名稱檔案。<lb/> 未來將用知識本體概念來表徵欄位及控制詞彙，並進一步以鏈結資料(Linked Data,<lb/> n.d.)格式在網路上發布。<lb/></p><figure> 傳主B<lb/> 姓名<lb/> 生年<lb/> 地點<lb/> 傳文<lb/> 傳主A<lb/> 姓名<lb/> 生年<lb/> 地點<lb/> 傳文<lb/> 1:n<lb/> 關係<lb/> 地域<lb/> GPS座標<lb/> 名稱<lb/> 1:n<lb/> (出生地|活動地)<lb/> 1:n<lb/> (出生地|活動地)<lb/> 詩社<lb/> 主要活動地<lb/> 1:n<lb/> 名稱<lb/></figure><p> 資料處理層包含資料來源剖析、命名實體辨識、社會網絡分析、地理資訊座標轉換、<lb/> 文本探勘、專家品質控管等部分。<lb/></p><p> 資料來源剖析的目的是將各種格式的傳文資料轉成純文字檔，以利 TBDB 後續建置<lb/> Lucene 索引，以及判斷傳文中的傳主姓名、生卒年、出生地、主要活動地等資訊後填入傳<lb/> 主基本資料表格。由於《新修彰化縣志・人物志》的原始傳主資料為 MS Word 格式檔案，<lb/> 故目前先以剖析 Word 檔案為優先，未來再視擴充之傳記資料格式發展不同的剖析功能。<lb/></p><p> 在命名實體辨識方面，傳文內文所出現的人名、地名與組織名稱，為研究傳主生平的<lb/> 重要資訊。TBDB 嘗試設計半自動化之名詞擷取方式，進行專有名詞搜集。目前已初步完<lb/> 成詩社、主要活動地點、組織名稱之判讀。<lb/></p><p> 社會網絡分析方面目前已完成探索 《新修彰化縣志・人物志》 中傳主相關詩社的情形。<lb/> 首先建構詩社輔助資料庫，並分析與每位傳主有關的詩社，最後以視覺化方式繪出人物、<lb/> 詩社、地點的關係。此外，人物志的描述中， 「另有傳」 (傳文描述中提到的傳主親屬、朋<lb/> 友亦有收錄在人物誌中)可以用來描繪收錄在人物志中之傳主的親屬或社會關係，本研究<lb/> 亦分析出傳主的另有傳關係，並繪出其社會網絡。<lb/></p><p> 最後，為利用視覺化方式描繪出不同地點的相對位置，本研究亦進行地理資訊座標轉<lb/> 換的處理，將地名轉成地圖上的座標。<lb/></p><p> 服務層包含資料庫檢索服務、全文檢索服務、繪圖引擎、地圖引擎、加值應用服務等，<lb/> 根據歷史學者的需求建置數位人文服務，提供給歷史學者使用。<lb/></p><p> 在資料庫與全文檢索服務方面，如前所述，TBDB 採 Lucene 檢索引擎開發全文檢索<lb/> 或自訂多欄位檢索功能，並針對檢索結果提供層面分析與相關性之再查詢。由於 TBDB 以<lb/> 關聯式資料庫儲存傳主基本資料，故而可以進行關聯式資料庫的查詢。<lb/></p><p> 繪圖引擎和地圖引擎方面，TBDB 採用了 D3.js(https://d3js.org/)函式庫發展網頁視<lb/> 覺化功能。D3 的全名為 Data-Driven Documents，2011 年由 Mike Bostock、Vadim Ogievetsky、<lb/> Jeff Heer 等人聯合開發作為下一代網頁視覺化之用。TBDB 結合 D3.js 和 GeoJSON 格式資<lb/> 料，並搭配熱度圖(heat map) ，提供以多邊形方式呈現的地圖資訊格式。GeoJSON 資料<lb/> 格式，是一種用以處理地理資訊的 JSON 資料格式，GeoJSON 物件可以用來表示地圖上的<lb/> 點、線及面等幾何結構或地理特徵的集合(http://geojson.org/) 。TBDB 取自政府資料開放<lb/> 平臺(http://data.gov.tw)所提供之「直轄市、縣市界線(TWD97 經緯度) 」資料，內容包<lb/> 含各直轄市及縣市行政區界線圖資，再搭配鄉(鎮、市、區)行政區域界線資訊，能將系<lb/> 統結果，以地圖方式輔以色階即時呈現，提供操作者更加直覺的資訊。<lb/></p><p> 此外，為能提供研究者詳盡且直覺之區域分佈，並期能結合現地資訊，TBDB 另引入<lb/> Leaflet(http://leafletjs.com/)元件作為進一步圖資呈現使用。Leaflet 元件容易操作與已內<lb/> 建大量的 API，使之容易與 TBDB 結合。TBDB 透過 MyGeoPosition.com(http://api.<lb/> mygeoposition.com/geopicker/)所提供之 API，即時轉換地點為 GPS 座標，並繪製於地圖。<lb/></p><p> 圖 3 為 TBDB 首頁。目前系統提供了四個檢索點：人物類別(文化、經濟、政治、社<lb/> 會) 、姓名、出生地、傳文。圖 4 為檢索結果的簡目列表，顯示傳主姓名、出生地、事蹟<lb/> 發生地、人物類別、生卒年等資訊，並可連結全文、檢視傳主的社會網絡關係；此外，使<lb/> 用者也可以選擇以 GDF 格式轉出傳主的社會網絡關係，讓使用者在 Gephi 軟體中自主操<lb/> 作。畫面左方則為後分類功能，提供人物類別、出生地和事蹟發生地等三層面(facet)限<lb/> 縮檢索結果。<lb/></p><figure> 圖 3 TBDB 首頁<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><figure> 4 檢索結果簡目顯示<lb/></figure><p> TBDB 業已實作三種社會網絡分析功能。第一種功能直接列出傳主傳文中提到的人物<lb/> ，如圖 5 為辜顯榮傳文中提及人物的網絡圖。第二種功能將「另有傳<lb/> 6 即為辜顯榮的 「另有傳關係」 網絡圖。前述二種網絡分析都可以選擇網路擴展的層次。<lb/> 成員的地理分布，例如圖<lb/></p><figure> 圖<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><figure> 圖 6 辜顯榮的「另有傳關係」網絡圖<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><figure> 圖 7 詩社、地點、參與成員的網絡圖<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><p> 空間資訊有助於分析傳主活動。圖 以臺灣地圖呈現參與特定詩社成員的出生地分布<lb/> 情形，圖 9<lb/></p><figure> 8 特定詩社參與成員的出生地分布<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><p> 根據傳主資訊，TBDB 產生若干統計圖表，除了出生地、活動地統計表之外，圖 10 為<lb/> 傳主卒年分布圖；圖 則為被提及人物排名，其中前三名依序為賴和、吳德功、施梅樵，<lb/> 排名第四的林獻堂因其出生於臺中霧峰而未收錄於《新修彰化縣志・人物志》<lb/> 可做為 TBDB 可後續擴充之歷史人物(如：林獻堂)或地區(如：臺中)的參考。<lb/></p><figure> 圖 10 傳主卒年分布圖<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><figure> 圖 11 被提及人物排名<lb/> 資料來源：研究者自行整理<lb/></figure><head> TBDB<lb/></head><p> 與 CBDB 相似，本研究團隊企圖利用文本探勘方式自動填入 的傳主資訊(Bol<lb/> et al., 2012; Liu, Huang, Wang, &amp; Bol, 2015) 。傳文內文所出現的人名、地名與組織名稱，<lb/> 出一個半自動方式，擷取《新修彰化縣志・人物志》中的特定專有名詞。本節以「詩社」<lb/></p><p> 首先，經由詩社名稱之輔助資料庫，可求得輔助資料庫內平均詩社長度<lb/> 相同字數 n，相似字串對 S，若 W 出現在 S 的第 p 個位置，則<lb/> substring(S, p-l+n, l-n) (註 1)+W 和 W+substring(S, p+n, l-n)即可能為新的詩社名稱。<lb/> 以下列傳文文本為例：<lb/></p><p> 創立「菱香吟社」，為賦風雅，是日治時期中部地區活躍的詩社之一……他被推選為菱<lb/> 吟社擔任課題詞宗，是促使菱香吟社茁壯有成的靈魂人物。<lb/></p><p> n=2、l=4 的情況下，W=吟社，即可取得｛菱香吟社，螺溪吟社，興賢吟社，<lb/></p><p> 精於書法，詩品俊逸。昭和 年(1930)桃園人周石輝發行《詩報》，主要刊載各地漢<lb/> 語文言詩人作品與全臺各地詩社吟會、徵詩等，戰爭末期，《詩報》重心轉為漢詩與書<lb/> 道，開始大量刊載書法的推廣事項，他被「詩書報書道壇發行委員會」任命為參事及臨<lb/></p><p> 一、 給定已有之輔助資料庫，求取平均字詞長度 n，相似<lb/> 字串對 W。<lb/> 二、 給定欲擷取詞彙之文件集，進行擷取，以取得候選字詞結果。<lb/> 透過停用字詞表，篩選候選字詞結果，並產出最終結果集。<lb/></p><p> 本方式可以用全自動的方式進行，並適用於各式擷取情況。透過專家建置的輔助資料<lb/></p><p> 為評估本方法之成效，本研究以《新修彰化縣志‧人物志》作為實驗文本取得來源，<lb/> 圍龐大，宥以史料的駁雜，間接形塑內文部份專有名詞用字遣詞與現今有所出入，而在自<lb/> 動化擷取上有一定的難度。<lb/></p><p> 以人工作業的結果，視為最終答案，以計算其召回率與精確率。圖 為實際執行的過程<lb/> 可將該詩社移除，若專家發現有遺漏的詩社，亦可將其加入。<lb/></p><p> 根據專家判斷的結果作為正確答案，則前述演算法的召回率(recall)為 96%，精確率<lb/> (precision)為 65%，數值呈現上看似未盡理想，但研究者認為在歷史研究中召回率(能<lb/> 本研究也發現，系統自動判斷的「應社、旗津吟社、鹿港詩社、斐亭鐘會」等詩社卻未能<lb/> 13 所示，這也顯示以人工擷取專有名詞，仍可能存在一定的失誤與不<lb/> 一致，故而以系統自動化辨識專有名詞輔助人工複檢乃是較可行的作業方式。<lb/></p><figure> 提供專家檢核自動擷取詩社名稱正確性的功能畫面<lb/></figure><figure> 圖 13 自動擷取與人工作業比對<lb/></figure><p> 候選字詞前後，是否具有特徵詞、字，再進行擷取；配合簡易中文斷詞、斷句，去除常用<lb/> 為將前述方法應用於傳文中社團<lb/> 組織與公司的探勘，初步獲得良好的擷取效果，顯示前述演算法具有一定成效與穩定性。<lb/></p><figure> 14 社團與公司名稱的辨識<lb/></figure><p> 「中國歷史人物傳記資料庫(CBDB) 」<lb/> 臺灣歷史人物文本檢索與探勘系統，長期以建置「臺灣歷史人物資料庫(TBDB) 」為目標。<lb/> 本研究概述 TBDB<lb/> 利用「臺灣歷史人物資料庫(TBDB)<lb/> 下說明建置 TBDB 的經驗與未來規劃。<lb/></p><p> 本研究團隊成立迄今將近二年，在建置 過程中獲得以下寶貴經驗：<lb/></p><p> TBDB 初期，資訊科學家很熱心的實<lb/></p><p> 作了許多工具，例如社會網絡分析、時間軸、熱度圖，這些工具也的確讓歷史<lb/> 和研究流程、支持歷史學者的研究工作。<lb/></p><p> 到 100%的召回率和精確率，是以仍需要有歷史背景的人員介入，判斷結果的<lb/></p><p> 並喜於運用許多資料庫和工具，而可能淪於「為數位人文而數位人文」<lb/></p><p> TBDB 的短程規劃如下：<lb/></p><p> (一) 本研究已完成雛型系統的建置，近期將對外開放使用，測試其優使性 (usability) ，<lb/> 並根據使用者回饋的意見改善系統功能。<lb/> (二)為了自動化填入 TBDB 人物的欄位，未來將繼續辨識所有命名實體，並開發自<lb/> (三)人物的親屬和社會關係是錯綜複雜的，需要好的社會網絡分析和視覺化工具。<lb/> 時間資訊的工具。<lb/> (四)研究團隊未來將從 TBDB 構思新的研究議題，並展現 能如何協助歷史<lb/></p><p> TBDB 的長期規劃如下：<lb/> (一)將 TBDB 的文本範圍從《新<lb/> 修彰化縣志‧人物志》擴及清代臺灣方志<lb/> 訊彈性調整 TBDB 各類實體的屬性與關聯 (此即採用物件導向資料庫概念設計<lb/> 的彈性) ，而由於傳文的用詞殊異(例如清代臺灣方志的用詞就與《新修<lb/> 彰化縣志‧人物志》不同) ，因此命名實體辨識技術須加以調整。儘管如此，未<lb/> TBDB 時，仍然是以目前已發展的系統架構與各項技術為基礎。<lb/></p><p> (二)一張圖勝過千言萬語，一張團體照可能隱含了合影人的親屬或社會網絡關係。<lb/> 在研究團隊成員撰寫《新修彰化縣志‧人物志》時即發現許多此類的團體照。<lb/> sourcing)等機制從老照片中辨識人物，從<lb/> 而協助建立親屬與社會關係網絡。<lb/> (三)促進 CBDB、TBDB 及類似專案計畫間的對話與系統互通(Bol et al., 2012) 。<lb/></p> 註釋<lb/> 註 1：Substring(S, a, b)定義為從字串 的第 個位置擷取字元數量為 的子字串。字串<lb/> S1+字串 S2 將連結(concatenate)S1 和 S2。</text></tei>