<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>47 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學研究 11：1 (December 2016)：47-84 <lb/></front>

			<front>˖ΫᏐٙ˴ᕚІਗᓥᗳί <lb/>Бਗԃ‫ݺ‬ਗɪʘᏐ͜‫ڋ‬ઞ <lb/>A Preliminary Study of Short Text Responses Clustering <lb/>for Mobile Educational Activities <lb/>李龍豪 <lb/>Lung-Hao Lee <lb/>ͭၽᝄࢪᇍɽኪྡࣣ༟ৃኪӺ‫௹ה‬ɻ‫ܝ‬Ӻ <lb/>Postdoctoral Fellow <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>簡佑達 <lb/>Yu-Ta Chien <lb/>ͭၽᝄࢪᇍɽኪ߅ኪԃʕː௹ɻ‫ܝ‬Ӻ <lb/>Postdoctoral Fellow <lb/>Science Education Center <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>張俊彥 <lb/>Chun-Yen Chang <lb/>ͭၽᝄࢪᇍɽኪ߅ኪԃӺ‫ה‬ᑺࢭબ <lb/>Chair Professor <lb/>Graduate Institute of Science Education <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>通訊作者：曾元顯 samtseng@ntnu.edu.tw <lb/>投稿日期：2016 年 11 月 6 日；接受日期：2016 年 12 月 15 日 <lb/>Email：李龍豪 lhlee@ntnu.edu.tw；簡佑達 yutachien@ntnu.edu.tw；張俊彥 changcy@ntnu.edu.tw； <lb/>李宗諺 yan@ntnu.edu.tw；曾元顯 samtseng@ntnu.edu.tw <lb/></front>

			<page>48 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<front>李宗諺 <lb/>Tsung-Yen Li <lb/>ͭၽᝄࢪᇍɽኪ߅ኪԃʕːਖ਼Ӻпଣ <lb/>Research Assistant <lb/>Science Education Center <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>曾元顯 <lb/>Yuen-Hsien Tseng <lb/>ͭၽᝄࢪᇍɽኪྡࣣ༟ৃኪӺ‫ה‬બ <lb/>Professor <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/></front>

			<front>ࠅ Abstract <lb/>文字歸類是用來偵測文件語料涵蓋的主題，以便於資訊瀏 <lb/>覽、分析、組織的資訊檢索技術。而近年教室中即時反饋系統 <lb/>(Instant Response System, IRS)的運用越來越普遍，以強化學生 <lb/>專注參與的情形，進而增進其學習成效。然而目前的 IRS 較缺乏 <lb/>學生自由回應的簡短文字之歸類處理功能，以致無法進一步發揮 <lb/>其功效。本文的目的，在探討 IRS 現況以及短文回應的特性與問 <lb/>題、回顧短文主題歸類自動處理的技術與應用情形、提出一套可 <lb/>行的搭配系統供 IRS 整合運用，並展示我們目前實作的結果範例， <lb/>以做為後續運用、研究的參考。本文比較了三種自動歸類方法， <lb/>結果顯示影響歸類成效的因素眾多，理論上較好的歸類方法，不 <lb/>見得會有較佳的結果，還需其他因素或處理流程的配合。 <lb/>Text clustering is a powerful information retrieval technique to <lb/>detect topics from document corpora, so as to provide information <lb/>browsing, analysis, and organization. On the other hand, the Instant <lb/>Response System (IRS) has been widely used in recent years to <lb/>enhance student engagement in class and thus improve their learning <lb/></front>

			<page>49 <lb/></page>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<front>effectiveness. However, the lack of functions to process short text <lb/>responses from the IRS prevents the further application of IRS in <lb/>classes. Therefore, this article aims to discuss the current status of <lb/>IRS application, illustrate the characteristics of short text responses <lb/>from the IRS, review current short text processing techniques, propose <lb/>a proper short text clustering module for the IRS, and demonstrate <lb/>our implemented techniques through real-world examples, so as to <lb/>provide experiences and insights for further study. In particular, we <lb/>have compared three clustering methods and the result shows that <lb/>theoretically better methods need not lead to better results, as there are <lb/>various factors that may affect the final performance. <lb/>ᗫᒟο Keywords <lb/>文字歸類；短文；即時回應系統；資訊組織；行動教育 <lb/>Text Clustering; Short Texts; Instant Response Systems; Information <lb/>Organization; Mobile Education <lb/></front>
			
			<body>ఠe‫ۃ‬Ԋ <lb/>文字歸類(Text Clustering)是傳統用來偵測文件語料涵蓋的主題， <lb/>以便於資訊瀏覽、分析、組織的資訊檢索(Information Retrieval, IR) <lb/>技術或是自然語言處理(Natural Language Processing, NLP)技術。隨著 <lb/>數位文字越來越多樣化，以及相關的應用越來越豐富，文字歸類技術 <lb/>的發展與應用，也需隨之改變與適應。 <lb/>近年來，資訊技術領域的 IR 與 NLP 進展之快，已經對學術界與 <lb/>產業界產生深遠的影響。而教育領域的環境、工具與教學互動，也 <lb/>進步到對全球社會產生重大衝擊，例如：大量開放線上課程 MOOCs <lb/>(Massive Open Online Courses) 1 與課堂反饋系統(Classroom Response <lb/>Systems, CRS)(Siau, Hong, &amp; Nah, 2006)等。此兩個原先不同的領域 <lb/>已有越來越多融合之處，以支援過去無法進行的線上或課堂的教育活 <lb/>動，例如即時瞭解學生反映(Beatty &amp; Gerace, 2009)以及行動化的語 <lb/>言學習(Cardoso, 2010)。 <lb/></body>
			
			<note place="footnote">1 http://www.nytimes.com/2012/11/04/education/edlife/massive-open-online-courses-<lb/>are-multiplying-at-a-rapid-pace.html?_r=0, accessed on 2016/10/13. <lb/></note>

			<page>50 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<body>這類的研究，越來越受重視(Hearst, 2015)。在學術界，美國 <lb/>地區自 2003 年起舉辦 NLP 建構教育應用創新工作坊(Workshops on <lb/>Innovative Use of NLP for Building Educational Applications, NLP-BEA) 2 ， <lb/>而亞洲地區自 2014 年起舉辦 NLP 在教育的應用工作坊(Workshops on <lb/>Natural Language Processing Techniques for Educational Applications, NLP-<lb/>TEA) 3 ，前者著重於英文或西方語文，而後者著重於中文或亞洲語文， <lb/>兩者都是將文字處理技術應用於教育的學術活動。 <lb/>在產業界，線上寫作評估系統如 ETS Criterion 4 以及論文抄襲偵測 <lb/>(或文章重複性辨識)系統如 Turnitin 5 都建立起相當龐大的市場。然 <lb/>而，這些成功的服務，乃立足於成熟的教育活動與應用，而且相對較 <lb/>長的文件與完整的句子，是其較具成效的重要因素。相對而言，簡短 <lb/>文字(如單句、子句、非完整文句、甚至是少數詞彙)的處理與應用， <lb/>在創新的教育應用上，則較少被探討。 <lb/>即 時 反 饋 系 統(Instant Response Systems, IRS)、 教 室 回 應 系 統 <lb/>(Classroom Response Systems, CRS)、 或 者 稱 為 按 壓 器(clickers) 自 <lb/>1960 年代起即在高等教育大班教室的上課中進行測試(Deal, 2007)。 <lb/>根據著名科技網站 CNET 的報導(Gilbert, 2005)，美國中小學或大學 <lb/>單在 2004 一年中，就採購了近一百萬套按壓器。而光從兩個製造按壓 <lb/>器的廠商資料來看，這數字在十年內就累積了近九百萬套(Ho man, <lb/>2012)。最近幾年，由於普及的行動設備以及成熟的雲端技術，使 <lb/>得教學現場的設備運用與資料蒐集更為簡易，IRS 在教室中更為普及 <lb/>(Bartsch &amp; Murphy, 2011; Chen et al., 2013; Han, 2014; Morais, Barragués, <lb/>&amp; Guisasola, 2015)。國內 IRS 服務廠商如 Zuvio 6 已在短時間內吸引國 <lb/>內校院的逐步使用。例如，在 2014 一年內台灣大學使用 Zuvio 的教師 <lb/>從 61 人增加到 263 人，從 68 門課增加到 384 門，從 2,037 位學生增 <lb/>加到 11,172 位(Lee &amp; Shih, 2015)。 <lb/>IRS 系統的運作方式，大致如下：教師與學生都有手持裝置，如手 <lb/>機或平板，透過 Web 網頁雲端平台，教師將題目播送給學生手上的行 <lb/></body>
			
			<note place="footnote">2 http://acl.ldc.upenn.edu/W/W03/index.html#W03-0200, accessed on 2016/10/13. <lb/>3 http://tm.itc.ntnu.edu.tw/CNLP/?q=NLP_TEA-2014, accessed on 2016/10/13. <lb/>4 http://www.criterion.com.tw/, accessed on 2016/10/13. <lb/>5 http://turnitin.com/zh_tw/, accessed on 2016/10/13. <lb/>6 http://www.zuvio.com.tw/. Zuvio was developed since 2011, accessed on 2016/10/13. <lb/></note>

			<page>51 <lb/></page>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<body>動載具，每位學生的回應，立刻傳送回主機端並綜整呈現於教師的頁 <lb/>面上，再由教師決定是否公布結果，或是讓學生彼此的回應可以互相 <lb/>看到。一般的 IRS 都支援是非題、選擇題等電腦可輕易評估答案的題 <lb/>目，讓教師、學生立刻知道問項結果。如此，教師可以即時瞭解學生 <lb/>的學習狀態，從而採取措施幫助學生維持專注力，或是學生因為更瞭 <lb/>解其他同學的學習反應，增進了學生的學習投入狀況(Beatty &amp; Gerace, <lb/>2009; Bartsch &amp; Murphy, 2011)。 <lb/>雖然有如此的效果，然而 IRS 的應用，尚有發揮的空間，且仍待 <lb/>進一步的探索與研究(Chien &amp; Chang, 2015a)。以前述臺大的運用情 <lb/>形為例，教師出的題目當中，雖然有 54% 是選擇題，但仍有 20% 是開 <lb/>放性問題，用以提升學生的投注情形與反思機會(Lee &amp; Shih, 2015)。 <lb/>這是因為不管是選擇題或是非題，學生仍有可能進行無意識的回應(隨 <lb/>機點選答案選項)，但開放性問題則強迫學生以文字表達自己的想法， <lb/>讓課堂的思考互動更深入。過去的研究甚至指出，選擇題在科學教育中 <lb/>會阻礙學生的高階(higher level)思考(Stanger-Hall, 2012)，而建構式 <lb/>的回應(如自由的文字回應)被廣泛認為，可讓教師較易洞察學生思考 <lb/>的機會(Birenbaum &amp; Tatsuoka, 1987)。其可能的應用情境如下：教師 <lb/>廣播一則開放性問題，學生據此輸入本身的想法來回應，這些短文回 <lb/>應(在有限的時間內，手持裝置較難輸入長篇大論)被即時歸類成不 <lb/>同的主題類別，讓教師可以快速得知教學期望與學生吸收的可能落差， <lb/>以即時修正教學重點，甚至進一步據此將學生分組以便進行分組討論或 <lb/>辯論。此種情境，光以是非題來探究學生的學習並進行分組活動，即可 <lb/>成為有效的教學方式，若能以不受答案限制的開放性問題進行類似的活 <lb/>動，預期會有更佳的教學效果(Chien &amp; Chang, 2015b)。 <lb/>然而，目前還未有 IRS 提供開放性問答即時分析綜整批閱的功能。 <lb/>若能透過 IR ／ NLP 等技術的發展與應用，即時處理學生在課堂上的 <lb/>簡短回應，可以讓 IRS 的特性發揮得更好，進一步增進有意義的學習 <lb/>互動與有效的學習。惟，短文回應的自動處理，不見得比傳統長文處 <lb/>理來得容易。因為這些短文可能具有較高比例的雜訊(文句不完整、 <lb/>錯別字)、多國語言(中、英文夾雜)與用詞不一致等特性。 <lb/>根據上述的趨勢與觀察，本文的目的，在探討 IRS 現況以及短文 <lb/>回應的特性與問題、回顧短文主題歸類自動處理的技術與應用情形、 <lb/>提出一套可行的搭配系統供 IRS 整合運用，並展示我們目前實作的結 <lb/>果範例，以做為後續討論、研究的參考。 <lb/></body>

			<page>52 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<body>൩e೯ତ‫ر‬ <lb/>目前 IRS 與短文處理，近幾年來都獲得相當多的關注，但匯聚兩 <lb/>者的研究與計畫稀少，因此底下分別介紹其發展現況。 <lb/>ɓeуࣛˀ㉿ӻ IRS <lb/>上課中學生的投入參與(engagement)被視為是有效學習的關鍵 <lb/>指標之一(Caldwell, 2007; Christopherson, 2011)。因此之故，教室回 <lb/>應系統 CRS 早在 1960 年代就被製作出來並進行測試(Deal, 2007)。 <lb/>CRS 也被稱為 IRS、學生回應系統(Student Response Systems, SRS) 7 、 <lb/>聽 眾 回 應 系 統(Audience Response Systems, ARS)、 電 子 投 票 系 統 <lb/>(Electronic Voting Systems, EVS)，或是按壓器，且已創造出二億七千 <lb/>萬美元的市場(Ho man, 2012)。傳統的 IRS 包含一組 USB 無線接收 <lb/>器、教師端與學生端的按壓遙控器、以及相關軟體。其最常見的用法 <lb/>是教師將問題置於黑板或投影幕上，學生則在自己的遙控器上按壓適 <lb/>當的數字或像傳統電話按鍵那樣輸入英文字母。大家回應的結果則由 <lb/>教師透過其按壓器控制軟體做適當的呈現。傳統 IRS 支援數種問題規 <lb/>格，如：是非題、選擇題、填空題等。一些教育活動，如：小測驗、 <lb/>小問卷、票選、點名等都可以便利的進行，以刺激學生的參與投入 <lb/>(Mayer et al., 2009)。 <lb/>隨著智慧型手機的普及化，新一代的 IRS 幾乎都透過雲端網路環 <lb/>境(App 或是 Web 網頁)，以免除課前需要發放按壓器的不便，並 <lb/>有利於紀錄與分析所有的 IRS 活動。表 1 比較了四種 IRS 的價格與功 <lb/>能。更多的 IRS 資訊可以在文獻(Sanchez et al., 2012; Karakostas, Adam, <lb/>Kioutsiouki, &amp; Demetriadis, 2014)或網頁 上查到。其皆具備類似功能： <lb/>使用的簡易性，並達成其增進學生課堂參與的目的。 <lb/>在表 1 中開放性問題類型需要學生有意識的參與，並主動的回應， <lb/>而非像是非題或選擇題那樣被限定答案，因此可以被動參與或隨意的 <lb/>亂按。所以多數的新型 IRS 都視開放性問題為必要功能。然而由於沒 <lb/></body>
			
			<note place="footnote">7 http://www.edweek.org/dd/articles/2009/06/17/04feedback.h02.html, accessed on <lb/>2016/10/13. <lb/>8 iWonder 教 學 互 動 系 統 : http://innovation.itmonth.org.tw/product_detail.php?pid= <lb/>2015&amp;uid=681&amp;year=2015； 網 奕 資 訊 IRS 即 時 反 饋 系 統：http://www.habook. <lb/>com.tw/eTeaching/products.aspx?BookNo=IRS_01，accessed on 2016/10/13. <lb/></note>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<body>有提供相關的自動化分析處理(如：主題偵測、語意歸類、關鍵詞擷 <lb/>取等文字比對、擷取功能)，這些短文回應仍須教師一一瀏覽，以看 <lb/>出學生的想法，缺乏效率，而降低了教師的運用意願與頻率，也限制 <lb/>了 IRS 更大的發揮空間。另外，分組功能有助於學生投入同儕互助與 <lb/>辯論。然而，根據有限答案(是非題、選擇題)的回應所做的分組， <lb/>仍有不足之處，從而降低了學生分組的教學益處。 <lb/>除表 1 所列者之外，仍有更簡單的 IRS，像是 AnswerGarden ，有 <lb/>提供簡易的文字處理功能。AnswerGarde 允許 20 到 40 個字元的回應， <lb/>然後以文字雲(word cloud)的方式呈現結果(此為其唯一的功能)。 <lb/>此種簡易的 IRS 仍可運用於教育活動上，如：語言學習 10 ，但在本文 <lb/>中將不會視其為真正的 IRS，因為其缺乏表 1 中許多的功能。然而， <lb/>不論哪一種 IRS，都需要教師運用創意突破教學臼巢，以充分發揮 IRS <lb/>的功效(Beatty, Gerace, Leonard, &amp; Dufresne, 2006; Deal, 2007)。 111213 <lb/>‫ڌ‬ 1 <lb/>̬၇ IRS ٙ̌ঐˢ༰ <lb/>CCR <lb/>Zuvio 12 <lb/>SOCRATIVE 13 <lb/>傳統 IRS <lb/>約略價格(台幣) <lb/>免費 <lb/>3000 元， <lb/>每班，每 <lb/>學期 <lb/>50 位學生以 <lb/>上才開始計費 <lb/>按壓器 <lb/>1200 元 <lb/>中文介面 <lb/>P <lb/>P <lb/>O <lb/>P <lb/>多國語文介面 <lb/>中、 英、 法、 <lb/>日、韓、阿拉 <lb/>伯語 <lb/>中、英 <lb/>O <lb/>O <lb/>安裝費用 <lb/>P (WEB) P (WEB) O(APP) <lb/>O <lb/>行動裝置的支援 <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>O <lb/></body>
			
			<note place="footnote">9 http://answergarden.ch/, accessed on 2016/10/22. <lb/>10 See examples at: http://nikpeachey.blogspot.nl/2015/10/brainstorming-and-polling-<lb/>with.html, accessed on 2016/10/22. <lb/>11 Developed by Science Education Center, National Taiwan Normal University, since <lb/>2013. <lb/>12 Developed by the alumni of National Taiwan University since 2012 and has been <lb/>commercialized. <lb/>13 A commercial product, for details, see: http://www.socrative.com/. <lb/></note>

			<page>54 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<body>學生姓名顯示開關 <lb/>P <lb/>O <lb/>O <lb/>P <lb/>題庫分享 <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>O <lb/>即時回應統計 <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>回應匯出 <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>與學校的學生資料 <lb/>介接 <lb/>P ( 臺師大，另 <lb/>可 用 Facebook <lb/>帳號 ) <lb/>O ( 此模組 <lb/>另計 ) <lb/>O <lb/>O <lb/>可用 PPT 做為問項 <lb/>O <lb/>P ( 需額外 <lb/>安裝作業 ) <lb/>O <lb/>P ( 需額外 <lb/>安裝作業 ) <lb/>開放性問題類型 <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>O <lb/>事先將學生分組 <lb/>P <lb/>P <lb/>O <lb/>P <lb/>即時分組 <lb/>P <lb/>P <lb/>P <lb/>O <lb/>組內投票 <lb/>P <lb/>O <lb/>O <lb/>O <lb/>組內角色指派 <lb/>P <lb/>O <lb/>O <lb/>O <lb/>組內私訊 <lb/>P <lb/>O <lb/>O <lb/>O <lb/>同儕評鑑 <lb/>O <lb/>P <lb/>O <lb/>O <lb/>ɚe˖˴ᕚʱؓ <lb/>近幾年來，短文處理在資訊檢索、自然語言處理、機器學習、文 <lb/>字探勘與數位學習等領域受到極大的關注(Yang, Fan, Lai, Gao, &amp; Wang, <lb/>2014; Vo &amp; Ock, 2015; Zehner, Sälzer, &amp; Goldhammer, 2015)。 這 是 因 <lb/>為越來越多的短文出現在網路上，如：搜尋結果摘要、產品描述、客 <lb/>戶評價、討論串、聊天室、新聞短訊、微博、社會網路的訊息(如： <lb/>Facebook, Twitter)，以及教育評估的線上回應等。如同 Tang、Wang、 <lb/>Gao、Hu 與 Liu(2012)指出，這些短文對傳統文字處理技術提出了 <lb/>新的挑戰：(1)不夠充分的文字統計資訊；(2)新詞或縮寫；(3) <lb/>同義異形詞；(4)同形異義詞；(5)拼錯字或錯別字；(6)怪異的 <lb/>文法或不完整的文句。 <lb/>挑戰 2 至 6 本來就會存在於任何文件中，只是短文的比例較高。 <lb/>挑戰 1、2、5、6 可能源自於手持裝置的輸入不便性(時間、空間的侷 <lb/>促性)。挑戰 3 與 4 則多為挑戰 1 與 2 的延續問題。 <lb/></body>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<body>IRS 系統裡的短文回應基本上也呈現出上述的問題。然而，卻極 <lb/>少有相關研究來處理這個問題。底下段落將回顧較廣為人知的短文(如 <lb/>推特訊息、新聞標題等)處理，說明其技術特性，看能否運用於 IRS <lb/>的短文回應。 <lb/>從文獻中可摘要出兩種主要的策略來處理上述的挑戰：(1)以額 <lb/>外／外部資源增加短文的資訊量；(2)尋求更佳的模型對短文做語意 <lb/>的處理。 <lb/>在策略 1 中，Banerjee、Ramanathan 與 Gupta(2007)對 Google 新 <lb/>聞標題作歸類時，提出運用與標題主題最相關的維基百科(Wikipedia) <lb/>文 章 來 提 供 額 外 的 相 關 詞 彙。Hu、Sun、Zhang 與 Chua(2009) <lb/>在歸類 Google 搜尋結果摘要時，則先擷取其重要詞彙，再從詞網 <lb/>(WordNet)與維基百科來擴增語意相近的詞彙。Tang 等人(2012) <lb/>則運用 Google 翻譯將短文翻譯成數種語言，以增進其文字量與特徵 <lb/>值，再透過矩陣分解來降低雜訊。在 Facebook 的使用者貼文以及推 <lb/>特訊息上，他們的擴增方法，比用原始短文更具成效。此結果，主 <lb/>要 來 自 於 Google 幫 忙 翻 譯 後 增 加 的 前 後 文 或 是 脈 絡 詞(contextual <lb/>information)，而解決了挑戰 1、2、3、4 的部分問題。此實驗顯示對 <lb/>某些語料翻譯成三、四種語言可得最佳效果，翻譯成更多語言則會引 <lb/>進太多雜訊而降低效果。 <lb/>上述方法，均運用於英文短文。對中文而言，這些方法都需要實 <lb/>驗過，以驗證其成效。特別是中文語料(知識)資源遠比英文少， <lb/>如中文詞網(Chinese WordNet，像 eHowNet 14 )資料量少於英文詞網 <lb/>(English WordNet)，且中文維基百科條目(約 849,781)也大幅少於 <lb/>英文維基百科條目(約 5,019,983) 15 。 <lb/>在策略二中，文件向量模式(Vector Space Model, VSM)是最經典 <lb/>傳統的方法(Salton, 1989)。其將語料中每份文件的重要詞彙(有主 <lb/>題意義的詞彙)，都視為向量中的一個維度，而詞彙在文件中的出現 <lb/>次數(Term Frequency, TF)以及在整個語料中出現篇數的倒數(Inverse <lb/>Document Frequency, IDF)的乘積(TF*IDF)，常做為該維度的權重。 <lb/>如此 N 篇文件的語料庫若共有 T 個詞彙，就形成一個 T*N 的矩陣，其 <lb/>中每一行向量對應到每一篇文件，而每一列向量則對應到每一個重要詞 <lb/></body>
			
			<note place="footnote">14 http://ehownet.iis.sinica.edu.tw/index.php, accessed on 2015/12/04. <lb/>15 https://meta.wikimedia.org/wiki/List_of_Wikipedias, Statistics at 12:00, 29 November <lb/>(UTC), accessed on 2016/10/30. <lb/></note>

			<page>56 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<body>彙。依向量餘弦公式(或是其他相似度公式，如 Dice Coe cient)，可 <lb/>計算任意兩文件的相似度(或是兩詞彙的相似度)，從而運用各種歸類 <lb/>方法，如階層歸類(hierarchical clustering)、K-means 演算法等(Salton, <lb/>1989)，將相似文件(或相似詞彙)歸類成數個主題群組。 <lb/>VSM的問題，在於以詞彙為維度，若有不同詞彙卻語意相近時， <lb/>因屬不同維度，也無法增加其相似度(即詞彙不匹配問題)。因此， <lb/>在1990年左右，隱含語意索引法(Latent Semantic Indexing, LSI)，或 <lb/>是稱做隱含語意分析法(Latent Semantic Analysis, LSA)，被提出來 <lb/>(Deerwester, Dumais, Furnas, Landauer, &amp; Harshman, 1990)。其運用線 <lb/>性代數的奇異值分解(Singular Value Decomposition, SVD)方法，將 <lb/>T*N的矩陣降維(dimension reduction)成K*K的矩陣，其中K＜T且K <lb/>＜N。亦即，語料中的文件篇數與重要詞彙個數，都被降為K個維度， <lb/>並讓此矩陣近似於整個語料，但個別文件的向量仍可從這個降維的矩 <lb/>陣算出近似值，然後以此算出任意兩篇文件的相似度，繼而將原來的 <lb/>文件進行歸類處理。此種降維的作法，讓語意相近的詞彙，被放在同 <lb/>一維度，解決了前述詞彙不匹配的缺點。例如，四個詞彙維度的文件 <lb/>(公車、巴士、醫院、病房)，可被降維成二維的向量文件(1.3*公車 <lb/>＋0.4巴士、0.9*醫院＋0.8*病房)。同理，主題相似的不同文件向量， <lb/>也被濃縮到同一個主題的向量上，而這某種程度上解決了一詞多義的 <lb/>問題(因為可從該詞彙的前後文句脈絡詞，辨識其主題意義)。 <lb/>之後發展出更精進的作法，機率式隱含語意索引法(probabilistic <lb/>Latent Semantic Indexing, pLSI)，其允許同一個文件，對應到多個主題 <lb/>(在每個主題上都有機率值)(Hofmann, 1999)。然而，pLSI 讓新進 <lb/>的文件，難以融入既有的模型裡。因此，隱含狄立克雷分佈法(Latent <lb/>Dirichlet Allocation, LDA)被發展出來(Blei, Ng, &amp; Jordan, 2003)。 <lb/>然而，LDA 跟 VSM 一樣，將文件視為一群詞彙的集合，並沒有 <lb/>考慮到詞彙的順序。因此，對短文來說，可能還不是最佳的語意模 <lb/>型。為此，針對短文，研究者提出多種的語意模型，如：雙連主題模 <lb/>型(Bigram Topic Model)(Wallach, 2006)、非監督式主題分段模型 <lb/>(Unsupervised Topic Segmentation Model)(Jameel &amp; Lam, 2013)、 <lb/>雙詞主題模型(Biterm Topic Model, BTM)(Cheng, Yan, Lan, &amp; Guo, <lb/>2014)以及詞彙網路主題模型(Word Network Topic Model, WNTM) <lb/>(Zuo, Zhao, &amp; Xu, 2015)。其中 BTM 的延伸作法被運用在東森新聞 <lb/>中文標題的歸類上，且有良好的成效(Chen, 2015)。 <lb/>近 年 來， 密 西 根 州 立 大 學(Michigan State University) 曾 將 文 字 <lb/></body>

			<page>57 <lb/></page>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<body>自動分析的方法，運用於書寫的形成性評量上(Urban-Lurain et al., <lb/>2013)。他們以 IBM-SPSS Modeler 工具中的 K-means 歸類法，將學生 <lb/>的文字回應分成數群，在一個工作天內處理完並做成報告，提供老師 <lb/>於下次上課前理解學生狀況。如圖 1 所示，第一列為老師給的問題， <lb/>其下為 174 位學生回應的歸類結果(包含其用詞或概念)、其人工撰 <lb/>寫的類別描述、類別中代表性的學生回應範例(距離類別向量中心點 <lb/>最近的回應向量)、以及一個網狀圖以顯示詞彙間的關係(兩個詞彙 <lb/>之間的連線代表學生傾向會同時寫出這兩個詞彙)。學生的回應，在 <lb/>報告中大多被歸為 3 到 5 類。其針對教師的焦點團體訪談顯示，此回 <lb/>饋報告有助於洞察學生「為何」學習有困難，而不像傳統選擇題那 <lb/>樣只能知道「哪裡」有困難。然而針對學生文字回應的分析並產生 <lb/>這樣的報告，需花費數個工作小時，對 IRS 系統而言，這是不可行的 <lb/>(infeasible)。不過這篇文章，是我們找到「將學生的短文回應文字歸 <lb/>類整理起來，供老師快速瞭解學生學習狀況」，唯一最直接相關的文 <lb/>獻。其中的一些分析，如：類別主題描述、摘要學生回應範例、學生 <lb/>回應的關聯詞視覺化，雖然在其他類型的文件(或詞彙)歸類中有見 <lb/>過個別的運用，如：Tseng(2010b)、Tseng 與 Tsay(2013)、Tseng、 <lb/>ྡ 1 Г࣬ψͭɽኪኪ͛ΫᏐ˖οٙІਗʱؓజѓᇍԷ <lb/>Urban-Lurain, M., Prevost, L., Haudek, K. C., Henry, E. N., Berry, <lb/>M., &amp; Merrill, J. E. (2013). Using computerized lexical analysis <lb/>of student writing to support Just-in-Time teaching in large <lb/>enrollment STEM courses. Paper presented at the Frontiers in <lb/>Education Conference, 2013 IEEE, Oklahoma City, OK. <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<body>Chang、Rundgren Chang 與 Rundgren(2010)等文所述，但此篇文章啟 <lb/>發了我們可以將這些歸類與分析一起運用在 IRS 系統上的可行性。 <lb/>總結而言，短文自動處理近幾年來受到學術界極大的關注，但多 <lb/>聚焦在 Twitter、Weibo、Facebook 貼文或新聞標題等文件的主題擷取、 <lb/>歸類、偵測上。我們尚未發現有直接應用於 IRS 短文回應上的案例。 <lb/>這方面的研究，有待持續投入，以進一步提升 IRS 的應用成效。 <lb/>ਞe˖˴ᕚᓥᗳӻ <lb/>本研究的目標為提供一套適用於 IRS 的文字處理系統，至少能夠 <lb/>做到關鍵詞彙的擷取、主題的分析與組織、與文件的歸類分群等功 <lb/>能，讓老師可以快速掌握學生的自由回應，並據此進行合適的教學活 <lb/>動，充分利用 IRS 的特性，來提升教學成效。為此，研究中選擇一套 <lb/>既 有 的 IRS：CloudClassRoom(CCR, http://ccr.tw/)(Chien &amp; Chang, <lb/>2015a)與其整合，來試驗此系統的功能。然而，在發展此系統時，我 <lb/>們也保持其模組化與可移植的特性，使其亦可易於跟其他的 IRS 整合。 <lb/>圖 2 是 我 們 提 出 的 短 文 處 理 流 程 分 析 模 組(Short Text Analysis <lb/>Module, STAM)，其中的方塊代表處理單元，圓柱代表所需的語言知 <lb/>識、語料或技術選項等。圖 2 的上半部流程主要在處理回應文字的詞 <lb/>彙細節，而這跟語言知識與資源有關；下半部的流程則處理文意或語 <lb/>意，其技術與哪種語言較不相關。此種流程架構是必要的，因為不同 <lb/>語言(如中文或英文)、不同性質的課程，在處理過程中，會運用不 <lb/>同的選項。在發展初期，這些選項由教師或文字處理專家來設定、調 <lb/>教；試用過一段時間累積經驗後，期望可以由系統自行調整。例如， <lb/>在社會學科進行語意的歸類，對學生的回應做分群時，不同的數字， <lb/>可能只要轉成相同的替代符號即可，但在數學、工程等學科，學生回 <lb/>應中的數字必須保留不更動。另外，一般情形下，英文詞彙需先取詞 <lb/>幹做型態分析(morphological analysis)等處理，使名詞或動詞的單複 <lb/>數、時態，不影響語意；但在英文課中，這些詞彙型態分析可能要關 <lb/>閉不做才符合需求。這些考慮可讓 STAM 達到最佳化，但隨著應用的 <lb/>課程與情境越來越多，需要考慮更多選項，才能適用於各種教學活動。 <lb/>事實上，CCR 目前已有至少 486 位教師註冊、建立 2529 間虛擬教室， <lb/>以及超過一萬筆各種型態(包含是非、選擇、填充、開放性問題)的 <lb/>問答活動。要完全滿足各種應用情境，需要多年的調校與相關語料資 <lb/>源的融合，才能使 STAM 具備完整的實用性。 <lb/></body>

			<page>59 <lb/></page>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<body>ໍeྼԷͪ <lb/>目前初步的實作系統已整合入 CCR，並可進行短文回應語意分群 <lb/>的簡單應用。如圖 3 所示，針對研究所「資訊計量學」課程，教師提 <lb/>出問題，透過測試中的語意自動分類功能，將學生回應歸類成 3 組， <lb/>以快速瞭解 6 位學生的回應情形。 <lb/>ྡ 2 Ꮠ͜‫‬ IRS ٙ˖ʱؓ‫ݴ‬ᅼଡ଼ <lb/>ྡ 3 CCR ӻ༊ʕٙ˖ΫᏐІਗᓥᗳ̌ঐķ˸༟ৃࠇඎኪٙᕚ <lb/>ͦ‫މ‬ᇍԷ <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<body>從圖 3 可看出，系統的歸類功能，有其合理之處，亦有可商榷之 <lb/>處。若將學生編號 與 11737 的回應歸在組別 1，組別 3 剩下兩個 <lb/>歸成 2 類，似乎更為理想(此為主觀看法，因為歸類沒有標準答案)。 <lb/>底下展示另一項實例，以更瞭解學生回應的短文特性，並應用不 <lb/>同技術來實作語意歸類，以瞭解各種方法的特性與優劣，以及後續需 <lb/>要注意、加強之處。 <lb/>圖 4 為授課中科普教師顯示圖片予學生後，透過 CCR 提問：「假 <lb/>若你是一位海洋生物研究者，有人拍攝到一隻奇特的生物，希望詢問 <lb/>你的意見並請你進行初步的推測。請問你想先問什麼問題？會推測其 <lb/>有何特性？為什麼？」，表 2 則顯示學生以手持設備回應的短文。 <lb/>ྡ 4 ߅ኪʕ͜˸ዧ೯ኪ͛ΫᏐٙྡ˪ <lb/>‫ڌ‬ 2 <lb/>ኪ͛০࿁ྡ 4 ٙਪdீཀ CCR ‫ٙਂה‬˖ΫᏐ <lb/>ID 底下為 29 位學生的回應 <lb/>1 1. 發現地點 2. 推論有毒 3. 外星生物 地球沒有 <lb/>3 1 好吃嗎。2 肉食性。3 牙齒很尖。4 深海魚。5 因為很醜 == <lb/>4 <lb/>What&apos;s its life cycle?I guess that it&apos;s a meat-eater.Maybe it&apos;s a parasite.Because it <lb/>has a xation structure. <lb/>5 他們有毒嗎？ <lb/>6 他們看得到嗎 ? 他們的食物可能是什麼 ? <lb/>9 他是生活在何種海域 ?! 深度 ?! 環境 ?! <lb/>11 他的體型大小 <lb/>12 住在很深的海裡吧！眼睛很凸，牙齒很尖應該是食肉動物！ <lb/></body>

			<page>61 <lb/></page>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<body>呵呵呵呵呵 <lb/>問題：在哪個海域發現的呢？特性：吃腐肉，極可能是古老的活化石。 <lb/>原因：長相特別、牙齒尖銳。生物：恐龍？！或其相關生物 <lb/>問題 : 水深位置大約在何處。推測 : 疑似刺絲胞動物門，有攻擊力，有 <lb/>尖銳的外型 <lb/>好奇怪 <lb/>它有肛門嗎？ <lb/>對光源有無反應 <lb/>很像大英雄天團的噴火龍 <lb/>我覺得它是人類的祖先。因為他有眼睛 有嘴巴 有牙齒。牠以細菌為生， <lb/>牠屬於夜行性動物，睡眠時間為 12 小時 也就是半天，是個奇特的生物 !!! <lb/>我想要 usb <lb/>海洋生物 <lb/>深海生物，無視覺 <lb/>爸爸 <lb/>牠生活於海洋表層還深層 ？授獵能力較強，因為牙齒以犬齒較多可進 <lb/>行撕裂，海洋深層消費者 <lb/>發現的環境包含深度 身體外表特徵，實行生物分類 它的捕食習性 <lb/>眼睛會感光嗎？肉食性動物，牙齒看起來很尖，深海的未知生物，因為 <lb/>看不出來是什麼種類的生物 <lb/>神奇寶貝 <lb/>肉食性的魚，在很深暗海 <lb/>觸角是類似珊瑚的觸角嗎，應該是住在深海裡的變種生物吧。 <lb/>跟我同學好像 <lb/>身體構造有那些特徵 <lb/>這個生物是不是小小隻的？可能是吃浮遊生物的，深海的生物，因為有 <lb/>觸手 <lb/>這種生物有攻擊性嗎？應該住在深海？有照明的能力吧！這會不會是鯊 <lb/>魚和燈籠魚的合體 <lb/>如表 2 所示，學生的短文回應有下列特徵：(1)無意義的標點符 <lb/>號(如文件編號 ID3)；(2)在中文課堂中用英文回應(如 ID4)；(3) <lb/>無理的回應(如 ID15、24、29)；(4)非常短的文字(如 ID5、11、 <lb/>27)；以及(5)非主題文字(如 ID25 最後的部分)。 <lb/>理想的作法，可以將特徵 1 在分隔字符(tokenization)階段去除。 <lb/></body>

			<page>62 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<body>特徵 2 可利用辭典資源(如：雙語辭典或是多語詞網，像 BabelNet ) <lb/>以簡易的字對字、詞對詞的翻譯，或是用開源碼的客制化機器翻譯技 <lb/>術(Chuang &amp; Tseng, 2008; Tseng et al., 2011)將其翻譯成中文。特徵 4 <lb/>可透過同義詞辭典或是多語詞網來增加其語意資訊。但即使有中研院 <lb/>的 eHownet 資源，也無法保證其能涵蓋各類科目的知識範圍，以進行 <lb/>同義詞或是上位詞的擴展。理想上，若用這些語言知識、資源與工具 <lb/>做完前處理後，短文回應的語意處理難度已可降低，接下來即可進行 <lb/>短文回應的歸類處理。 <lb/>在蒐集足夠的語言資源、工具前，本研究嘗試直接處理短文、同 <lb/>時運用三種既有方法進行比較，並對其成效做初步的探索，以瞭解後 <lb/>續資源需求、更佳技術的殷切程度。此三種方法分別為： <lb/>1. 階層聚合歸類法(Hierarchical Agglomerative Clustering, HAC)： <lb/>以混和的詞彙索引方法，亦即：以內建詞庫來斷詞，並用自動方 <lb/>法來擷取新詞或關鍵詞(Tseng, 1998, 2002; Tseng et al., 2010)，且 <lb/>移除停用詞與標點符號，依此將每篇短文轉換成文件向量，再進 <lb/>行相似度運算後，以 HAC 進行文件歸類。此方法已實作於 CATAR <lb/>工具(Tseng, 2010a; Tseng &amp; Tsay, 2013)，且經過數年的測試與運 <lb/>用，算是相當成熟的方法。其結果如圖 5。 <lb/>2. 隱含語意分析法(Latent Semantic Analysis, LSA)： <lb/>根 據 開 源 碼 jieba 17 透 過 其 內 建 詞 庫 及 條 件 隨 機 域(Conditional <lb/>Random Field, CRF)技術進行斷詞與新詞處理，在沒有過濾停用詞 <lb/>與標點符號的情況下(因為在短文中，這兩種也可以成為辨識相 <lb/>似說法習慣的特徵)，再根據免費的主題模型工具 gensim 18 進行文 <lb/>件歸類。其結果如圖 6。事實上，圖 3 右邊的結果，即是運用此方 <lb/>法得出的結果。 <lb/>3. 隱含狄立克雷分佈法(Latent Dirichlet Allocation, LDA)： <lb/>與方法 2 相同，也是運用 jieba 與 gensim，但有移除停用詞以及標 <lb/>點符號。其結果如圖 7。 <lb/>由於可用來試驗的技術與資源，有各種選項，排列組合極多，本 <lb/>文僅以上述三種方法，初步的探究短文歸類在協助教師組織短文、分 <lb/>析資訊，而不用一一瀏覽全部短文的效用。 <lb/></body>
			
			<note place="footnote">http://babelnet.org/, accessed on 2015/12/03. <lb/>17 https://github.com/fxsjy/jieba, accessed on 2015/12/03. <lb/>18 https://radimrehurek.com/gensim/, accessed on 2015/12/03. <lb/></note>

			<page>63 <lb/></page>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>
			
			<body>• Docs. : 0.27 ( 生物 :14.40, 深海 :1.90) <lb/>o 4 Docs. : 0.96 ( 深海 :5.76, 生物 :5.33) <lb/>• 3 Docs. : 1.00 ( 深海 :3.5496, 生物 :2.1909) <lb/>• 43 : 這種生物有攻擊性嗎？應該住在深海？有照明的能力吧！這會不會 <lb/>是鯊魚和燈籠魚的合體 <lb/>• 36 : 觸角是類似珊瑚的觸角嗎，應該是住在深海裡的變種生物吧。 <lb/>• 28 : 深海生物，無視覺 <lb/>• 39 : 這個生物是不是小小隻的？可能是吃浮遊生物的，深海的生物，因為有觸手 <lb/>o 3 Docs. : 0.86 ( 發現 :6.0000, 生物 :2.92) <lb/>• 2 Docs. : 1.00 ( 發現 :3.11, 分類 :1.35, 有毒 :1.35, 地球 :1.35, 推論 :1.35) <lb/>• 1 : ? 發現地點 ? 推論有毒 ? 外星生物 地球沒有 <lb/>• 32 : 發現的環境包含深度 身體外表特徵，實行生物分類 它的捕食習性 <lb/>• 17 : 問題：在哪個海域發現的呢？特性：吃腐肉，極可能是古老的活化石。 <lb/>原因：長相特別、牙齒尖銳。生物：恐 ... <lb/>• Docs. : 0.73 ( 肉食性 :6.00, 牙齒 :1.27, 深海 :0.90) <lb/>o 2 Docs. : 0.86 ( 肉食性 :3.11, 肉食性的魚 :1.35, 好吃 :1.35, 牙齒 :0.20, 深海 :0.06) <lb/>• 35 : 肉食性的魚，在很深暗海 <lb/>• 3 :1 好吃嗎。2 肉食性。3 牙齒很尖。4 深海魚。5 因為很醜 == <lb/>o 33 : 眼睛會感光嗎？肉食性動物，牙齒看起來很尖，深海的未知生物，因為看不 <lb/>出來是什麼種類的生物 <lb/>• Docs. : 0.70 ( 動物 :4.92, 牙齒 :1.27) <lb/>o 2 Docs. : 0.90 ( 動物 :2.55, 牙齒 :2.15, 奇特 :1.35, 細菌 :1.35, 食肉 :1.35) <lb/>• 12 : 住在很深的海裡吧！眼睛很凸，牙齒很尖應該是食肉動物！ <lb/>• 25 : 我覺得它是人類的祖先。因為他有眼睛有嘴巴 有牙齒。牠以細菌為 <lb/>生，牠屬於夜行性動物，睡眠時間為 12 小時 ... <lb/>o 18 : 問題 : 水深位置大約在何處。推測 : 疑似刺絲胞動物門，有攻擊力，有尖銳 <lb/>的外型 <lb/>• Docs. : 4 :What&apos;s its life cycle?I guess that it&apos;s a meat-eater.Maybe it&apos;s a parasite.Because it has a f <lb/>ixation structure. <lb/>• Docs. : 5 : 他們有毒嗎？ <lb/>• Docs. : 6 : 他們的食物可能是什麼 ? <lb/>• Docs. : 9 : 他是生活在何種海域 ?! 深度 ?! 環境 ?! <lb/>• Docs. : 11 : 他的體型大小 <lb/>• Docs. : 22 : 它有肛門嗎？ <lb/>• Docs. : 27 : 海洋生物 <lb/>• Docs. : 23 : 對光源有無反應 <lb/>• Docs. : 31 : 牠生活於海洋表層還深層 ？授獵能力較強，因為牙齒以犬齒較多可進行撕 <lb/>裂，海洋深層消費者 <lb/>• Docs. : 38 : 身體構造有那些特徵 <lb/>• Docs. : 21 : 好奇怪 <lb/>• Docs. : 37 : 跟我同學好像 <lb/>• Docs. : 15 : 呵呵呵呵呵 <lb/>• Docs. : 24 : 很像大英雄天團的噴火龍 <lb/>• Docs. : 29 : 爸爸 <lb/>• Docs. : 34 : 神奇寶貝 <lb/>ྡ 5 චᄴၳΥᓥᗳ˙‫ج‬HACٙᓥᗳഐ؈ <lb/></body>

			<page>64 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<body>ID <lb/>詞彙關聯圖 <lb/>文件 ID ：回應文字 <lb/>3：1 好吃嗎。2 肉食性。3 牙齒很尖。4 深海魚。 <lb/>5 因為很醜 == <lb/>17：問題：在哪個海域發現的呢？特性：吃腐肉， <lb/>極可能是古老的活化石。原因：長相特別、 <lb/>牙齒尖銳。生物：恐龍？！或其相關生物 <lb/>18：問題 : 水深位置大約在何處。推測 : 疑似刺絲 <lb/>胞動物門，有攻擊力，有尖銳的外型 <lb/>31：牠生活於海洋表層還深層 ？授獵能力較強， <lb/>因為牙齒以犬齒較多可進行撕裂，海洋深層 <lb/>消費者 <lb/>33：眼睛會感光嗎？肉食性動物，牙齒看起來很 <lb/>尖，深海的未知生物，因為看不出來是什麼 <lb/>種類的生物 <lb/>36：觸角是類似珊瑚的觸角嗎，應該是住在深海 <lb/>裡的變種生物吧。 <lb/>39：這個生物是不是小小隻的？可能是吃浮遊生 <lb/>物的，深海的生物，因為有觸手 <lb/>43：這種生物有攻擊性嗎？應該住在深海？有照 <lb/>明的能力吧！這會不會是鯊魚和燈籠魚的合 <lb/>體 <lb/>2 <lb/>5：他們有毒嗎？ <lb/>6：他們看得到嗎 ? 他們的食物可能是什麼？ <lb/>3 <lb/>11：他的體型大小 <lb/>25：我覺得它是人類的祖先。因為他有眼睛 有嘴 <lb/>巴 有牙齒。牠以細菌為生，牠屬於夜行性動 <lb/>物，睡眠時間為 12 小時 也就是半天，是個 <lb/>奇特的生物 !!! 我想要 usb <lb/>32：發現的環境包含深度 身體外表特徵，實行生 <lb/>物分類 它的捕食習性 <lb/>37：跟我同學好像 <lb/>38：身體構造有那些特徵 <lb/></body>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<body>4 <lb/>1：1. 發現地點 2. 推論有毒 3. 外星生物 地球沒 <lb/>有 <lb/>4：What&apos;s its life cycle?I guess that it&apos;s a meat-eater. <lb/>Maybe it&apos;s a parasite.Because it has a fixation <lb/>structure. <lb/>9：他是生活在何種海域？！深度？！環境？！ <lb/>22：它有肛門嗎？ <lb/>23：對光源有無反應 <lb/>5 <lb/>12：住在很深的海裡吧！眼睛很凸，牙齒很尖應 <lb/>該是食肉動物！ <lb/>24：很像大英雄天團的噴火龍 <lb/>28：深海生物，無視覺 <lb/>35：肉食性的魚，在很深暗海 <lb/>N/ <lb/>A <lb/>15：呵呵呵呵呵 <lb/>21：好奇怪 <lb/>27：海洋生物 <lb/>29：爸爸 <lb/>34：神奇寶貝 <lb/>ID <lb/>詞彙關聯圖 <lb/>文件 ID ：回應文字 <lb/>1 <lb/>1：1. 發現地點 2. 推論有毒 3. 外星生物 地球沒 <lb/>有 <lb/>5：他們有毒嗎？ <lb/>6：他們看得到嗎？他們的食物可能是什麼？ <lb/>21：好奇怪 <lb/>22：它有肛門嗎？ <lb/>2 <lb/>31：牠生活於海洋表層還深層？授獵能力較強， <lb/>因為牙齒以犬齒較多可進行撕裂，海洋深層 <lb/>消費者 <lb/>39：這個生物是不是小小隻的？可能是吃浮遊生 <lb/>物的，深海的生物，因為有觸手 <lb/>37：跟我同學好像 <lb/>27：海洋生物 <lb/>ྡ 6 ᒯўႧจʱؓ˙‫ج‬LSAٙᓥᗳഐ؈dՉʕ൚คᗫᑌྡ݊͜ <lb/>Tseng2002ٙ˙‫̈ਂج‬Ըٙ <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<body>12：住在很深的海裡吧！眼睛很凸，牙齒很尖應 <lb/>該是食肉動物！ <lb/>33：眼睛會感光嗎？肉食性動物，牙齒看起來很 <lb/>尖，深海的未知生物，因為看不出來是什麼 <lb/>種類的生物 <lb/>43：這種生物有攻擊性嗎？應該住在深海？有照 <lb/>明的能力吧！這會不會是鯊魚和燈籠魚的合 <lb/>體 <lb/>36：觸角是類似珊瑚的觸角嗎，應該是住在深海 <lb/>裡的變種生物吧。 <lb/>9：他是生活在何種海域？！深度？！環境？！ <lb/>15：呵呵呵呵呵 <lb/>4 <lb/>18：問題：水深位置大約在何處。推測 : 疑似刺 <lb/>絲胞動物門，有攻擊力，有尖銳的外型 <lb/>28：深海生物，無視覺 <lb/>3：1 好吃嗎。2 肉食性。3 牙齒很尖。4 深海魚。 <lb/>5 因為很醜 == <lb/>23：對光源有無反應 32：發現的環境包含深度 身 <lb/>體外表特徵，實行生物分類 它的捕食習性 <lb/>38：身體構造有那些特徵 <lb/>4：What&apos;s its life cycle?I guess that it&apos;s a meat-eater. <lb/>Maybe it&apos;s a parasite.Because it has a fixation <lb/>structure.24：很像大英雄天團的噴火龍 <lb/>29：爸爸 <lb/>5 <lb/>17：問題：在哪個海域發現的呢？特性：吃腐肉， <lb/>極可能是古老的活化石。原因：長相特別、牙齒 <lb/>尖銳。生物：恐龍？！或其相關生物 <lb/>35：肉食性的魚，在很深暗海 <lb/>11：他的體型大小 <lb/>25：我覺得它是人類的祖先。因為他有眼睛 有嘴 <lb/>巴 有牙齒。牠以細菌為生，牠屬於夜行性動物， <lb/>睡眠時間為 12 小時 也就是半天，是個奇特的生 <lb/>物 !!! 我想要 usb <lb/>34：神奇寶貝 <lb/>圖 5 顯示，HAC 歸類出 3 個多篇文件的群組，以及 16 個單篇文 <lb/>件的群組。仔細端詳，其結果有一定程度的合理度。例如，第一類 7 <lb/>篇文件有兩個小類，其第一小類的短文都有：「深海」、「生物」的 <lb/>詞彙，而第二小類則都有：「發現」、「生物」這兩個詞彙。因此， <lb/>ྡ 7 ᒯўӭͭдཤʱб˙‫ج‬LDAٙᓥᗳഐ؈ <lb/></body>

			<page>67 <lb/></page>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<body>第一類主題為「生物」，再以「深海」及「發現」地區來區分小類。 <lb/>第二個類別全部 3 篇短文均出現「肉食性」一詞，其中 2 篇出現「深 <lb/>海」、「牙齒」。因此，第二類的主題，可視為是「肉食性」生物， <lb/>雖然也包含「深海」、「牙齒」的概念。第三個類別有 3 篇出現「動 <lb/>物」，2 篇出現「牙齒」。因此，第三類主題主要為「動物」，其次 <lb/>也包含「牙齒」的概念。其實這三類：「生物」、「肉食性」、「動物」 <lb/>在概念上幾乎是相同的主題，嚴格區分才有差別，而且又有「深海」、 <lb/>「牙齒」等詞彙交錯在不同類別中，似乎很難分類區別。但 HAC 能夠 <lb/>在這麼聚焦的小主題上，透過圖 5 中的類別標題詞彙，分出三個細微 <lb/>類別，已實屬不易。即便如此，一些文件的歸類也有不適當之處，如： <lb/>文件 ID9、27 與 31 等，沒有與其他相似文件歸類在一起，則是因為 <lb/>詞彙不匹配問題，如「海域、深度」及「海洋、深層」跟「深海」不 <lb/>匹配，再加上此處的 HAC 使用較嚴格的歸類條件(完全連結相似度， <lb/>complete-link similarity)，以致於這些文件沒有跟其他文件歸類在一起。 <lb/>類似的問題，也出現在「光源」(ID23)、「感光」(ID33)，或「食 <lb/>物」(ID6)與「肉食性」(ID3，35)。 <lb/>為了讓語意相似的文件歸類在一起，解決詞彙不匹配問題，使用 <lb/>LSA 或 LDA 似乎是合理的選擇。然而從圖 6 及圖 7 的結果顯示，若不 <lb/>能對 LSA 與 LDA 做更深入的應用(如運用更多語料資源做好上述的前 <lb/>處理動作)，目前直接套用的方式，就不一定可以得出較佳的結果。 <lb/>例如圖 6 中，雖然其第 3 類可用此生物的「身體特徵」做為主題，並 <lb/>且也將多篇無理的(nonsense)回應區別出來到第 6 類(N ／ A)上； <lb/>但在第 2 類中，此生物是否有毒跟其食物關聯度不高，而第 4 類中的 <lb/>5 篇短文則似乎都不相關。圖 7 的 LDA 結果，也有不合理之處，總有 <lb/>些無理的回應混雜其中，應是短文回應的語料不足(僅 29 篇)以及文 <lb/>件太短共現詞(co-occurrence terms)不足，而無法完全發揮 LDA 的優 <lb/>勢所致。 <lb/>總結而言，上述方法，都有協助組織短文、分析資訊的功用。但 <lb/>影響短文語意歸類成效的因素，不只有語意模型、歸類方法，還有詞 <lb/>彙索引，例如，是否用單連詞(1-gram)、雙連詞(2-gram)、詞彙擴 <lb/>展(如「海域、深度」及「海洋、深層」跟「深海」，「光源」與「感 <lb/>光」)等因素。此外，這些因素，也可能隨題目的特性、所屬科目之 <lb/>不同，而有不同的重要性。這些都需要更多的測試、觀察、應用、回 <lb/>饋與調校等費時的循環步驟，才有機會深入瞭解各種選項的特性，進 <lb/>而針對各種提問與回應，做出最佳的成效。 <lb/></body>

			<page>68 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<body>ͼeഐႧ <lb/>本文介紹了教育領域最近發展的 IRS 現況、文字歸類與分析應用 <lb/>在 IRS 的情形與重要性，說明 IRS 中短文回應的特性，進而提出一套 <lb/>可行的短文主題歸類模組，最後以真實案例呈現結果，並討論各種因 <lb/>素，比較三種初步歸類方法的成效。 <lb/>此處短文主題自動歸類的成效，如同多數的 IR ／ NLP 任務一樣， <lb/>有各種影響因素(曾元顯，2002；曾元顯、王峻禧，2007)。雖本研 <lb/>究尚未具全面性的實驗結果(可以組合的實驗參數眾多、需要的人工 <lb/>類別標記費時)，前一節的分析與比較，已印證了在理論上較好的歸 <lb/>類方法(如 LSA 或 LDA)，不見得會有較佳的結果，還需其他因素或 <lb/>處理流程的配合。 <lb/>後續的研究，將蒐集各種語言資源，試驗各種前處理的方案，繼 <lb/>續尋求更佳的短文主題歸類方法，並進行較大規模實驗的成效比較。 <lb/>最重要的，就是將主題歸類最佳方案整合到 IRS 後，進行實際的教學 <lb/>測試，並評估其應用成效。 <lb/>上述兩項工作均需時間累積更多資源、精進技術與經驗與進行教 <lb/>學應用測試。若有時間、資源往此方向繼續投入，相信未來可以提供 <lb/>真正有用的短文主題分析模組以及最佳實施經驗，供學術界與產業界 <lb/>有效的應用。 <lb/>本文提出整合在 CCR 中的 STAM 模組，理想上可應用在：社會學 <lb/>科、數學、工程、英文、科學教育等多種學科，文中我們描述了其應 <lb/>用的可能性、注意事項以及範例。然而，跟所有的教學科技一樣，IRS <lb/>的開放性問題，也需要老師透過學習、體驗、累積經驗後，才會獲得 <lb/>良好的教學效果。本研究之系統，也將根據紀錄檔中的資料以及後續 <lb/>老師回饋的意見，加以改善。目標是使其盡量適用於高中以上各種學 <lb/>科的創意教學上。 <lb/></body>
			
			<div type="acknowledgment">Ⴆᑽ <lb/>本研究感謝教育部「邁向頂尖大學計畫」、國立臺灣師範大學「華 <lb/>語文與科技研究中心」、科學教育中心，以及科技部專題研究計畫： <lb/>MOST 105-2221-E-003-020-MY2 之補助。 <lb/></div>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<listBibl>ਞϽ˖ᘠ <lb/>曾元顯(2002)。文件主題自動分類成效因素探討。ʕྡࣣኪึ <lb/>ึజ，68，62-83。 <lb/>曾元顯、王峻禧(2007)。分類不一致之自動偵測─以農資中心資料 <lb/>為例。ྡࣣኪၾ༟ৃ߅ኪ，33(2)，19-32。 <lb/>Banerjee, S., Ramanathan, K., &amp; Gupta, A. (2007). Clustering short texts <lb/>using wikipedia. Proceedings of the 30th annual international ACM <lb/>SIGIR conference on Research and development in information <lb/>retrieval, 787-788. doi: 10.1145/1277741.1277909 <lb/>Bartsch, R. A., &amp; Murphy, W. (2011). Examining the Effects of an <lb/>Electronic Classroom Response System on Student Engagement and <lb/>Performance. Journal of Educational Computing Research, 44(1), 25-<lb/>33. doi:10.2190/EC.44.1.b <lb/>Beatty, I., &amp; Gerace, W. (2009). Technology-Enhanced Formative <lb/>Assessment: A Research-Based Pedagogy for Teaching Science with <lb/>Classroom Response Technology. Journal of Science Education and <lb/>Technology, 18(2), 146-162. doi:10.1007/s10956-008-9140-4 <lb/>Beatty, I. D., Gerace, W. J., Leonard, W. J., &amp; Dufresne, R. J. (2006). <lb/>Designing effective questions for classroom response system <lb/>teaching. American Journal of Physics, 74(1), 31-39. doi:http://dx.doi. <lb/>org/10.1119/1.2121753 <lb/>Birenbaum, M., &amp; Tatsuoka, K. K. (1987). Open-Ended Versus Multiple-<lb/>Choice Response Formats-It Does Make a Difference for Diagnostic <lb/>Purposes. Applied Psychological Measurement, 11(4), 385-395. <lb/>doi:10.1177/014662168701100404 <lb/>Blei, D. M., Ng, A. Y., &amp; Jordan, M. I. (2003). Latent dirichlet allocation. <lb/>Journal of Machine Learning Research, 3, 993-1022. <lb/>Caldwell, J. E. (2007). Clickers in the large classroom: current research and <lb/>best-practice tips. CBE-Life Science Education, 6(1), 9-20. doi:10.1187/ <lb/>cbe.06-12-0205 <lb/>Cardoso, W. (2010). Clickers in foreign language teaching: a case study. <lb/>Contact: Teachers of English as a Second Language of Ontario, 36(2), <lb/>36-55. <lb/>Chen, G. B. (2015). Word Co-occurrence Augmented Topic Model in Short <lb/></listBibl>

			<page>70 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<listBibl>Text. (Unpublished master&apos;s thesis), National Cheng Kung University, <lb/>Tainan, Taiwan. <lb/>Chen, T. L., Lin, Y. F., Liu, Y. L., Yueh, H. P., Sheen, H. J., &amp; Lin, W. J. <lb/>(2013). Integrating Instant Response System (IRS) as an In-Class <lb/>Assessment Tool into Undergraduate Chemistry Learning Experience: <lb/>Student Perceptions and Performance. In M. H. Chiu, H. L. Tuan, <lb/>H. K. Wu, J. W. Lin, &amp; C. C. Chou (Eds.), Chemistry Education and <lb/>Sustainability in the Global Age (pp. 267-275). Netherlands: Springer. <lb/>Cheng, X. Q., Yan, X. H., Lan, Y. Y., &amp; Guo, J. F. (2014). BTM: Topic <lb/>Modeling over Short Texts. Ieee Transactions on Knowledge and Data <lb/>Engineering, 26(12), 2928-2941. doi:10.1109/tkde.2014.2313872 <lb/>Chien, Y. T., &amp; Chang, C. Y. (2015a). Providing students with an alternative <lb/>way to interact with the teacher in the silent classroom: Teaching <lb/>with the CloudClassRoom technology. Poster session presented at the <lb/>Inaugural Asian Conference on Education &amp; International Development <lb/>(ACEID), Osaka, Japan. <lb/>Chien, Y. T., &amp; Chang, C. Y. (2015b). Supporting socio-scientific <lb/>argumentation in the classroom through automatic group formation <lb/>based on students&apos; real-time responses. In M. S. Khine (Ed.), Science <lb/>education in East Asia: Pedagogical innovations and research-<lb/>informed practices (pp. 549-563). Springer: International Publishing. <lb/>Christopherson, K. M. (2011). Hardware or wetware: what are the possible <lb/>interactions of pedagogy and technology in the classroom? Teaching of <lb/>Psychology, 38, 288-292. doi:10.1177/0098628311421332 <lb/>Chuang, Z. J., &amp; Tseng, Y. H. (2008). NTCIR-7 Experiments in Patent <lb/>Translation based on Open Source Statistical Machine Translation <lb/>Tools. Paper presented at the Seventh NTCIR Workshop on Evaluation <lb/>of Information Access Technologies: Information Retrieval, Question <lb/>Answering, and Cross-Lingual Information Access, Tokyo, Japan. <lb/>Deal, A. (2007). A Teaching with Technology White Paper: Classroom <lb/>Response Systems. Retrieved from https://www.cmu.edu/teaching/ <lb/>technology/whitepapers/ClassroomResponse_Nov07.pdf <lb/>Deerwester, S., Dumais, S. T., Furnas, G. W., Landauer, T. K., &amp; Harshman, <lb/>R. (1990). Indexing by latent semantic analysis. Journal of the <lb/>American Society for Information Science, 41(6), 391-407. doi:10.1002/ <lb/></listBibl>

			<page>71 <lb/></page>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<listBibl>(SICI)1097-4571(199009)41:6&lt;391::AID-ASI1&gt;3.0.CO;2-9 <lb/>Gilbert, A. (2005). New for back-to-school: &apos;Clickers&apos;. Retrieved from http:// <lb/>www.cnet.com/news/new-for-back-to-school-clickers/ <lb/>Han, J. H. (2014). Closing the Missing Links and Opening the Relationships <lb/>among the Factors: A Literature Review on the Use of Clicker <lb/>Technology Using the 3P Model. Journal of Educational Technology &amp; <lb/>Society, 17(4), 150-168. <lb/>Hearst, M. A. (2015). Can Natural Language Processing Become Natural <lb/>Language Coaching? Paper presented at The 53rd Annual Meeting of <lb/>the Association of Computational Linguistics, Beijing, China. <lb/>Hoffman, J. (2012). Speak Up? Raise Your Hand? That May No Longer Be <lb/>Necessary. Retrieved from http://www.nytimes.com/2012/03/31/us/ <lb/>clickers-offer-instant-interactions-in-more-venues.html?_r=0 <lb/>Hofmann, T. (1999). Probabilistic latent semantic indexing. Proceedings <lb/>of the 22nd annual international ACM SIGIR conference on <lb/>Research and development in information retrieval, 50-57. doi: <lb/>10.1145/312624.312649 Retrieved from http://dl.acm.org/citation. <lb/>cfm?doid=312624.312649 <lb/>Hu, X., Sun, N., Zhang, C., &amp; Chua, T. S. (2009). Exploiting internal <lb/>and external semantics for the clustering of short texts using world <lb/>knowledge. Proceedings of the 18th ACM conference on Information <lb/>and knowledge management, 919-928. doi: 10.1145/1645953.1646071 <lb/>Retrieved from http://dl.acm.org/citation.cfm?doid=1645953.1646071 <lb/>Jameel, S., &amp; Lam, W. (2013). An unsupervised topic segmentation model <lb/>incorporating word order. Proceedings of the 36th international <lb/>ACM SIGIR conference on Research and development in information <lb/>retrieval, 203-212. doi: 10.1145/2484028.2484062 <lb/>Karakostas, A., Adam, D., Kioutsiouki, D., &amp; Demetriadis, S. (2014). A pilot <lb/>study of QuizIt: The new android classroom response system. Paper <lb/>presented at the 2014 International Conference on Interactive Mobile <lb/>Communication Technologies and Learning (IMCL), Thessaloniki, <lb/>Greece. <lb/>Lee, J. W. S., &amp; Shih, M. L. (2015). Teaching Practices for the Student <lb/>Response System at National Taiwan University. International Journal <lb/>of Automation and Smart Technology, 5(3), 145-150. doi:10.5875/ <lb/></listBibl>

			<page>72 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<listBibl>ausmt.v5i3.862 <lb/>Mayer, R. E., Stull, A., DeLeeuw, K., Almeroth, K., Bimber, B., <lb/>Chun, D., ... Zhang, H. J. (2009). Clickers in college classrooms: <lb/>Fostering learning with questioning methods in large lecture classes. <lb/>Contemporary Educational Psychology, 34(1), 51-57. doi:10.1016/ <lb/>j.cedpsych.2008.04.002 <lb/>Morais, A., Barragués, J. I., &amp; Guisasola, J. (2015). Using a Classroom <lb/>Response System for promoting interaction to teaching Mathematics <lb/>to large groups of undergraduate students. Journal of Computers in <lb/>Mathematics and Science Teaching, 34(3), 249-271. <lb/>Salton, G. (1989). Automatic Text Processing: The Transformation, Analysis, <lb/>and Retrieval of Information by Computer. Reading, MA: Addison-<lb/>Wesley. <lb/>Sanchez, C. G., Castro, F., Gomez, J. I., Tenllado, C., Chaver, D., &amp; Lopez-<lb/>Orozco, J. A. (2012). OpenIRS-UCM: an open-source multi-platform <lb/>for interactive response systems. Proceedings of the 17th ACM <lb/>annual conference on Innovation and technology in computer science <lb/>education, 232-237. doi: 10.1145/2325296.2325352 Retrieved from <lb/>http://dl.acm.org/citation.cfm?doid=2325296.2325352 <lb/>Siau, K., Hong, S., &amp; Nah, F. F. H. (2006). Use of a classroom response <lb/>system to enhance classroom interactivity. IEEE Transactions on <lb/>Education, 49(3), 398-403. doi:10.1109/TE.2006.879802 <lb/>Stanger-Hall, K. F. (2012). Multiple-Choice Exams: An Obstacle for Higher-<lb/>Level Thinking in Introductory Science Classes. CBE Life Sciences <lb/>Education, 11(3), 294-306. doi:10.1187/cbe.11-11-0100 <lb/>Tang, J. L., Wang, X. F., Gao, H. J., Hu, X., &amp; Liu, H. (2012). Enriching <lb/>short text representation in microblog for clustering. Frontiers of <lb/>Computer Science, 6(1), 88-101. doi:10.1007/s11704-011-1167-7 <lb/>Tseng, Y. H. (1998). Multilingual Keyword Extraction for Term Suggestion. <lb/>Proceedings of the 21st International ACM SIGIR Conference on <lb/>Research and Development in Information Retrieval -SIGIR &apos;98, 377-<lb/>378. doi: 10.1145/290941.291066 <lb/>Tseng, Y. H. (2002). Automatic Thesaurus Generation for Chinese <lb/>Documents. Journal of the American Society for Information Science <lb/>and Technology, 53(13), 1130-1138. <lb/></listBibl>

			<page>73 <lb/></page>

			<note place="headnote">李龍豪、簡佑達、張俊彥、李宗諺、曾元顯：短文回應的主題自動歸類 <lb/>在行動教育活動上之應用初探 <lb/></note>

			<listBibl>Tseng, Y. H. (2010a). Content Analysis Toolkit for Academic Research <lb/>(CATAR). Retrieved from http://web.ntnu.edu.tw/~samtseng/CATAR/ <lb/>Tseng, Y. H. (2010b). Generic Title Labeling for Clustered Documents. <lb/>Expert Systems With Applications, 37(3), 2247-2254. <lb/>Tseng, Y. H., Chang, C. Y., Rundgren Chang, S. N., &amp; Rundgren, C. J. <lb/>(2010). Mining Concept Maps from News Stories for Measuring Civic <lb/>Scientific Literacy in Media. Computers &amp; Education, 55(1), 165-177. <lb/>doi:10.1016/j.compedu.2010.01.002 <lb/>Tseng, Y. H., Liu, C. L., Tsai, C. C., Wang, J. P., Chuang, Y. H., &amp; Jeng, <lb/>J. (2011). Statistical Approaches to Patent Translation for PatentMT-<lb/>Experiments with Various Settings of Training Data. Paper presented at <lb/>the The Ninth NTCIR Workshop on Evaluation of Information Access <lb/>Technologies: Information Retrieval, Question Answering, and Cross-<lb/>Lingual Information Access, Tokyo, Japan. <lb/>Tseng, Y. H., &amp; Tsay, M. Y. (2013). Journal clustering of Library and <lb/>Information Science for subfield delineation using the bibliometric <lb/>analysis toolkit: CATAR. Scientometrics, 95(2), 503-528. <lb/>Urban-Lurain, M., Prevost, L., Haudek, K. C., Henry, E. N., Berry, M., &amp; <lb/>Merrill, J. E. (2013). Using computerized lexical analysis of student <lb/>writing to support Just-in-Time teaching in large enrollment STEM <lb/>courses. Paper presented at the Frontiers in Education Conference, <lb/>IEEE, Oklahoma City, OK. <lb/>Vo, D. T., &amp; Ock, C. Y. (2015). Learning to classify short text from scientific <lb/>documents using topic models with various types of knowledge. <lb/>Expert Systems With Applications, 42(3), 1684-1698. doi:10.1016/ <lb/>j.eswa.2014.09.031 <lb/>Wallach, H. M. (2006). Topic modeling: beyond bag-of-words. Paper <lb/>presented at the Proceedings of the 23rd international conference on <lb/>Machine learning, Pittsburgh, PA. Retrived from http://dl.acm.org/ <lb/>citation.cfm?doid=1143844.1143967 <lb/>Yang, Z., Fan, K. F., Lai, Y. X., Gao, K. M., &amp; Wang, Y. (2014). Short Texts <lb/>Classification Through Reference Document Expansion. Chinese <lb/>Journal of Electronics, 23(2), 315-321. <lb/>Zehner, F., Sälzer, C., &amp; Goldhammer, F. (2015). Automatic Coding of <lb/>Short Text Responses via Clustering in Educational Assessment. <lb/></listBibl>

			<page>74 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<listBibl>Educational and Psychological Measurement, 76(2), 280-303. <lb/>doi:10.1177/0013164415590022 <lb/>Zuo, Y., Zhao, J., &amp; Xu, K. (2015). Word network topic model: a simple <lb/>but general solution for short and imbalanced texts. Knowledge and <lb/>Information Systems, 48, 379-398. doi:10.1007/s10115-015-0882-z <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">A Preliminary Study of Short Text Responses Clustering <lb/>for Mobile Educational Activities <lb/></note>

			<div type="annex">A Preliminary Study of Short Text Responses Clustering <lb/>for Mobile Educational Activities <lb/>Lung-Hao Lee <lb/>Postdoctoral Fellow <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>Yu-Ta Chien <lb/>Postdoctoral Fellow <lb/>Science Education Center <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>Chun-Yen Chang <lb/>Chair Professor <lb/>Graduate Institute of Science Education <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>Tsung-Yen Li <lb/>Research Assistant <lb/>Science Education Center <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>Yuen-Hsien Tseng <lb/>Professor <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>Introduction <lb/>Text clustering is a traditional information retrieval technique to <lb/></div>

			<page>76 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">detect topics and their relations for information browsing, analysis, <lb/>and organization in Library and Information Science. On the one hand, <lb/>the techniques of Information Retrieval (IR) and/or Natural Language <lb/>Processing (NLP) have advanced to a level that affects the research <lb/>landscape of academic domains and has practical applications in various <lb/>industrial sectors. On the other hand new learning tools or teaching <lb/>paradigms have also changed in-class interactions, such as with the use <lb/>of Instant Response Systems (IRS). The advance of these two fields have <lb/>converged to support some online or on-site course activities that were <lb/>previously infeasible, like real-time understanding of student&apos;s responses. <lb/>IRS has been tested and used in higher education classrooms since <lb/>the 1960&apos;s. Recently, IRS has gained greater popularity in class interaction. <lb/>Throughout 2014, domestic IRS services in Taiwan like Zuvio usage at the <lb/>National Taiwan University (NTU) increased from 61 to 263 instructors, 68 <lb/>to 384 courses, and 2,037 to 11,172 students participating. <lb/>By broadcasting a question to all students&apos; mobile devices and obtaining <lb/>responses instantly, such systems help teachers elucidate the learning status <lb/>of each student and also help students maintain their attention during class as <lb/>a result of the instant feedback from teachers and classmates. However, the <lb/>potential of such IRS may still be under-explored. In the NTU case, using <lb/>traditional Chinese text, the majority (54%) of questions deployed in Zuvio <lb/>were multiple choices, though instructors also used open-ended questions <lb/>(20%) and composite questions (21%) to promote deeper engagement and <lb/>reflection. Previous studies indicated that multiple-choice examinations <lb/>pose an obstacle for higher-level thinking in science classes and constructed <lb/>response (e.g. free text writing) assessments are widely viewed as providing <lb/>greater insight into student thinking than closed form (e.g. multiple-choice) <lb/>assessments. However, to our knowledge, no IRS system has yet provided <lb/>analysis of these open-ended text responses in real time. <lb/>Based on the above trends and observations, this paper focuses on short <lb/>text response processing in the situation where forms of IRS are used in and <lb/>after class. <lb/>The above IR/NLP techniques can be applied, at least, to the following <lb/>pedagogical and learning scenarios: in class, the teacher broadcasts a <lb/>question to the students&apos; mobile devices and obtains nearly immediate short <lb/></div>

			<page>77 <lb/></page>

			<note place="headnote">A Preliminary Study of Short Text Responses Clustering <lb/>for Mobile Educational Activities <lb/></note>

			<div type="annex">text responses. The IR/NLP techniques cluster the short texts in real time for <lb/>the teacher to browse through the organized texts in an effective manner to <lb/>better know the students&apos; responses and concomitant learning status. Or, the <lb/>students are grouped together for peer discussion/debate about the question <lb/>based on their clustered text responses. This kind of classroom interaction <lb/>has been shown to be an effective pedagogy using Yes/No questions and <lb/>is expected to be more effective if students&apos; responses are open to any <lb/>thoughts, and not limited to the teacher&apos;s pre-determined choices. Also, <lb/>lexical analysis can be performed for each cluster to generate a diagnosis <lb/>report (showing salient terms and term co-occurrence networks in each <lb/>cluster) to support &quot;just-in-time teaching&quot;. <lb/>Current Development <lb/>The short text responses from IRS pose new challenges to traditional <lb/>text processing, namely, 1) insufficient statistical information, 2) new terms <lb/>or abbreviations, 3) synonymy, 4) polysemy, 5) misspelling, and 6) atypical <lb/>grammar. <lb/>Two strategies can be summarized from the literature to deal with the <lb/>above challenges: 1) enriching the short texts with extra/external resources, <lb/>and 2) seeking better models for semantic processing of short texts. <lb/>For the first strategy, Banerjee, Ramanathan, and Gupta (2007) <lb/>proposed to cluster Google news by incorporating titles of the top-relevant <lb/>Wikipedia articles as extra term features. Hu, Sun, Zhang, and Chua (2009) <lb/>clustered short texts (Google snippets) by first extracting important phrases <lb/>and then expanding the feature space by adding semantically close terms <lb/>from WordNet and Wikipedia. <lb/>For the second strategy, Vector Space Model (VSM) is a classic <lb/>approach to text processing. The semantic-bearing terms, also called <lb/>features, from all the documents (short texts or ordinary articles) constitute <lb/>the feature dimensions of the document vector space. Each document <lb/>corresponds to a vector and the value of each dimension of the vector is <lb/>often the term frequency (TF) multiplied by the inverse document frequency <lb/>(IDF) of the term, e.g., TF*IDF, or a normalization version of TF*IDF. <lb/>Although VSM facilitates similarity computation between documents, it <lb/>suffers from the vocabulary mismatch problem where exact terms occurring <lb/></div>

			<page>78 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">in two documents are a requirement to build up the similarity between the <lb/>two documents. Later development led to Latent Semantic Analysis (LSA) <lb/>which uses singular value decomposition (SVD) of the term-by-document <lb/>matrix to transform the original sparse feature space into a condense one <lb/>that captures the topics of the terms and the documents simultaneously, and <lb/>therefore alleviates the vocabulary mismatch problem. <lb/>Further development led to a category of probabilistic models which <lb/>improved on the previous models. Probabilistic latent semantic indexing <lb/>(pLSI) allows each document to exhibit multiple topics. The drawback of <lb/>pLSI is that it allows no natural way to assign probabilities to previously <lb/>unseen documents, making incremental indexing (processing of new <lb/>documents) difficult. To address this issue, latent Dirichlet allocation <lb/>(LDA) was developed. LDA models each document as a mixture of various <lb/>topics, which is similar to pLSI, except that the topic distribution in LDA is <lb/>assumed to have a Dirichlet prior. <lb/>Real Case Application <lb/>To have an idea of how well existing clustering techniques can do <lb/>for these short texts, we have tried three approaches: 1) Hierarchical <lb/>Agglomerative Clustering (HAC) based on a hybrid way of term indexing, <lb/>namely lexicon-based segmentation followed by a keyword extraction <lb/>using the method of Tseng (2002), implemented in a well-debugged tool <lb/>called CATAR; 2) Latent Semantic Analysis (LSA) based on the word <lb/>segmentation by jieba and a topic modeling tool gensim without removal of <lb/>any stopwords and punctuations; and 3) Latent Dirichlet Analysis (LDA) by <lb/>jieba and gensim with stopwords and punctuations removed. <lb/>The result based on HAC is generally reasonable, and only a few texts <lb/>could not be grouped together with other similar texts. This is because a <lb/>rigorous criterion is imposed on the HAC, i.e., complete linkage clustering. <lb/>To improve the performance such that the texts containing semantically <lb/>related terms are clustered together, it seems that LSA or LDA are better <lb/>solutions. However, the results show that LSA and LDA cannot alone <lb/>solve these problems better. They sometimes even lead to worse results. <lb/>In addition to the shortage of textual information (short texts), there are <lb/>other factors that influence the performance, such as textual style (whether <lb/></div>

			<page>79 <lb/></page>

			<note place="headnote">A Preliminary Study of Short Text Responses Clustering <lb/>for Mobile Educational Activities <lb/></note>

			<div type="annex">to remove stopwords and punctuation, or not), feature extraction (whether <lb/>to use 1-grams as features in Chinese short texts or not), term expansion <lb/>(whether to incorporate the term-level similarity into text clustering). <lb/>Furthermore, these decisions may depend on the characteristics of the <lb/>questions asked or classes taught. <lb/>Conclusions <lb/>Text clustering is a powerful information retrieval technique to detect <lb/>topics from document corpora, so as to provide information browsing, <lb/>analysis, and organization. On the other hand, the Instant Response System <lb/>(IRS) has been widely used in recent years to enhance student engagement <lb/>in class and thus improve their learning efficacy and effectiveness. However, <lb/>the lack of functions to process short text responses from the IRS prevents <lb/>the further application of IRS in classes. Therefore, this article aims to <lb/>discuss the characteristics of short text responses from the IRS, review <lb/>current short text processing techniques, and demonstrate our implemented <lb/>techniques through real-world examples in Taiwan, so as to provide <lb/>experiences and insights for further study. In particular, we have compared <lb/>three clustering methods for short traditional Chinese texts, and the result <lb/>shows that theoretically better methods need not lead to better results, as <lb/>there are various factors that may affect the final performance. <lb/></div>

			<div type="annex">Reference <lb/>曾元顯(2002)。文件主題自動分類成效因素探討。ʕྡࣣኪึ <lb/>ึజ，68，62-83。【Tseng, Y. H. (2002). E ectiveness Issues in Automatic <lb/>Text Categorization. Bulletin of the Library Association of China, 68, <lb/>62-83.】 <lb/>曾元顯、王峻禧(2007)。分類不一致之自動偵測─以農資中心資料 <lb/>為例。ྡࣣኪၾ༟ৃ߅ኪ，33(2)，19-32。【Tseng, Y. H., &amp; <lb/>Wang, C. S. (2007). Automatic Inconsistency Detection for the ASIC <lb/>Categorization Collection, 33(2), 19-32.】 <lb/>Banerjee, S., Ramanathan, K., &amp; Gupta, A. (2007). Clustering short texts <lb/>using wikipedia. Proceedings of the 30th annual international ACM <lb/>SIGIR conference on Research and development in information <lb/>retrieval, 787-788. doi: 10.1145/1277741.1277909 <lb/></div>

			<page>80 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">Bartsch, R. A., &amp; Murphy, W. (2011). Examining the Effects of an <lb/>Electronic Classroom Response System on Student Engagement and <lb/>Performance. Journal of Educational Computing Research, 44(1), 25-<lb/>33. doi:10.2190/EC.44.1.b <lb/>Beatty, I., &amp; Gerace, W. (2009). Technology-Enhanced Formative <lb/>Assessment: A Research-Based Pedagogy for Teaching Science with <lb/>Classroom Response Technology. Journal of Science Education and <lb/>Technology, 18(2), 146-162. doi:10.1007/s10956-008-9140-4 <lb/>Beatty, I. D., Gerace, W. J., Leonard, W. J., &amp; Dufresne, R. J. (2006). <lb/>Designing effective questions for classroom response system <lb/>teaching. American Journal of Physics, 74(1), 31-39. doi:http://dx.doi. <lb/>org/10.1119/1.2121753 <lb/>Birenbaum, M., &amp; Tatsuoka, K. K. (1987). Open-Ended Versus Multiple-<lb/>Choice Response Formats-It Does Make a Difference for Diagnostic <lb/>Purposes. Applied Psychological Measurement, 11(4), 385-395. <lb/>doi:10.1177/014662168701100404 <lb/>Blei, D. M., Ng, A. Y., &amp; Jordan, M. I. (2003). Latent dirichlet allocation. <lb/>Journal of Machine Learning Research, 3, 993-1022. <lb/>Caldwell, J. E. (2007). Clickers in the large classroom: current research and <lb/>best-practice tips. CBE-Life Science Education, 6(1), 9-20. doi:10.1187/ <lb/>cbe.06-12-0205 <lb/>Cardoso, W. (2010). Clickers in foreign language teaching: a case study. <lb/>Contact: Teachers of English as a Second Language of Ontario, 36(2), <lb/>36-55. <lb/>Chen, G. B. (2015). Word Co-occurrence Augmented Topic Model in Short <lb/>Text. (Unpublished master&apos;s thesis), National Cheng Kung University, <lb/>Tainan, Taiwan. <lb/>Chen, T. L., Lin, Y. F., Liu, Y. L., Yueh, H. P., Sheen, H. J., &amp; Lin, W. J. <lb/>(2013). Integrating Instant Response System (IRS) as an In-Class <lb/>Assessment Tool into Undergraduate Chemistry Learning Experience: <lb/>Student Perceptions and Performance. In M. H. Chiu, H. L. Tuan, <lb/>H. K. Wu, J. W. Lin, &amp; C. C. Chou (Eds.), Chemistry Education and <lb/>Sustainability in the Global Age (pp. 267-275). Netherlands: Springer. <lb/>Cheng, X. Q., Yan, X. H., Lan, Y. Y., &amp; Guo, J. F. (2014). BTM: Topic <lb/>Modeling over Short Texts. Ieee Transactions on Knowledge and Data <lb/></div>

			<page>81 <lb/></page>

			<note place="headnote">A Preliminary Study of Short Text Responses Clustering <lb/>for Mobile Educational Activities <lb/></note>

			<div type="annex">Engineering, 26(12), 2928-2941. doi:10.1109/tkde.2014.2313872 <lb/>Chien, Y. T., &amp; Chang, C. Y. (2015a). Providing students with an alternative <lb/>way to interact with the teacher in the silent classroom: Teaching <lb/>with the CloudClassRoom technology. Poster session presented at the <lb/>Inaugural Asian Conference on Education &amp; International Development <lb/>(ACEID), Osaka, Japan. <lb/>Chien, Y. T., &amp; Chang, C. Y. (2015b). Supporting socio-scientific <lb/>argumentation in the classroom through automatic group formation <lb/>based on students&apos; real-time responses. In M. S. Khine (Ed.), Science <lb/>education in East Asia: Pedagogical innovations and research-<lb/>informed practices (pp. 549-563). Springer: International Publishing. <lb/>Christopherson, K. M. (2011). Hardware or wetware: what are the possible <lb/>interactions of pedagogy and technology in the classroom? Teaching of <lb/>Psychology, 38, 288-292. doi:10.1177/0098628311421332 <lb/>Chuang, Z. J., &amp; Tseng, Y. H. (2008). NTCIR-7 Experiments in Patent <lb/>Translation based on Open Source Statistical Machine Translation <lb/>Tools. Paper presented at the Seventh NTCIR Workshop on Evaluation <lb/>of Information Access Technologies: Information Retrieval, Question <lb/>Answering, and Cross-Lingual Information Access, Tokyo, Japan. <lb/>Deal, A. (2007). A Teaching with Technology White Paper: Classroom <lb/>Response Systems. Retrieved from https://www.cmu.edu/teaching/ <lb/>technology/whitepapers/ClassroomResponse_Nov07.pdf <lb/>Deerwester, S., Dumais, S. T., Furnas, G. W., Landauer, T. K., &amp; Harshman, <lb/>R. (1990). Indexing by latent semantic analysis. Journal of the <lb/>American Society for Information Science, 41(6), 391-407. doi:10.1002/ <lb/>(SICI)1097-4571(199009)41:6&lt;391::AID-ASI1&gt;3.0.CO;2-9 <lb/>Gilbert, A. (2005). New for back-to-school: &apos;Clickers&apos;. Retrieved from http:// <lb/>www.cnet.com/news/new-for-back-to-school-clickers/ <lb/>Han, J. H. (2014). Closing the Missing Links and Opening the Relationships <lb/>among the Factors: A Literature Review on the Use of Clicker <lb/>Technology Using the 3P Model. Journal of Educational Technology &amp; <lb/>Society, 17(4), 150-168. <lb/>Hearst, M. A. (2015). Can Natural Language Processing Become Natural <lb/>Language Coaching? Paper presented at The 53rd Annual Meeting of <lb/>the Association of Computational Linguistics, Beijing, China. <lb/></div>

			<page>82 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">Hoffman, J. (2012). Speak Up? Raise Your Hand? That May No Longer Be <lb/>Necessary. Retrieved from http://www.nytimes.com/2012/03/31/us/ <lb/>clickers-offer-instant-interactions-in-more-venues.html?_r=0 <lb/>Hofmann, T. (1999). Probabilistic latent semantic indexing. Proceedings <lb/>of the 22nd annual international ACM SIGIR conference on <lb/>Research and development in information retrieval, 50-57. doi: <lb/>10.1145/312624.312649 Retrieved from http://dl.acm.org/citation. <lb/>cfm?doid=312624.312649 <lb/>Hu, X., Sun, N., Zhang, C., &amp; Chua, T. S. (2009). Exploiting internal <lb/>and external semantics for the clustering of short texts using world <lb/>knowledge. Proceedings of the 18th ACM conference on Information <lb/>and knowledge management, 919-928. doi: 10.1145/1645953.1646071 <lb/>Retrieved from http://dl.acm.org/citation.cfm?doid=1645953.1646071 <lb/>Jameel, S., &amp; Lam, W. (2013). An unsupervised topic segmentation model <lb/>incorporating word order. Proceedings of the 36th international <lb/>ACM SIGIR conference on Research and development in information <lb/>retrieval, 203-212. doi: 10.1145/2484028.2484062 <lb/>Karakostas, A., Adam, D., Kioutsiouki, D., &amp; Demetriadis, S. (2014). A pilot <lb/>study of QuizIt: The new android classroom response system. Paper <lb/>presented at the 2014 International Conference on Interactive Mobile <lb/>Communication Technologies and Learning (IMCL), Thessaloniki, <lb/>Greece. <lb/>Lee, J. W. S., &amp; Shih, M. L. (2015). Teaching Practices for the Student <lb/>Response System at National Taiwan University. International Journal <lb/>of Automation and Smart Technology, 5(3), 145-150. doi:10.5875/ <lb/>ausmt.v5i3.862 <lb/>Mayer, R. E., Stull, A., DeLeeuw, K., Almeroth, K., Bimber, B., <lb/>Chun, D., ... Zhang, H. J. (2009). Clickers in college classrooms: <lb/>Fostering learning with questioning methods in large lecture classes. <lb/>Contemporary Educational Psychology, 34(1), 51-57. doi:10.1016/ <lb/>j.cedpsych.2008.04.002 <lb/>Morais, A., Barragués, J. I., &amp; Guisasola, J. (2015). Using a Classroom <lb/>Response System for promoting interaction to teaching Mathematics <lb/>to large groups of undergraduate students. Journal of Computers in <lb/>Mathematics and Science Teaching, 34(3), 249-271. <lb/></div>

			<page>83 <lb/></page>

			<note place="headnote">A Preliminary Study of Short Text Responses Clustering <lb/></note>

			<div type="annex">for Mobile Educational Activities <lb/>Salton, G. (1989). Automatic Text Processing: The Transformation, Analysis, <lb/>and Retrieval of Information by Computer. Reading, MA: Addison-<lb/>Wesley. <lb/>Sanchez, C. G., Castro, F., Gomez, J. I., Tenllado, C., Chaver, D., &amp; Lopez-<lb/>Orozco, J. A. (2012). OpenIRS-UCM: an open-source multi-platform <lb/>for interactive response systems. Proceedings of the 17th ACM <lb/>annual conference on Innovation and technology in computer science <lb/>education, 232-237. doi: 10.1145/2325296.2325352 Retrieved from <lb/>http://dl.acm.org/citation.cfm?doid=2325296.2325352 <lb/>Siau, K., Hong, S., &amp; Nah, F. F. H. (2006). Use of a classroom response <lb/>system to enhance classroom interactivity. IEEE Transactions on <lb/>Education, 49(3), 398-403. doi:10.1109/TE.2006.879802 <lb/>Stanger-Hall, K. F. (2012). Multiple-Choice Exams: An Obstacle for Higher-<lb/>Level Thinking in Introductory Science Classes. CBE Life Sciences <lb/>Education, 11(3), 294-306. doi:10.1187/cbe.11-11-0100 <lb/>Tang, J. L., Wang, X. F., Gao, H. J., Hu, X., &amp; Liu, H. (2012). Enriching <lb/>short text representation in microblog for clustering. Frontiers of <lb/>Computer Science, 6(1), 88-101. doi:10.1007/s11704-011-1167-7 <lb/>Tseng, Y. H. (1998). Multilingual Keyword Extraction for Term Suggestion. <lb/>Proceedings of the 21st International ACM SIGIR Conference on <lb/>Research and Development in Information Retrieval -SIGIR &apos;98, 377-<lb/>378. doi: 10.1145/290941.291066 <lb/>Tseng, Y. H. (2002). Automatic Thesaurus Generation for Chinese <lb/>Documents. Journal of the American Society for Information Science <lb/>and Technology, 53(13), 1130-1138. <lb/>Tseng, Y. H. (2010a). Content Analysis Toolkit for Academic Research <lb/>(CATAR). Retrieved from http://web.ntnu.edu.tw/~samtseng/CATAR/ <lb/>Tseng, Y. H. (2010b). Generic Title Labeling for Clustered Documents. <lb/>Expert Systems With Applications, 37(3), 2247-2254. <lb/>Tseng, Y. H., Chang, C. Y., Rundgren Chang, S. N., &amp; Rundgren, C. J. <lb/>(2010). Mining Concept Maps from News Stories for Measuring Civic <lb/>Scientific Literacy in Media. Computers &amp; Education, 55(1), 165-177. <lb/>doi:10.1016/j.compedu.2010.01.002 <lb/>Tseng, Y. H., Liu, C. L., Tsai, C. C., Wang, J. P., Chuang, Y. H., &amp; Jeng, <lb/>J. (2011). Statistical Approaches to Patent Translation for PatentMT-<lb/></div>

			<page>84 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 11：1 (December 2016) <lb/></note>

			<div type="annex">Experiments with Various Settings of Training Data. Paper presented at <lb/>the The Ninth NTCIR Workshop on Evaluation of Information Access <lb/>Technologies: Information Retrieval, Question Answering, and Cross-<lb/>Lingual Information Access, Tokyo, Japan. <lb/>Tseng, Y. H., &amp; Tsay, M. Y. (2013). Journal clustering of Library and <lb/>Information Science for subfield delineation using the bibliometric <lb/>analysis toolkit: CATAR. Scientometrics, 95(2), 503-528. <lb/>Urban-Lurain, M., Prevost, L., Haudek, K. C., Henry, E. N., Berry, M., &amp; <lb/>Merrill, J. E. (2013). Using computerized lexical analysis of student <lb/>writing to support Just-in-Time teaching in large enrollment STEM <lb/>courses. Paper presented at the Frontiers in Education Conference, <lb/>IEEE, Oklahoma City, OK. <lb/>Vo, D. T., &amp; Ock, C. Y. (2015). Learning to classify short text from scientific <lb/>documents using topic models with various types of knowledge. <lb/>Expert Systems With Applications, 42(3), 1684-1698. doi:10.1016/ <lb/>j.eswa.2014.09.031 <lb/>Wallach, H. M. (2006). Topic modeling: beyond bag-of-words. Paper <lb/>presented at the Proceedings of the 23rd international conference on <lb/>Machine learning, Pittsburgh, PA. Retrived from http://dl.acm.org/ <lb/>citation.cfm?doid=1143844.1143967 <lb/>Yang, Z., Fan, K. F., Lai, Y. X., Gao, K. M., &amp; Wang, Y. (2014). Short Texts <lb/>Classification Through Reference Document Expansion. Chinese <lb/>Journal of Electronics, 23(2), 315-321. <lb/>Zehner, F., Sälzer, C., &amp; Goldhammer, F. (2015). Automatic Coding of <lb/>Short Text Responses via Clustering in Educational Assessment. <lb/>Educational and Psychological Measurement, 76(2), 280-303. <lb/>doi:10.1177/0013164415590022 <lb/>Zuo, Y., Zhao, J., &amp; Xu, K. (2015). Word network topic model: a simple <lb/>but general solution for short and imbalanced texts. Knowledge and <lb/>Information Systems, 48, 379-398. doi:10.1007/s10115-015-0882-z </div>


	</text>
</tei>
