<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>95 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學研究 11：2 (June 2017)：95-138 <lb/></front>

			<front>ၽᝄٟึ߅ኪኪ٫༟ࣘΎ͜Б‫މ‬ <lb/>ʘӺ <lb/>Data Reuse Behavior among Taiwan Social Scientists <lb/>林奇秀 <lb/>Chi-Shiou Lin <lb/>ͭၽᝄɽኪྡࣣ༟ৃኪӻӺ‫ה‬ਓબ <lb/>Associate Professor <lb/>Department of Library and Information Science, <lb/>National Taiwan University <lb/>賴璟毅 <lb/>Ching-Yi Lai <lb/>ͭၽᝄɽኪྡࣣ༟ৃኪӺ‫ה‬Ӻ͛ <lb/>Graduate Student <lb/>Graduate Institute of Library and Information Science, <lb/>National Taiwan University <lb/></front>

			<front>ࠅ Abstract <lb/>近年來學術資料分享呼籲漸盛，學者的資料再用行為也開始 <lb/>受到關注，但相對於自然與應用科學，社會科學的資料再用研究 <lb/>相對較少。本文以深度訪談來瞭解臺灣社會科學學者的資料再用 <lb/>行為，共訪談 14 位具有量化數據再用經驗的社會、政治、教育、 <lb/>經濟與心理學者。研究發現，在再用動機方面，學者取用既有資 <lb/>通訊作者：林奇秀 chishioulin@ntu.edu.tw <lb/>投稿日期：2016 年 11 月 29 日；接受日期：2017 年 3 月 日 <lb/></front>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<front>料，理由可能是因為無法自行蒐集大規模或長期性資料、取用來 <lb/>自權威單位的資料比較具有公信力、取用既有資料可免除研究倫 <lb/>理審查的煩擾、可探索潛在研究題目、能拓展既存的研究議題、 <lb/>學科領域文化的鼓勵或阻撓等。在獲知管道方面，學者可能透過 <lb/>五種管道來掌握資料的消息，包含學術文獻、同儕與指導教授、 <lb/>政府與學術機構網站、學會或調查機構的推廣活動、紙本統計資 <lb/>料等。在資料評估方面，學者常用的評估策略包含評估問卷工具 <lb/>品質、評估樣本品質、評估資料蒐集過程、評估資料新穎度、評 <lb/>估資料易得性、以及評估分析結果的發表潛力。在資料處理上， <lb/>學者會先對資料集進行描述統計與信效度檢驗，確認資料基本品 <lb/>質後，再進行基本數據校正處理，有時還必須合併多組資料集並 <lb/>尋求或補足資料集缺乏的變數。 <lb/>is article describes the ndings from a qualitative study on <lb/>social scientists&apos; data reuse behavior in Taiwan. In recent years, <lb/>data sharing has been a salient topic in the scholarly communities. <lb/>Empirical studies on how scientists use existing data have also <lb/>emerged. However, data reuse in social sciences is less studied <lb/>than in natural and applied sciences. This study focused on the <lb/>reuse of existing quantitative data by Taiwan&apos;s social scientists. <lb/>Semi-structured, in-depth interview was used to understand the <lb/>experiences of 14 researchers from sociology, political science, <lb/>education, economics, and psychology. The results show that, in <lb/>regards to motivations, participants re-used existing data for the <lb/>following reasons: unable to collect large-scaled or long-term data, <lb/>higher credibility of data released by authoritative sources, free from <lb/>harassment of IRB reviews, exploring potential research questions, <lb/>carrying on existing research directions, and the encouragement <lb/>or discouragement of the disciplinary cultures. Participants had <lb/>relied on ve di erent channels to nd existing data, i.e., research <lb/>literatures, peers and advisors, government agencies or academic <lb/>institutions&apos; websites, promotional activities of scholarly <lb/>associations and survey institutes, and statistical publications. <lb/>Participants also reported six evaluation strategies prior to the <lb/>actual use of the located data, including the evaluation of survey <lb/>instrument quality, sample quality, data collection procedures, <lb/></front>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<front>timeliness of data, availability of data, and the potential value <lb/>for publication of the re-use analysis. Finally, in data processing, <lb/>participants rst inspected the descriptive statistics and the validity <lb/>and reliability of the dataset and then proceeded to correct, amend, <lb/>or convert the data. They might also need to combine multiple <lb/>datasets and ll in further needed variables from external sources or <lb/>by using various techniques. <lb/>ᗫᒟο Keywords <lb/>資料再用、資料取用、量化資料、社會科學 <lb/>Data reuse; Data access; Quantitative data; Social sciences <lb/></front>
			
			<body>ఠe‫ۃ‬Ԋ <lb/>學術界的資料分享(data sharing)係指學者釋出一手資料，透過 <lb/>公開的典藏機制供他人再利用(Borgman, 2012)。資料分享運動旨 <lb/>在促成資料再用，倡議者認為資料的公開分享與再用有三大好處：首 <lb/>先，資料再用可節省研究成本：除可避免學者重複蒐集性質相近的研 <lb/>究 資 料(Konkiel, 2013; Kvalheim, Kvamme, &amp; Norwegian Social Science <lb/>Data Services, 2014)，學者亦可對既有的資料進行新的分析，發揮最 <lb/>大 的 研 究 效 益(Fienberg, Martin, &amp; Straf,1985; Butler, 2006; Whitlock, <lb/>2011; Zenk-Moltgen &amp; Lepthien, 2014)；其二，資料再用促成研究分析 <lb/>的公開透明：學術社群得以透過原始資料來檢驗研究結果，避免資料 <lb/>曲解(Fienberg, Martin, &amp; Straf,1985; Butler, 2006; Whitlock, 2011; Zenk-<lb/>Moltgen &amp; Lepthien, 2014)；其三，資料再用可增進公共利益：資料 <lb/>可供學術界以外的社會大眾使用，例如作為學生學習數據分析之素 <lb/>材，或提供行政單位作為施政參考等(Fienberg et al., 1985; Whitolck, <lb/>2011)。 <lb/>雖然資料分享是近年才扶搖直上的議題，但在社會科學領域中， <lb/>資料分享與再用行為其實已經存在五十年以上了。歐美國家在 1960 <lb/>年代即意識到社會科學數據資料保存與再用的需求，也出現各種資料 <lb/>典藏機構，當時各國合計就有廿餘所，知名者如美國密西根大學發 <lb/>起的跨校資料典藏服務 Inter-university Consortium for Political Research <lb/>(ICPR)、 加 州 大 學 柏 克 萊 分 校 之 International Data Library and <lb/></body>

			<page>98 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>Reference Service、美國聯邦政府的普查局與勞動統計局、私人民意調查 <lb/>機構 Roper Public Opinion Research Center 等；歐洲則有德國的 DATUM <lb/>與 Zentralarchiv für Empirische Sozialforschung( 社 會 科 學 的 資 料 中 <lb/>心)、英國的 Social and Economic Archive Committee、荷蘭的 Steinmetz <lb/>Institute 等(Nasatir, 1967)。 <lb/>其 後， 聯 合 國 於 1971 年 提 出 UNISIST Model。UNISIST 全 名 為 <lb/>United Nations International Scienti c Information System，在這個科學資 <lb/>訊的生產與交換體系中，資料服務被視為學術傳播體系中必要的一環 <lb/>(Fjordback Søndergaard, Andersen, &amp; Hjørland, 2003)，然而，在 70 年 <lb/>代以降的學術傳播研究，關注焦點大幅集中在研究成果的傳播與交換， <lb/>如科學論文與報告，較少關注資料的分享與取用。實務上，無論在學 <lb/>術圖書館或資訊檢索的發展也多以論文成果為主軸，甚少關注原始資 <lb/>料的傳播與交換。直到 2000 年中期，因資料庋用意識抬頭，資料再用 <lb/>與相關服務才開始真正受到矚目(Xia &amp; Wang, 2014)。 <lb/>受到 E-Science 與資料庋用意識的影響，學術資料的再用研究也漸 <lb/>受關注，但既有的實徵研究多以自然理工學科為對象，尤其是資料分 <lb/>享與再用較盛的基因領域(Piwowar, 2008; Piwowar &amp; Vision, 2013; Xia <lb/>&amp; Liu, 2013)與天文學(Zhang, 2011, Zhang, Vogeley, &amp; Chen, 2011)， <lb/>僅 有 Fear(2013) 曾 以 知 名 社 會 科 學 資 料 服 務 機 構 Interuniversity <lb/>Consortium for Political and Social Research(ICPSR，前身即為 ICPR)為 <lb/>對象，分析該機構提供的資料被學者再用的狀況；Curty (2015)與 <lb/>Niu 與 Hedstrom(2009)則對社會科學學者進行調查，瞭解其常用資 <lb/>料型態、資料取用來源與偏好。在研究方法上，前述文獻均以量化分 <lb/>析來探討再用論文與被用資料的特徵或資料再用的傾向，較少關注學 <lb/>者再用的行為本身，例如學者如何發現、評估、與使用他人提供的資 <lb/>料。簡言之，我們目前對學者的資料再用行為瞭解甚少，這個問題值 <lb/>得深究。 <lb/>社會科學研究所使用的資料形式非常多元，根據 Data Information <lb/>Specialist Committee UK(2010, as cited in Kruse &amp; estrup, 2014)的例 <lb/>舉，凡數字、統計、表格、圖像、影片、地理空間資訊等均可作為資料； <lb/>而且，無論是數字、文字、符號、甚或是實物等任一形式，只要其能 <lb/>描述或反映學者關懷的現象、事件、思想、情況、或處境，就是研究 <lb/>資料(National Research Council, 1999)。不同的資料有不同的使用目 <lb/>的與再用條件，很難一概而論，本文在探究社會科學學者的再用行為 <lb/>時，故以量化資料為限，一來因該類資料為社會科學資料再用的大宗 <lb/></body>

			<page>99 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>(Curty, 2015)；二來，質化資料因與原始研究命題關係緊密，關於 <lb/>質化資料分享的效益與再用效力，各方見解尚不一(Mauthner &amp; Parry, <lb/>2009; Van den Berg, 2005)，本文故以再用已具制度規模的量化資料為 <lb/>探討重點。 <lb/>具體而言，本文的研究關懷是社會科學學者「為何」與「如何」 <lb/>使用他者提供的量化資料，包含政府或科研機構從事的調查資料、公 <lb/>私單位提供的業務統計、前人研究釋出的原始量化數據等。本文的具 <lb/>體研究問題包含：(1)學者基於哪些動機或理由來再用資料？(2) <lb/>有哪些獲知資料的管道？(3)如何評估資料是否可用？(4)進行分 <lb/>析前，又必須對資料進行哪些處置？透過對 14 位社會科學學者的半結 <lb/>構訪談，本文將依序說明對上述四個問題的研究發現，期能對我國推 <lb/>動資料分享與再用有所裨益。 <lb/>൩e˖ᘠΫᚥ <lb/>本文共探索四個研究問題，然在回顧文獻時，發現文獻中雖有針 <lb/>對資料再用動機、獲知管道、與資料評估等相關實徵研究，但尚未見 <lb/>有研究探討再用分析前的資料處理行為。本節故呼應前三個研究問題， <lb/>綜述前人發現： <lb/>ɓe༟ࣘΎ͜ਗዚ <lb/>在自然與應用科學方面，文獻指出既有資料的再用動機至少包含 <lb/>三點：(1)利用既有資料來補充或強化現行研究的資料基礎，減少自 <lb/>行收集資料的成本(Wynholds, Fearson, Borgman, &amp; Traweek, 2011; Wallis, <lb/>Rolando, &amp; Borgman, 2013)；(2)用來測試研究模型或工具：以地震 <lb/>科學為例，學者在發展探測儀器或預測模型時，為檢驗模型或方程式 <lb/>的效度，會利用既有資料來進行測試(Faniel &amp; Jacobsen, 2010b; Wallis, <lb/>et al., 2013)；(3)補充背景知識，熟悉研究主題：以天文學及應用 <lb/>科學為例，學者可能會先試行分析前人所產出的研究資料，藉以熟悉 <lb/>其預定研究的主題或場域(Wynholds, et al., 2011; Wallis, et al., 2013)。 <lb/>在社會科學方面，Yoon(2015)訪談社工與公共衛生學者，發現使用 <lb/>既有資料的理由包含：(1)既有資料的內容本身足以回答研究問題， <lb/>毋須耗費額外的成本再蒐集資料；(2)某些既有資料樣本數量龐大， <lb/>無法靠個人研究蒐集。 <lb/></body>

			<page>100 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>ɚeᐏٝ၍༸ <lb/>學者獲知資料存在的途徑包含人際管道、數據庫或期刊論文、資 <lb/>料說明書。首先，在人際管道方面，指導教授、同儕、及專業機構人 <lb/>員是三種主要人際途徑。Kriesberg、Frank、Faniel 與 Yakel (2013)發 <lb/>現指導教授是指引年輕學者資料所在，並指導資料使用細節與技術的 <lb/>重要角色。Daniels(2014)發現同儕也是資料訊息的主要來源，而當 <lb/>同儕即是資料生產人時，還能提供資料細節與使用諮詢，例如：地震 <lb/>學者會向同儕詢問資料蒐集儀器、型號、材質及資料信效度等(Faniel <lb/>&amp; Jacobson, 2010b)，社會科學學者則會徵詢質化資料產生的情境脈 <lb/>絡(Yoon, 2014)。專業機構人員如博物館員或資料圖書館的館員等， <lb/>除可提供一手資料所在地、資料細節消息等，也可能會協助資料整 <lb/>理、轉檔、萃取等資料整理分析工作(Read, 2007; Faniel, Kansa, Kansa, <lb/>Barrera-Gomez, &amp; Yakel, 2013; Daniels, 2014))。 <lb/>其次，對某些資料再用頻率較高的學科來說，領域內的知名數 <lb/>據 庫 也 是 重 要 的 消 息 來 源， 例 如 基 因 研 究 中 的 GenBank(Wallis et <lb/>al., 2013)， 或 天 文 領 域 的 Sloan Digital Sky Survey(SDSS)(Sands, <lb/>Borgman, Wynholds, &amp; Traweek, 2012)。此外，學者也會透過期刊論文 <lb/>來發現已經存在的資料，例如，原始論文對資料集的指引與說明，可 <lb/>讓後續再用該批資料的學者理解資料的蒐集方式、內容與限制(Faniel <lb/>&amp; Jacobsen, 2010b)，而資料如經再用，再用論文對資料的分析與評論， <lb/>也可以讓後續學者評估該筆資料是否仍有分析價值(Faniel, Kriesberg, <lb/>&amp; Yakel, 2012; Faniel, Barrera-Gomez, Kriesberg, &amp; Yakel, 2013)。 <lb/>另一個獲知管道是資料說明書(documentation)，這類文件是 <lb/>資料生產者對資料蒐集、測試、分析、與處理過程的紀錄(Faniel &amp; <lb/>Jacobsen, 2010b)，其資訊豐富程度，通常比數據庫的書目紀錄或原始 <lb/>論文的說明要來得更好，學者們在取用資料時，多會參考資料說明書 <lb/>(Carlson &amp; Anderson, 2007; Niu, 2009; Niu &amp; Hedstrom, 2009; Faniel &amp; <lb/>Jacobsen, 2010b; Faniel &amp; Barrera-Gomez et al., 2013; Stvilia et al., 2015)。 <lb/>ɧe༟ࣘ൙П <lb/>既有文獻較少呈現學者對既存資料的評估與取用決策行為，但 <lb/>有數篇實徵研究在探討哪些因素會影響學者是否再用既存資料。 <lb/>綜 合 不 同 研 究 的 發 現， 可 發 現 資 料 的 正 確 性(accuracy) 或 可 信 性 <lb/>(trustworthiness 或 credibility)、 可 及 性(accessibility)、 可 用 性 <lb/></body>

			<page>101 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>(usefulness)、與相關性(relevance)等是比較重要的因素，以下簡述之： <lb/>( 一 ) 正確性／可信性 <lb/>不同的研究在探討資料再用的影響因素時，對影響因子的概念建 <lb/>構或操作定義多有差異，但綜觀不同研究的發現，可發現資料的正確 <lb/>性或可信性，可能是影響再用最重要的因素。Huang、Stvilia、Jorgensen <lb/>與 Bass(2012)針對 158 位基因學者進行調查，透過因素分析，將資 <lb/>料的「正確度」、 「無偏誤」 (unbiased)、 「可信度」 (believability)、 「可 <lb/>追蹤度」(traceability)等測量題項，均歸納在資料正確性這個構面下； <lb/>Stvilia 等人(2015)針對 172 位凝聚體物理學者的調查研究，也以因素 <lb/>分析將資料的「正確性」、「完整性」、「一致性」(consistency)、「精 <lb/>確性」(precision)、「信度」、「效度」等歸納在正確性之下。在這 <lb/>兩個研究中，正確性對資料品質判斷的解釋力均是最高的，且 Stvilia <lb/>等人發現，在 13 種資料品質判斷的指標中，正確性位居首位。 <lb/>可信性的概念與正確性高度相關，係指學者認為資料值得相信的 <lb/>程度。Stvilia 等人(2015)發現，在 13 種影響品質判斷的指標中，可 <lb/>靠性(reliability)與可驗證性(veri ability)排序分列第二與第三名， <lb/>而這兩個指標都與資料的可信性有關。Faniel 等人(in press)則以資料 <lb/>是「可信的」(credible)、「可靠的」(reliable)」及「是被客觀蒐 <lb/>集出來的」等三個問項來測量資料可信度，結果顯示可信度與使用滿 <lb/>意度呈顯著正相關。 <lb/>質化研究也常提及學者對資料可信性的判斷行為。一般而言， <lb/>資料的背景資訊愈豐富，學者對資料的信任程度就愈高，特別關於 <lb/>數據產製之研究方法設計(Niu &amp; Hedstrom, 2009; Faniel, et al., 2012; <lb/>Murrilo, 2014) 及 儀 器 工 具 細 節(Mayernik, Wallis, Pepe, ＆ Borgman, <lb/>2008; Faniel &amp; Jacobsen, 2010a, b)。此外，學者也會依據資料來源的聲 <lb/>望或權威度來判斷資料是否可信(Zimmerman, 2008; Gamble &amp; Goble, <lb/>2011; Wynholds et al., 2011; Huang et al., 2012; Faniel &amp; Kansa et al., 2013; <lb/>Curty &amp; Qin, 2014)。有時候，領域內的流派差異，對資料可信性的判 <lb/>斷也會造成影響，例如考古學者便會觀察資料作者及其所屬機構的學 <lb/>派風格，來決定該批資料是否值得信賴、適合己用(Faniel &amp; Kansa et <lb/>al., 2013)。 <lb/>( 二 ) 可及性 <lb/>可及性是指能尋得並獲取資料的程度。Stvilia 等人(2015)對 13 <lb/></body>

			<page>102 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>個資料品質指標進行因素分析時，發現可及性這個單一指標自己形成 <lb/>一個獨立構面；而 Huang 等人(2012)則透過因素分析，發現可及性 <lb/>構面下，包含了「可取得」、「可信的」、「有適量資訊」(appropriate <lb/>amount of information)等指標；Faniel 等人(in press)對 237 位社會科 <lb/>學學者的調查研究，則以資料是「容易檢索的」、 「容易取用的」、 「容 <lb/>易獲得的」來測量可及性。就研究結果來說，Huang 等人與 Stivilla 等 <lb/>人均發現，在各種影響資料品質判斷的構面中，可及性均位居第二， <lb/>僅次於正確性構面，可見其重要性；而 Faniel 等人透過多元迴歸分析， <lb/>也發現可及性對資料的使用滿意度具有解釋力。 <lb/>此 外，Curty(2015) 對 558 位 美 國 社 會 科 學 學 者 進 行 調 查， <lb/>試圖瞭解各類變數對資料再用意圖的影響。研究發現「促進情境」 <lb/>(facilitating condition)對資料再用有正面影響，而細觀所謂的促成情 <lb/>境，多數與資料可及性有關，例如「資料說明書的可得性」、「數據 <lb/>庫的可及性」、 「是否可聯絡到資料原作者」、 「其它使用支援可得性」 <lb/>等。由此可知，可及性的確是相當重要的影響因素。 <lb/>( 三 ) 可用性 <lb/>可用性係指學者對資料有用程度(Huang et al., 2012)或好用程度 <lb/>(ease-of-use)(Niu &amp; Hedstrom, 2009)的判斷，這牽涉到資料內容是 <lb/>否好理解、資料類型或資料格式是否容易使用等。Huang 等人(2012) <lb/>透過因素分析，將資料的「可詮釋性」、「易理解性」、「容易操作」、 <lb/>「是否經過加值處理」等歸納為可用性；Faniel 等人(in press)以資料 <lb/>是否「容易操作」、「容易整合」來測量可用性；Curty 與 Qin(2014) <lb/>及 Curty(2015)對社會科學學者的質、量化研究中，也曾以「資料說 <lb/>明書的品質」、「資料的適用性( tness)」等，測量學者對資料感知 <lb/>的可再用性(perceived reusability)。 <lb/>在研究結果上，Huang 等人(2012)發現可用性在各種影響資料 <lb/>品質判斷的因素中，重要性排序第三；Faniel 等人(in press)發現可用 <lb/>性對資料再用滿意度具有正面解釋力。Curty 與 Qin(2014)對 13 位 <lb/>社會科學研究者的深度訪談顯示，學者所感知的可再用性，會對資料 <lb/>再用意圖產生正面影響，但 Curty(2015)後續以結構方程式對 558 位 <lb/>美國社會科學學者的調查結果進行分析，卻顯示該因素不會影響再用 <lb/>的意圖，他推測這個結果，可能是因為測量題項的聚合效度(convergent <lb/></body>

			<page>103 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>validity)不佳而導致的。 <lb/>( 四 ) 相關性 <lb/>相關性大致上是指資料與研究主題或研究需求的契合程度，相對 <lb/>於前述幾個因素，相關性的概念比較模糊，操作測量方式也高度分歧， <lb/>與其他因素重疊的程度頗高。Faniel 等人(in press)以學者是否感覺資 <lb/>料「有用」或「適合」(appropriateness)來測量相關程度；但 Huang <lb/>等人(2012)基於因素分析，將資料是否具有「代表性」、「為最新 <lb/>版本」、「產製者聲望」、與「被加值處理過」等，全部歸納為相關性。 <lb/>上述研究操作方式顯示：相關性作為一個影響因子，無論在概念清晰 <lb/>度或分析解釋力，都遠不如前述因素，例如 Stvilia 等人(2015)用來 <lb/>測量資料品質的 個指標中，原本有相關性這個項目，但在進行因素 <lb/>分析後，相關性就被吸收到資料的「資訊豐富度」(informativeness) <lb/>底下，不作為一個單獨解釋的因子。 <lb/>作為解釋因子，相關性的重要性雖不如前述各種因素(Huang et <lb/>al., 2012；Stivilia et al., 2015；Faniel et al., in press)，但學者在取用資料 <lb/>時，勢必會挑選主題合適或感覺有用的資料，因此，相關度幾乎是選 <lb/>擇資料的前提，因此也仍是影響再用與否的因子。 <lb/>上述研究成果能解釋學者在選擇資料時有哪些品質訴求，但在行 <lb/>動層次上，則較少呈現學者如何觀察與評估資料，以判斷資料品質是 <lb/>否滿足訴求。本文故以質化訪談來瞭解學者的資料評估行為，剖析其 <lb/>關懷面向與重點，期能與文獻呼應。 <lb/>ਞeӺ˙‫ج‬ <lb/>本文以半結構深度訪談來瞭解社會科學學者如何取用外部的量化 <lb/>資料來從事具原創性的研究。在受訪者招募上採立意抽樣，以 年 <lb/>的 TSSCI 收錄期刊為基礎，尋求在 2011-2015 年間，曾於社會、政治、 <lb/>教育、經濟與心理這五個學門期刊中發表再用論文的學者，並由近期 <lb/>發表的論文開始，根據論文所提供的電子郵件資訊，邀請符合條件的 <lb/>論文第一作者受訪。 <lb/>本研究原訂每個領域至少訪談三位學者，共寄發出 41 封邀訪信 <lb/>(社會 8 封、政治 8 封、教育 3 封、經濟 封、心理 5 封)，最後， <lb/>前四個領域均成功訪談到三位學者，唯心理領域再用論文本來就不多 <lb/>(2011-2015 年間全部僅 17 篇再用論文)，且主題幾乎都與教育領域 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>重複，最後僅有兩位學者同意受訪，且其中一位的主題仍與教育相近。 <lb/>全部 14 位受訪者皆曾用過來自政府、學術或民間機構的系列調查 <lb/>資料(亦即有分多年重複執行的大規模調查)。曾使用政府機關或民 <lb/>間機構的日常業務統計者，僅有一位社會學者與三位經濟學者，但受 <lb/>訪的經濟學者表示，業務統計是經濟研究的重要數據。僅有兩位學者 <lb/>曾使用來自前人個別研究的一次性資料，且這類資料也不是其再用經 <lb/>驗的大宗。個別研究產出的資料再用，在社會科學是比較少見的(參 <lb/>見表 1)。 <lb/>‫ڌ‬ 1. <lb/>աஞ٫ਿ͉༟ࣘ <lb/>受訪者代號 受訪者領域 研究年資 <lb/>使用資料類型 <lb/>系列調查 <lb/>業務資料 <lb/>個別研究 <lb/>社 A <lb/>社會學 <lb/>10 餘年 <lb/>✓ <lb/>社 B <lb/>社會學 <lb/>7 年 <lb/>✓ <lb/>社 C <lb/>社會學 <lb/>20 餘年 <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>政 A <lb/>政治學 <lb/>10 餘年 <lb/>✓ <lb/>政 B <lb/>政治學 <lb/>15 年 <lb/>✓ <lb/>政 C <lb/>政治學 <lb/>10 餘年 <lb/>✓ <lb/>教 A <lb/>教育學 <lb/>10 餘年 <lb/>✓ <lb/>教 B <lb/>教育學 <lb/>5 年 <lb/>✓ <lb/>教 C <lb/>教育學 <lb/>4 年 <lb/>✓ <lb/>經 A <lb/>經濟學 <lb/>20 年 <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>經 B <lb/>經濟學 <lb/>10 餘年 <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>經 C <lb/>經濟學 <lb/>18 年 <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>心 A <lb/>心理學 <lb/>3 年 <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>心 B <lb/>心理學 <lb/>10 餘年 <lb/>✓ <lb/>ൗjӻΐሜ‫ִܸ݁݊͟ݟ‬eኪஔ‫͏א‬ගዚʱεϋಂੂБٙሜ‫ݟ‬༟ࣘi <lb/>ุਕ༟ִܸࣘ݁ዚᗫ‫͏א‬ගዚ˚੬Бุ݁ਕٙࠇᅰኽiࡈ <lb/>йӺ‫ۃܸ݊ۆ‬ɛੂБٙɓϣ‫ࡈ‬йӺʕ‫ה‬ପ̈ٙᅰኽf <lb/>訪談內容聚焦於受訪者的資料再用動機、如何獲得並評估資料、 <lb/>在分析前對資料進行哪些前置處理等。研究者在訪談中，會針對受 <lb/>訪者近期發表的特定再用論文及其一般資料再用行為進行詢問，並 <lb/></body>

			<page>105 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>會請其說明或評論其所屬的學術領域資料再用狀況(訪談大綱如表 <lb/>2)。訪談均為一對一的面對面訪談，每場訪談介於 60-120 分鐘，全 <lb/>程錄音並抄錄成逐字稿，後續在資料分析時，則參酌 Strauss &amp; Corbin <lb/>(1998/2001)的質化研究編碼方法，先以開放編碼辨識各種資料再用 <lb/>的動機、理由、獲知管道、評估面向、處理程序等，後續再遵循研究 <lb/>問題的引導，以軸心編碼將前述開放編碼的成果進行歸納、聯結、與 <lb/>統合，形成研究發現。 <lb/>‫ڌ‬ 2 <lb/>ஞሔɽၤ <lb/>核心概念 <lb/>訪談問題 <lb/>再用動機 <lb/>或理由 <lb/>• 請問您在近期這篇論文中使用這些資料的理由是什麼？ <lb/>• 就您個人經驗而言，使用既有資料進行研究有什麼好處？ <lb/>• 就您所屬領域而言，使用資料進行二次分析是否普遍？為什 <lb/>麼？ <lb/>獲知管道 • 一般而言，您是怎麼知道資料的存在的？在您近期發表的這 <lb/>篇論文中，您又是透過什麼管道得知的呢？ <lb/>• 在不同的資料獲取管道中，何者對您而言比較重要？為什 <lb/>麼？ <lb/>資料評估 • 您會從哪些面向去評估資料是否可用？ <lb/>資料處理 • 您在實際分析資料之前，必須對資料進行哪些處理工作？ <lb/>ໍeӺ೯ତ <lb/>ɓeඎʷ༟ࣘΎٙ͜ਗዚ‫א‬ଣ͟ <lb/>根據本文的訪談顯示，社會科學學者使用既有的量化資料的動機， <lb/>包含學者無法自行收集所需資料、來自權威單位的外部資料較具公信 <lb/>力、免除倫理審查的限制、能探索潛在研究題目、拓展既存的研究議 <lb/>題，以及學科領域文化的鼓勵或限制等，以下分別說明： <lb/>( 一 ) 學者無法自行蒐集所需資料 <lb/>1. 研究需要宏觀、大量且具代表性的樣本 <lb/>對於多數受訪者(社 A、社 B、社 C、政 A、政 C、經 A、經 B、 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>經 C、教 A、教 C、心 A、心 B)而言，在進行研究時，需要大量且有 <lb/>代表性樣本，或研究範圍為整個國家層級，甚至是跨國型的資料才能 <lb/>回應其研究問題。這些研究資料無法靠單一學者或研究團隊蒐集，僅 <lb/>能透過政府或學術機構的力量才有辦法蒐集，因此學者必須仰賴政府 <lb/>與學術機構蒐集的資料。例如，長年使用跨國樣本的社 C 便表示：「像 <lb/>世界價值觀的資料檔，資料內容跨好幾個不同國家，一般人是沒有辦 <lb/>法蒐集這麼多的。」而經 B 所使用的總體經濟數據也是國家級的資料， <lb/>僅能從政府機關獲得，他指出「經濟學常用數據如 GDP、失業率啊、 <lb/>通貨膨脹率，那都是國家發布的總體資料。」 <lb/>另一方面，因為大樣本的蒐集需要鉅額研究經費，也不是單一研 <lb/>究者可以負擔的，社 B、社 C、政 B、政 C 與經 B 等都指出，個人之 <lb/>力幾乎無法蒐集到足量的資料規模： <lb/>։ৄሜ‫ݟ‬ዚᗫ‫א‬ήٙሜ‫ݟ‬ʕːᏍҢࡁሜ‫ݟ‬d̴ɓ΅ҁਪ՜ɽ <lb/>฿ࠅɪɷ෯fЫɓਂఱࠅɧe̬ɷ΅nnҢࡁ˴ࠅ݊ਂඎʷ <lb/>ʱؓdᅵ͉ᅰʞʬϵၑ݊ˇٙdɽ΅ேࠅɓeՇɷ΅ᅵ͉ <lb/>Bf <lb/>在教育研究方面，許多教育研究所需要的數據必須仰賴各層級學 <lb/>校配合才能完成蒐集，學校比較可能會配合政府主導的調查計畫，所 <lb/>獲得樣本數據會比個人去蒐集要來得更具較代表性： <lb/>ν؈ִࣩ݊݁ٙɿٙ༑dՉྼִ݁೯˖Ցԃ҅dԃ҅ఱึʱ <lb/>ৣԟԬኪࣧdᜫЫਂЫ݄ٙ࿁dԟЫ݄ٙᅵ͉ఱึһᄿ <lb/>ůf <lb/>2. 研究需要長期性資料 <lb/>對於半數受訪者(政 A、政 B、政 C、心 B、經 A、經 C 與教 C) <lb/>而言，他們需要的研究數據是來自長期主題調查或長期追蹤調查。前 <lb/>者是指用同一問卷題組，逐年進行抽樣調查所獲資料，例如政治學中 <lb/>的選舉研究就高度仰賴這類調查，以政 A 研究的政治信任感為例，因 <lb/>過去數十年來台灣社會與政治變動劇烈，因此在分析社會背景及政治 <lb/>信任感對投票行為的影響時，就需要從歷年的長期主題調查中抽取相 <lb/>關數據出來分析。長期調查對選舉研究這個領域非常重要，因此該領 <lb/>域很早就建立起分工合作、共享調查成果的慣習： <lb/></body>

			<page>107 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>Ң͊Ը̬ϋӊϋேึႎණ༟ࣘdҢІʉࠅԸપਗdʦϋe‫‬ϋe <lb/>‫ܝ‬ϋேਂɓϣཥஞf[ Ш ] ν؈ֻ‫ٙۃ‬༑dཀ̘ٙϋ΅Ңʔ̙ঐ <lb/>ІʉੂБཥஞəྒd[ ‫˸ה‬՟͜йɛϗණٙ݅Ϟ༟ࣘ݊̀ٙ ] ݁ <lb/>Bf <lb/>長期追蹤調查則是針對同一群樣本，進行歷時性的定期調查，長 <lb/>期追蹤除需要耗時進行調查，調查樣本還必須固定，個別研究團隊很 <lb/>難追蹤樣本動向，且容易流失樣本，因此多須仰賴政府或大型機構的 <lb/>力量來執行。受訪者中，研究老人學的心 B、研究學業與成就表現關 <lb/>連的經 A 與教 C、以及研究企業發展的經 C 等，均使用過這類資料。 <lb/>使用長期追蹤資料的好處是能控制與樣本特質相關的變數，如此才能 <lb/>有效檢驗自變數與依變數之間的關係： <lb/>ЫਂϼʷӺࣛdЫࠅϞ‫ڗ‬ಂᔳٙᅵ͉dɰࠅϞʔΝϋᙧᄴٙ <lb/>ᅵ͉dЫʑ̙˸ਜཞකႭdவࡈࢨମ݊ʔΝ˰˾d‫ٙॆ݊א‬ᎇഹ <lb/>ϋᙧཀ̘ఱึϞٙᜊʷː Bf <lb/>( 二 ) 來自權威單位的資料較具公信力 <lb/>多位受訪者(社 A、社 C、政 A、政 B、政 C、經 B 與經 C)也指 <lb/>出，資料如來自政府或具名氣的學術機構，因為有經費與制度支持， <lb/>調查品質會比個人調查好。以選舉研究為例，該領域公認政治大學選 <lb/>舉研究中心的調查資料品質好，因為是透過面訪所得： <lb/>ࠦஞႎණٙ༟ࣘdۜሯ˙ࠦɓ֛ึˢཥஞλdΪ‫ࠦމ‬ஞ݊ࠦ࿁ࠦ <lb/>ՑЫ̘ஞਪdҢࡁႩ‫މ‬ԟᅵɿႎණٙ༟ࣘึˢ༰Ո̙‫ܓڦ‬fཥ <lb/>ஞึ༾Ց‫ܘ‬εਪᕚdԷνનཥ༑d‫פ݊א‬ᅵٙਪᕚഃഃ݁ Bf <lb/>使用這類權威性資料的另一個好處是，投稿時，審稿者也比較不 <lb/>會質疑這些資料的信效度： <lb/>ν؈Ыሞ˖݊͜ TSCSൗjၽᝄٟึᜊቋਿ͉ሜ‫ٙݟ‬༟ࣘdԫ <lb/>ྼɪdЫேʔ͜˄εٙႭ‫‬dίኪ‫̴ޢ‬ʊϞʮႩٙ‫ܓڦ‬༧ࣖ‫ܓ‬d <lb/>வ݊‫މ‬ʡჿࠅ፯̴ٙɓࡈ‫ࡡٙࠅࠠܘ‬Ϊٟ Af <lb/></body>

			<page>108 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>( 三 ) 可免除研究倫理審查的限制 <lb/>教 C 另外提到，近年來研究倫理審查愈加嚴格，研究者進行調查 <lb/>須獲得受測者的調查同意書，在大規模研究的情境下，這對個別研究 <lb/>者的負擔太大，如果既有資料中有可以使用的數據，就可以免於研究 <lb/>倫理審查的煩擾： <lb/>̥ࠅ݊ሜ‫ݟ‬ʕ‫א‬৷ʕ˸ɨٙኪ͛dҢࡁேࠅආБӺࡐଣٙᄲ <lb/>‫ݟ‬dவ࿁Ӻ٫Ըᑺ݊ɓ‫ڀ‬൬ːɢٙԫdΪ‫މ‬Ыࠅ՟ӊɓࡈ <lb/>ኪ͛ٙΝจࣣnnν؈Ы͜ႎණλٙ༟ࣘࢫٙ༑dఱʔึቊ༾வ <lb/>ᅵٙਪᕚ Cf <lb/>( 四 ) 能探索潛在研究題目 <lb/>教 A 與教 B 另指出，自行設計問卷去蒐集資料，回收後可能發現 <lb/>資料分析結果與預期不同，或分析後才覺得結果不具發表價值等問題， <lb/>但調查既已執行完畢，也無法挽回或補救。若是利用現成的既有資料 <lb/>進行分析，就可以避免這類問題。以教育領域而言，教 B 認為政府與 <lb/>學術機構調查的既有資料，就已經包含有相當豐富的變數，足以讓研 <lb/>究者從中觀察並產生各種假設，從事探索性分析： <lb/>ˢνႭซඎኪ͛ٙːଣᏀɢd͜வࡈΣ‫ܓ‬ఱ̙˸˾‫ڌ‬ኪ͛ٙ <lb/>Ꮐɢnn[ Ͼν؈‫ݔ‬Ԭ ] Ꮐɢඎٙධͦ༧ҢٙӺ˙Σ݊ӚϞᗫ <lb/>‫ࡉࣛٙڷ‬dҢɰ̙˸ʔԴ̴͜d[ Ң ] ̙˸Ңٙଣሞணࠇ̘Ъ՟ <lb/>વ Bf <lb/>( 五 ) 能拓展既存的研究議題 <lb/>本研究受訪者中，曾使用前人在個別研究所產出數據來進行再用 <lb/>分析者較少，僅經 B 與心 A 兩位。經 A 指出，經濟學研究多半是先有 <lb/>問題意識，然後再去尋找合適的外部資料，例如臺灣社會變遷調查資 <lb/>料等，但他也曾有一次取用前人個別研究資料的經驗，該資料來自一 <lb/>個大型研究計畫，其指導教授是該筆資料的問卷設計者，經 A 雖未參 <lb/>與問卷原始設計與分析，但後續則與其教授一同對該筆資料進行衍生 <lb/>議題分析。心 B 則剛好相反，資料來源是其指導學生，因其學生對發 <lb/>展測驗量表有高度興趣，因此他們曾合作發展量表並收集數據，後續 <lb/>遂運用該批數據繼續進行數個不同面向的分析與檢測，也均有獲得研 <lb/>究成果。 <lb/></body>

			<page>109 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>( 六 ) 學科領域文化的鼓勵或限制 <lb/>受訪者指出資料再用的程度，與學科領域的風氣有關。政 C 指出， <lb/>選舉研究領域中資料再用論文很多，這與學科發展歷史有關，當政治 <lb/>學開始朝向量化研究發展，學者就開始體悟到合作調查、數據共享的 <lb/>重要性，因此逐漸形成合作建置大型資料庫的風氣： <lb/>ɽۨ༟ࣘࢫ̈ତd݊ҎૐΥኪ‫ޢ‬༟๕nn್݅Ңࡁ݊ӺЧ <lb/>ٙ˴ᕚdҢࡁఱ͜Νɓഅ༟๕dҢࡁΝ̘Ꮭක೯ცࠅٙ༟ࣘd <lb/>࿔࿔‫ͭܔ‬Υٙ༟ࣘࢫnn྅ TEDSൗjၽᝄ፯ᑘၾ͏˴ʷሜ <lb/>‫ݟ‬༟ࣘࢫٙၚग़dఱ݊ɽΥৎԸɓৎਂ݁ Cf <lb/>然而，學科領域文化也可能會限制資料再用的發展，例如教 B 覺 <lb/>得資料再用在教育領域並不興盛，是因為教育領域內負面的官學關係 <lb/>所造成的。具體來說，他認為政府官員在教育政策制訂過程中，並不 <lb/>真正重視科學分析的結果，學者的分析成果常淪為政策背書的工具， <lb/>導致這個領域中，學者對數據的建立與再用都會感到懷疑與疏離： <lb/>Ңᑘɓࡈˢ༰ᔊఊٙԷɿdЫν؈̘Ҭɓࡈ৷ʕᔖٟਜʷٙᙄᕚd <lb/>Ыึ೯ତϞՇ‫ٙݼ‬༟ࣘd˼ࡁʱйяତ˕ܵ༧ˀ࿁ٙͭఙnnਿ <lb/>͉ɪ˼ࡁൗjִ݁֜ʔ၍Ӻவ෯dˀ͍வఱ֛݊݅݁d <lb/>ఱவᅵԐɨ̘ Bf <lb/>在心理學部分，資料再用比例高低，則與治學典範(paradigm)有 <lb/>關。心 A 指出，台灣心理學界中很少見資料再用，因為台灣的心理學 <lb/>者比較偏好用既有理論去詮釋現象，因此也傾向自行發展問卷來收集 <lb/>數據；相對而言，他自身因受到特定心理學派的影響，比較強調對實 <lb/>徵現象的原始觀察，不受既有理論的宰制。在學域中不同典範的彰顯 <lb/>程度，就會明顯影響資料再用行為的實踐程度。 <lb/>ɧeᐏٝ༟ࣘٙ၍༸ <lb/>在獲知管道的經驗方面，歸納出學術文獻、同儕與指導教授、政 <lb/>府與學術機構網站、學會與調查機構，與紙本統計資料等五種管道， <lb/>以下簡述之： <lb/></body>

			<page>110 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>( 一 ) 學術文獻 <lb/>有 12 位受訪者(社 B、社 C、政 A、政 B、政 C、經 A、經 B、經 <lb/>C、心 A、教 A、教 B 與教 C)曾透過學術文獻來得知特定資料的存在， <lb/>因為再用論文通常會交代其使用的數據來源及特徵，因此，學術論文 <lb/>本身即是一種重要的資訊來源。 <lb/>ʮක༟ࣘࢫ݊‫ڢ‬੬ጳସٙfϞԬኪஔ˖ᘠЫίટᙃཀʕdึᐝ <lb/>༆ՑԬ༟ࣘࢫ̙݊˸ʮකԴٙ݁͜ Af <lb/>( 二 ) 同儕與指導教授 <lb/>半數受訪者(社 A、政 C、教 A、教 B、經 B、經 C 與心 A)曾透 <lb/>過指導教授獲得資料，例如教授授課時曾用的資料、在個別研究或參 <lb/>與大型調查計畫所得資料等。而他們自己成為老師之後，也常在課堂 <lb/>中將資料分享給學生，或告知學生重要資料管道，例如中研院的學術 <lb/>調查研究資料庫(Survey Research Data Archive, SRDA)(社 A)。 <lb/>有 6 位受訪者(社 B、政 A、政 B、教 A、教 B 與經 B)曾透過學 <lb/>術同儕的交流如讀書會、合作研究，或社交聊天場合得知資料相關資 <lb/>訊： <lb/>྅Ңࡁί͜Ցɽඎٙ͏‫ٙה‬༟ࣘࣛdʔ݊‫ูܘ‬ί༁dШ <lb/>Ңࡁ̙˸ਪΝԫႭί˴ࠇஈ༁̙˸ҬՑ Bf <lb/>( 三 ) 政府與學術機構網站 <lb/>社 C 與心 A 在尋找政府釋出的業務統計資料時，會從資料主題來 <lb/>推敲業務的權責單位，再至該單位尋找可用資料： <lb/>Ыٙᕚ͉ͦԒఱ݊ίԟࡈᇍఖൗjሊ͛dЫ್̘Ҭ˰ <lb/>‫ޢ‬ሊ͛ଡ଼ᔌnnᑌΥ̙ঐึϞɓԬd˰‫ޢ‬ვБ̙ঐɰึϞɓԬd <lb/>Ш݊௰ҁٙᒔ݊Ꮠ༈Ց˰‫ޢ‬ሊ͛ଡ଼ᔌ̘Ҭٟ Cf <lb/>多位受訪者(社 A、教 A、教 C、經 A、經 B、經 C 與心 A)也會 <lb/>透過瀏覽政府或大型知名機構的網站來發掘潛在資料，特別是當已知 <lb/>有特定資料庫所在，延伸瀏覽該機構網站，或許可能會獲得其他具有 <lb/>利用價值的資料： <lb/></body>

			<page>111 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>˸̮ၣ१Ըᑺdყʮ͏९ቮԟࡈd˼ɓ֛݊༧‫ܘ‬εٙ༟ࣘࢫ <lb/>ᓖίɓৎٙdԟҢఱɓࡈɓࡈ̘ᓃdҢࡁၽᝄϞӚϞਂᗫٙ <lb/>؇Г‫א‬ᗫٙ༟ࣘࢫ Cf <lb/>( 四 ) 學會或調查機構的推廣活動 <lb/>四位受訪者(心 A、社 B、經 B 與經 C)曾透過中研院或其他學 <lb/>術機構的資料推廣工作坊或研討會等，得知資料數據的存在。這些資 <lb/>料推廣活動會介紹的資料性質、蒐集過程、甚或提示該資料庫可支援 <lb/>哪類研究，好的說明能讓受訪者會對數據庫產生信任感： <lb/>Ңਞ̋ཀϣʈЪѥdԟࡈʈЪѥึᜫҢࡁٝ༸Ⴍdԟࡈ༟ࣘ <lb/>ணࠇՑሜ‫ݟ‬Ϟεˇɛ̘ਞၾe˼ࡁ‫ܣ‬ჿ‫ܔ‬ໄԟࡈ༟ࣘࢫdɓක <lb/>Ϟεˇɛਞၾd್‫ܣܝ‬ჿᅵணࠇਪ՜dணࠇ̈Ըʘ‫ܣܝ‬ჿᅵ̘ <lb/>༊ਪe‫ۃ‬ഃnnҢᙂவࡈཀึᜫҢ‫ڦ‬வࡈ༟ࣘࢫ݊‫ܘ‬ <lb/>ᘌᔫίੂБ Cf <lb/>專業學會與機構寄發的電子報也常報導資料訊息，對受訪者是重 <lb/>要的資料消息來源，例如經 A 說：「我們經濟學界有一個年會，它會 <lb/>EMAIL 通知我們，說現在有什麼新的資料庫，會介紹給大家使用。」 <lb/>社 C、政 B、教 B 與教 C 也表示，中研院或大型調查中心主動寄發的 <lb/>數據庫介紹、資料光碟片等，是他們掌握資料的管道之一。 <lb/>( 五 ) 紙本統計資料 <lb/>傳統的圖書館紙本統計資料館藏，也仍是學者查詢數據資料的基 <lb/>本管道。經Ｃ就提到他在蒐集家庭收支數據時，曾先逐篇翻閱圖書館 <lb/>的相關紙本統計報告，確認官方統計調查項目的詳細程度，評估研究 <lb/>分析的可用性後，再想辦法去索求資料。 <lb/>̬e༟ࣘ൙П <lb/>受訪者在評估是否取用既有資料時，會評估其問卷工具品質、樣 <lb/>本品質、資料蒐集過程、資料新穎度、易得性、以及分析結果是否具 <lb/>發表潛力價值等，以下分述之。 <lb/>( 一 ) 評估問卷工具品質 <lb/>作為研究工具，問卷設計的品質與數據品質息息相關。綜合訪談 <lb/></body>

			<page>112 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>資料，受訪者在評估工具品質時，會從以下幾個角度來觀察： <lb/>1. 問卷能否回應再用者所關心的問題 <lb/>所有受訪者皆表示，他們從事資料再用時，首要評估的就是既有 <lb/>資料主題內容能否回應當下所關切的議題，如果資料問項或資料主題 <lb/>不完全吻合再用分析的研究設想時，受訪者也可能會調整自己的分析 <lb/>概念，例如： <lb/>Ңࡁɓකซࠅਂٙ݊d˼Ϟཀ‫ܓ‬ԃٙࣛࡉd˼༧˼ʈЪٙ <lb/>ৣΥ‫ٙܓ‬ᗫ‫ڷ‬dఱ݊ኪ͜ϞӚϞୌnnШ݊ԟࡈሜ‫ݟ‬dԨӚϞ <lb/>ሜ‫ݟ‬ʈЪৣΥ‫ܓ‬d‫ܝ˸ה‬ԸҢࡁʑึҷϓ̘˼Ӌᔖཀٙࣛග <lb/>‫ڗ‬ Cf <lb/>2. 問卷測量的信效度表現 <lb/>有 4 位受訪者(社 C、政 A、政 B、心 A)表示其所屬領域，有些 <lb/>研究概念與變數的測量方式已有學界公認的測量方式，在判斷題項是 <lb/>否可用時，會觀察其與公認的測量方式是否一致： <lb/>ԷνႭҢࡁίᑺ݁‫ڦط‬dҢࡁவࡈჯਹʊ೯̈ႭҢࡁ <lb/>ึ̬͜ࡈᕚͦԸඎɓࡈɛٙ݁‫ڦط‬dఱவ̬ࡈᕚͦf̥ࠅί <lb/>வࡈჯਹdʔ͜ԟ̬ࡈᕚͦdҢࡁఱႩ‫݊މ‬ʔ࿁ٙ݁ Bf <lb/>‫ݔ‬Ԭਪ՜ҷᇜІ̮ʊཀ‫ܓࣖڦ‬Ꮸٙਪ՜dШҷᇜ‫ܝ‬ၾࡡ͉ <lb/>ਪ՜ʔҁΌɓߧdவࣛࡉdኪ٫ఱ̀кᓙவഅ݅Ϟ༟ࣘ݊щᒔ <lb/>ՈϞԄλٙඎࣖ؈f <lb/>ࡡ͉ൗj̮೯ٙࡡਪ՜ɚɤᕚՑ௰‫ܝ‬ൗjʫٙਪ՜ <lb/>ɤᕚd̥௵ɤᕚdԟவᅵҢࡁ͜வࡈඎ‫הڌ‬Ցٙdᒔ˾‫˼ڌ‬ɓ <lb/>කซࠅٙਪׂٙkҢࡁίːଣඎఱࠅ̘ਪவɓࡈਿ͉ٙ <lb/>ਪᕚː Bf <lb/>除上述之外，心 A 與政 A 也會觀察資料的回應狀況，來評估問卷 <lb/>的測量品質，例如： <lb/>Ңᙂᔊఊٙ‫݊ۆج‬dν؈ϞɓࡈਪᕚdЫ‫׳‬ίၽᝄඎd <lb/>ЫՑ̴ٙᜊମ‫ܘ‬ʃdɽேණʕίΝจ‫א‬ʔΝจdတจ‫א‬ʔတ <lb/>จdவఱ‫̴ٙͪڌ‬ඎʔλf̴ӚϞᜊମ݁ Af <lb/></body>

			<page>113 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>3. 問卷能提供的控制變數是否夠豐富 <lb/>社 C、經 A 與經 C 均表示，若同一變數資料可同時在不同調查或 <lb/>數據庫獲得，就會選擇涵蓋較多變數的那份資料，因為資料集裡能提 <lb/>供的控制變數愈多，後續的推論統計分析就更有解釋力。例如： <lb/>Ϟᑚ༟ሜ‫ٙݟ‬ఱϞ‫ڢ‬੬εdࢬϗ˕eɛɢ༟๕eա྇ʈᑚ༟ <lb/>ሜ‫ݟ‬ேϞf‫ܣ˸ה‬ჿᅵҨdఱҢࠅӺٙᑚ༟ʘ̮dҢՉ˼ <lb/>ซࠅછՓٙᜊᅰ݊ʡჿfΪ‫މ‬ա྇ʈᑚ༟ሜ‫ݟ‬ӚϞɛٙ༟ࣘd <lb/>̴ఱ݊ʮ̡༁̘ࠦਂሜ‫ݟ‬d˼̥ٝ༸ႭЫவࡈɛίɓʮ̡d <lb/>Ш݊ЫவࡈɛϞӚϞഐeԃ‫ܓ‬eϞӚϞɿɾdίவࡈ༟ࣘ <lb/>ࢫ༁݊ʔՑٙf‫˸ה‬Ыν؈ซࠅٝ༸Ⴍ˼ϞӚϞഐd࿁ᑚ༟ <lb/>ϞӚϞᅂᚤdաඬʈᑚ༟ሜ‫ݟ‬ఱʔቇΥ Cf <lb/>4. 問卷題項的邏輯是否合理 <lb/>社 A 在選擇資料時，會觀察問卷題目在題序安排、主題分布、或 <lb/>跳題順序的組織方面是否合理，一旦邏輯不佳，資料品質可能就會低 <lb/>落： <lb/>ˢν̴ਪЫ݊ʔ݊‫ݼ‬ʈnnટɨԸึሗ‫ݼ‬ʈ༪ഈdഐ؈ <lb/>ɨɓᕚɦਪႭЫ݊ʔ݊Іᐄุ٫fΪ‫މ‬Ⴍ˼ٙ༪ഈᜌ፨ӚϞணࠇ <lb/>λd˸ߧ‫‬ϞԬɛᏐ༈༪ഈɦӚϞ༪ഈd‫˸ה‬ࡈ‫ܝ‬Ըٙਪ՜༟ <lb/>ৃՉྼ݊Ϟໝࢨٟٙ Af <lb/>5. 多年期問卷題項的穩定程度 <lb/>教 C 指出，如果取用的是多年期系列調查資料，歷年題項的穩定 <lb/>程度很重要，必須逐一核對每年題項是否一致，才能進行跨年比較分 <lb/>析。此外，雖然資料說明書可能有說明題項變動，但因說明的詳簡程 <lb/>度不一，為求慎重，研究者仍須耗費心力自行比對題項差異： <lb/>̙ঐӊɓ‫ت‬ሜ‫ݟ‬ᕚධٙાࠑ˙όϞᜊdШே݊ίሜ‫ݟ‬Νɓԫઋd <lb/>வࣛࡉҢࡁఱࠅਂ࿁‫ڌ‬nnவՉྼ݊‫ܘ‬൬̌˃ٙnnӊɓࡈᕚ <lb/>ධ݊ʡჿจd̴༟ࣘႭ‫ࣣ‬Ꮠ༈ࠅᄳูdν؈݊ʱϋ‫ܓ‬ <lb/>ٙሜ‫ݟ‬dୋɚϋ˼ࡁϞࡌ͍əʡჿdᏐ༈ࠅϞਖႬ‫ڌ͍ࡌאڌ‬ᜫ <lb/>Ңࡁ࿁dҢࡁఱʔ͜ΎІʉ࿁ə Cf <lb/></body>

			<page>114 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>( 二 ) 評估樣本品質 <lb/>有 11 位受訪者(社 A、社 B、社 C、政 A、教 A、教 B、教 C、經 A、 <lb/>經 B、經 C 與心 A)會觀察樣本規模及其代表性。樣本夠大才能反應 <lb/>個體差異，且樣本組成也必須吻合母體的分布。 <lb/>ίЪྼᗇʱؓ௰‫݊ٙ‬ᅵ͉ᅰ˄ˇdᅵ͉ᅰ˄ˇd˾‫ڌ‬ఱʔd <lb/>Ͼ˲ίПࠇࣛႬ‫ึ‬ˢ༰৷f‫˸ה‬Ңࡁίਂྼᗇʱؓd௰ˇҢ <lb/>ࡁҎૐ 100 അ˸ɪdՉྼ 100 അ അ࿁ҢࡁԸᑺேᒔʔ˄nn <lb/>ҢίਂɓԬ༟ࣘٙጜ፯dˢνႭҢࡁซࠅӲɾࢨମd༟ࣘί <lb/>ਂʲ௲ٙࣛࡉdʲ௲ක༟ࣘᅰʔึ̥௵ɨɓᓃᓃk [ ɦ ] ˢνႭɾ <lb/>‫‬ҢࡁɦΎʱϓ͊eʊdʔᓙʲ௲ٙࣛࡉd[ ᅵ͉̀ ] ʔЇ <lb/>‫‬Ց௰‫௵̥ܝ‬ɨՇɧࡈ Cf <lb/>[ ᅵ͉ ] ٙ‫פ‬ᅵʱৣdӲ͛Ϟεˇɾ͛Ϟεˇdԃ‫ܓ‬Ϟεˇd <lb/>ɽਖ਼ԃϵʱˢ݊εˇɛn Ϟٙᒔࠅ༧ၽᝄɛɹЪˢ࿁dʑึՈ <lb/>Ϟ˾‫ڌ‬nn྅ҢਪЫdν؈ [ ᅵ͉ʕ ] Ӳ͛Ϟɧʱʘɚdɾ͛Ϟ <lb/>ɧʱʘɓdЫᙂவࡈᅵ͉̙˸͜k B <lb/>對部分教育學研究者而言，長期樣本的可得性，以及每筆樣本資 <lb/>料的確切可辨，會影響其能否取用資料。例如教 C 在觀察資料時，就 <lb/>會注意資料是否提供樣本 ID 號碼，因為缺了這個資訊，就無法判斷是 <lb/>否為追蹤資料：「要有 ID，你才能從 ID 去追蹤到底後續有沒有再去 <lb/>做追蹤調查……所以我們要看資料裡面有沒有提供 ID 這一項。」 <lb/>( 三 ) 評估資料蒐集過程 <lb/>即便問卷工具設計得當，樣本狀況也佳，研究者還會在意資料生 <lb/>產的過程，也就是資料蒐集的過程及其對資料品質的影響。由於資料 <lb/>蒐集是他人所執行，且在取用之時已無從查考，受訪者多半仰賴資料 <lb/>釋出機構的權威度來拿捏資料的品質，多數受訪者(如社 A、社 B、 <lb/>社 C、政 A、政 B、政 C、經 A、經 B、經 C、心 A 等)表示比較信任 <lb/>政府機關、學術機構或民間官方協會的資料，因為這些機構在資料蒐 <lb/>集過程中，比較有能力謹守抽樣與蒐集步驟的一致性。例如： <lb/>ˢνႭ [ ] Ңࡁ [ ‫פ‬ᅵ ] ‫פ‬ՑவࡈɛnnԟվͣᑺdЫஞਪʔՑ <lb/>˼dЫʔঐ [ ᎇ‫ک‬ ] ౬йɛdଣሞԸႭ˼ఱ݊Ңࡁ‫פ‬Ցٙɛd <lb/>‫˸ה‬ҢࡁึࠅӋஞfɓࡈϞ̙‫ྠٙܓڦ‬ඟdϞٙdЇˇึ <lb/></body>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>ࠅӋஞ̘ɧϣਢdԷνவࡈఱ݊ɓࡈ൙Пٙᅺ݁ Bf <lb/>相對而言，一旦有證據指涉到某資料的抽樣或蒐集過程不嚴謹， <lb/>研究者可能就會放棄資料。例如經 B 表示曾見識過某些個別研究計畫 <lb/>由學生助理進行資料蒐集，問卷與抽樣品質皆不佳，但研究者也將錯 <lb/>就錯，從此他對個別研究釋出的資料，都較不具信心。政 C 也曾透過 <lb/>同儕口耳相傳，得知某機關的某特定調查研究計畫，其資料蒐集涉及 <lb/>舞弊，訪員會擅自修改無效樣本，從此，他就不再信任該計畫所釋出 <lb/>的任何資料： <lb/>ஞ‫މ‬ə [ ༺Ց ] ϓ̌ٙᅵ͉ᅰd˼‫ޟ‬Ї‫ٙࠦܝ‬ਪᕚ݊ІʉʵdІ <lb/>ʉ௴ிഈࣩdԟଣሞɪவഅ݊ೌࣖᅵ͉dԟࡈ༟ࣘʔঐॶɝ༟ࣘ <lb/>ࢫ༁fҢ݊ϞᛓႭ [ ༈ሜ‫ݟ‬ ] ɓ͇દவԬೌࣖᅵ͉d[ ᅵ͉ᅰఱ <lb/>ึʔ ]nnఱၑԟࡈ༟ࣘ༁ࠦϞЫ̙˸ٙ͜΅dЫɰʔ˄̙ঐ <lb/>̴͜dЫ࿁˼ӚϞ‫ڦ‬ช݁ Cf <lb/>另一個與資料蒐集品質相關的難題，是難以蒐集的資料，無論是 <lb/>難以填寫或在調查時缺乏數據者均屬之，這會形成資料集內的遺漏值， <lb/>例如社Ｃ舉例：「像犯罪統計的，像國際犯罪統計年報，那個變動就 <lb/>很大，有很多遺漏值。」遺漏值一旦太多，就表示資料的可信度不高。 <lb/>但如果無法規避使用資料，他們就會嘗試用統計技術來校正資料品質， <lb/>例如，國際性統計多會附上各個國家的統計品質評比，因此就將各國 <lb/>評比分數設為控制變數，藉以降低統計品質不一致的影響。 <lb/>( 四 ) 評估資料的新穎度 <lb/>資料新穎程度是否影響資料取用，見仁見智。理論上，資料新穎 <lb/>度的重要性應該是取決於問題意識，六位受訪者(教 C、政 A、政 B、 <lb/>政 C、經 C、心 A)也認同這個看法，然而，教 A 與經 A 卻指出，他 <lb/>們從自身的資料再用經驗中，感覺臺灣學界似乎比較要求資料新穎度， <lb/>也比較會質疑過時資料的價值： <lb/>һอ݊‫؇ٙࠅࠠܘ‬ГdЫਂ̈Ըٙజѓ̙ঐึሯဲႭࣛගཀɮf <lb/>ҢᒔϞᇐ˖݊வᅵৗᇃٙdၽᝄኪஔ‫ޢ‬Ⴉ‫މ‬ԃਪᕚ݊ၾ <lb/>ࣛࡆආٙ Af <lb/>[ ᛓႭϞΝ ] ҳᇃٙࣛࡉேึኗவԫൗj༟ࣘ˄ᔚd̙ <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>݊λ྅ί̮ҳᇃఱᒔλnnΪ‫މ‬೯ཀəఱཀ̘əd್ <lb/>݊˸อ༟ࣘ‫˴މ‬f‫ึ٫א‬ซࠅ̘һอ༟ࣘdʔึ̥ᔚ༟ࣘ <lb/>Af <lb/>( 五 ) 評估資料易得性 <lb/>經 B 與經 C 指出，在有相通性質的資料可在不同地方取得時，會 <lb/>考慮的是資料方便取用性，例如：是否可一次下載多種資料或資料是 <lb/>否免費： <lb/>˴ࠇஈՉྼ݊ค‫ה‬Ϟึٙ༟ࣘf‫˸ה‬ၾՉЫՑึ̘Ҭ༟ <lb/>ࣘdʔνٜટՑ˴ࠇஈ˼ٜટคλഗЫ͜ Cf <lb/>྅ϞɓධҢࡁਂίɛɢ༟๕ሜ‫ݟ‬dක݊ࠅഗ፺ٙਧnn‫ܝ‬Ը <lb/>ʕ৫කਂவԫdɽ฿ɤϋ‫ۃ‬කਂவԫd˼ఱᜊе൬ٙd <lb/>ᜊе൬Ңఱ༧ʕ৫ఱλ Bf <lb/>受訪者政 C 曾因為語言以及不熟悉國外學界，無法找到其感興趣 <lb/>的資料，而放棄原有的研究問題： <lb/>Ң࿁່ɽлٙࡈࣩ‫ܘ‬ชጳሳd̙݊Ң࿁່ɽлኪ‫ޢ‬ʔᆞdҢɰʔ <lb/>˄ูҢࠅ̘༁՟່ɽлٙሜ‫ݟ‬༟ࣘdΎ̋ɪʔᏑ່ɽл˖f <lb/>၇၇ࠢՓʘɨҢ̥λ‫׳‬வࡈ˴ᕚ݁ Cf <lb/>( 六 ) 評估分析結果的發表潛力 <lb/>社 A、社 B、社 C 與教 A 等四位表示，能否從資料分析出具有發 <lb/>表價值的結果，為相當重要的因素。受訪者會希望研究分析的統計結 <lb/>果是顯著的、可解釋現實現象、或分析觀點具有新穎性。一旦對初步 <lb/>分析的結果不滿意，便會停止使用該資料： <lb/>ӚϞ፬‫ج‬ପ͛Ϟจ່ٙӺҢࡁఱᙂʔλ͜ਧnnν؈༟ࣘ <lb/>ࢫ༁ӚϞ፬‫ج‬ՑɓԬࠠࠅٙอٙٝᗆٙ༑dҢᙂӚϞ˄ɽ͜ <lb/>ਢfϞԬ؇ГҢࡁேʊٝ༸ਢd‫݊א‬ʊʔცࠅΎӺə <lb/>Af <lb/>受訪者經 A 不太使用個別研究釋出的資料，理由就是認為個人蒐 <lb/>集的資料是在服務該學者特定的研究問題，那些資料釋出之時，便已 <lb/></body>

			<page>117 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>經不具有分析價值了： <lb/>˼፯ٙᜊᅰ˼Іʉఃᛇٙd˼̙ঐʊਂəᇐሞ˖dԟҢࡁΎ <lb/>̘வࡈ༟ࣘ݊Ӛʡჿจ່ٙ Af <lb/>社 B 會觀察前人基於該資料而發表的論文，從論文的品質也可判 <lb/>斷該資料的再用潛力： <lb/>Չ˼ɛʊ೯‫˖ٙڌ‬dɰ̙˸ٝ༸༟ࣘۜሯՑ༁nnӺ̙ٙ <lb/>ቦ‫ܓ‬eঐʔঐ೯‫ڌ‬ேึϞᗫnnՉ˼ɛ೯‫ٙڌ‬ሞ˖Ը༟ࣘ <lb/>ۜሯλʔλdԸкᓙӺᆑɢٟ Bf <lb/>ʞe༟ࣘஈଣ <lb/>受訪者獲得資料後，在進行正式分析之前，會先對資料進行描述 <lb/>統計與信效度檢驗，後續再做基本數據處理以及資料合併等處置，以 <lb/>下分別說明其目的與作法： <lb/>( 一 ) 進行描述統計與信效度檢驗 <lb/>有九位受訪者(社 A、社 B、教 A、心 A、政 A、政 A、政 B、政 <lb/>C 與經 C)表示，在下載資料後，會先對資料進行描述統計，以瞭解 <lb/>樣本與題項分布狀況，並可同時觀察資料是否有異常。此外，心 A、 <lb/>心 B、政 A 與政 C 等拿到外部資料時，通常都會自己再執行一次信效 <lb/>度檢驗，確認整體數據品質。但如果資料來源是已有信任感的數據庫， <lb/>就不一定會再費事去檢驗： <lb/>ॆٙίਂӺࣛdҢࡁՑɓഅ༟ࣘdϾ˲Ңࡁ‫ڦ‬Ⴍவࡈ༟ <lb/>ࣘ݊ԸІ‫‬ኪஔఊЗੂБdϾ˲ɽேί͜dᏐ༈Ϟɓ֛ۜሯࣛd <lb/>ႭॆٙҢࡁɰʔ˄ึΎ̘ਂ‫ٙܓࣖڦ‬Ꮸ݁ Cf <lb/>( 二 ) 基本數據校正處理 <lb/>受訪者對數據進行的基本處理包含檢查數據錯誤、處理遺漏值， <lb/>及變數轉換等，目的是將資料數據調整至堪用程度，並轉換為符合本 <lb/>次分析所需要的變數形式。以下簡述： <lb/>1. 檢查數據錯誤 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>社 A、社 C、政 A、政 C、教 B、經 C 與心 A 等會透過邏輯檢誤 <lb/>與次數分配來檢查數據是否有錯誤。邏輯檢誤是從題項與答覆之間的 <lb/>邏輯關係來檢查數據是否不合理；次數分配檢查則在觀察各題項的次 <lb/>數分配加總是否等同樣本數量，有無存在異常分布等。 <lb/>ˢνႭ˼Ⴍ˼ӚʈЪdଣሞɪટɨԸϞᗫʈЪٙৃࢹ˼ேᏐ༈ࠅ <lb/>༪ഈf̙݊ഐ؈˼ɨɓᕚਪႭdЫί༁ʈЪd˼ɦΫഈdҢί <lb/>ʕ̹ʈЪdԟவՇࡈٟ݊ͧٙ Af <lb/>ЫᄳႧ‫ج‬ආ̘ϣᅰʱৣe௰ɽ࠽௰ʃ࠽dఱٝ༸༟ࣘ࿁ʔ࿁nn <lb/>Ꮸ‫̴ٙݟ‬ᅰ࠽༧ࡡ͉ᅵ͉ɓʔɓᅵ Af <lb/>2. 處理遺漏值 <lb/>社 B、社 C、教 A、教 C、經 B、經Ｃ、政 C 等也提及遺漏值的問 <lb/>題，大致上可透過插捕法、刪除樣本、使用替代值來處理。 <lb/>(1) 插補法：利用已知的數值計算函數，再用函數來推估遺漏的缺 <lb/>失值，這是一種常用的統計方法。教 A 說：「有時候你缺失值 <lb/>蠻多的時候，可以用插補，讓樣本不要大量流失。」 <lb/>(2) 刪除樣本：當遺漏值過多時，使用插補法並無太大意義，不如 <lb/>刪除樣本。 <lb/>(3) 使用替代值：經常使用國際資料的社 C 指出，如果某國家缺乏 <lb/>某特定年度的資料時，或可使用該國相近年度的數據來取代數 <lb/>據缺乏的那個年度，前提是兩個年度之間並無重大變化。 <lb/>3. 變數轉換 <lb/>多位受訪者(社 A、社 B、政 C、教 B、經 B、經 C 與政 C)提及， <lb/>原始資料的變數測量方式不見得與他們的需求相符，為了進行他們想 <lb/>作的統計分析，可能會需要調整原有資料的編碼方式，或進行變數整 <lb/>併與對數轉換等。 <lb/>(1) 調整編碼方式：指將變數的編碼方式，調整為再用分析時想要 <lb/>的編碼方式，例如整併名義變數的類別： <lb/>我們在統計上不可能處理太多類別……它原本教育程度分成 <lb/>二十個類別，可是二十個類別對我們統計來說，它太細了…… <lb/>我們有時候會把它說變成三個類別或者五個類別，或者教育年 <lb/>數，幾乎是每個變數都要處理(社 A)。 <lb/>(2) 變數整併：為使資料變數能與受訪者欲測試的理論架構一致， <lb/>可能需要將多個變數化約成一個單一變數： <lb/></body>

			<page>119 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>我們在測量的時候，可能會單獨測你有沒有偏向哪一個政黨： <lb/>國民黨、親民黨、民進黨……我就要整併兩個變數，比方說整 <lb/>併成強烈偏國民黨、中等偏國民黨、弱偏國民黨、強烈偏民進 <lb/>黨，用光譜的形式來處理(政 C)。 <lb/>(3) 對數轉換：社Ｃ指出，當觀察到資料分布有統計上的偏態時(意 <lb/>即資料分配狀況不是常態分配)，便必須進行對數轉換，例如 <lb/>將數值轉換成自然對數，在後續統計分析上才較具有說服力。 <lb/>( 三 ) 合併資料集或填補數據 <lb/>當受訪者所用的資料是多年追蹤調查或跨族群調查時，可能需要 <lb/>合併多個資料集。此外，當資料集缺乏受訪者需要的變數，或可由其 <lb/>他外部資料來尋找替代變數，或自己執行一個補充調查來補入變數。 <lb/>1. 合併多年期或跨族群的資料 <lb/>政 A、社 A、社 B、教 A、教 B 與教 C 等都曾進行兩組以上的資 <lb/>料合併，在資料合併時，最重要的就是比對樣本編號，確認同一樣本 <lb/>或有關聯的樣本能夠準確對應，資料才具有分析效力： <lb/>ν؈݊ɓࡈεϣሜ‫ٙݟ‬༟ࣘdୋɓЫࠅЕᑌʔΝٙ༟ࣘᏦdЫ <lb/>ʔ̙ঐɓϣՑλϋٙ༟ࣘdЫࠅˢ࿁༟ࣘᅵ͉ٙ IDdΎ̘ <lb/>ΥԻ༟ࣘfˢνႭୋɓϋeୋɧϋeୋʞϋdЫӊɓϋٙ༟ࣘே <lb/>ࠅᏍЪ٫ਂɓɨᆽႩٟ Af <lb/>編碼裡面有一個 ID，家長有一個 ID，學生有一個 ID，兩個 ID 要 <lb/>一樣才能 match……如果你要做不同階層的分析，你就要把那個碼整合 <lb/>起來。所以這個時候就開始要整合(教 A)。 <lb/>2. 從外部來源尋求控制變數 <lb/>經濟領域的三個受訪者表示，在進行分析時，除了使用既有的資 <lb/>料集之外，往往還需要從外部來源取得社經環境變化的資料，作為控 <lb/>制變數，如此分析才會合理： <lb/>ˢνႭЫ [ ӺᕎᔖଟdЫᒔცࠅ̮ٙ ] ༟ࣘ݊ 2007e2008e <lb/>2009e2010 ԟࣛࡉٙᐼًٙ‫ر‬d྅ GDP ‫ุ̰݊א‬ଟdЫ <lb/>̙˸Ҫ̴ԸછՓࣛٙᐑྤdึʔึᅂᚤЫࡈɛٙᕎᔖଟf <lb/>Ϊ‫މ‬ᕎᔖଟԨʔ̥݊ϞࡈɛΪ९d̴ᒔϞ̮ίΪ९ Af <lb/></body>

			<page>120 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>3. 補充原資料集不足的變數 <lb/>當既有資料缺乏研究分析所需要的變數時，可以透過組合變數、 <lb/>使用工具變數，或自行執行一個補充研究來填補變數。 <lb/>(1) 組合變數：當教 B 發現既有資料的問卷題項與其分析架構不完 <lb/>全吻合時，會先檢視既有的問卷題項，尋找意旨相近、組合後 <lb/>足以替代的題項。如有勉能替代且能通過信效度檢驗者，即可 <lb/>用之： <lb/>我做的東西是學校歸屬感，國外是用一個 21 題的問卷……我 <lb/>剛說的那批研究者，發現學校歸屬感對學生成就是有影響的， <lb/>所以他們就用美國各種資料庫裡面，有用到學校歸屬感這種東 <lb/>西的變數去拼，拼出一個長得像學校歸屬感的量表出來，到目 <lb/>前為止我用的方式也是這樣(教 B)。 <lb/>(2) 使用工具變數：當資料內沒有自己想用的變數，可嘗試使用其 <lb/>他相關變數來取代，是為工具變數。既有資料中的變數能否當 <lb/>成工具變數來使用，則要看文獻或常理邏輯能否充分支持兩變 <lb/>數間的合理替代關係： <lb/>比如說，我們想要知道這個家庭它休閒時間多長，但是家庭收 <lb/>支資料庫就沒有工時，就沒有辦法推出休閒時間，所以我們可 <lb/>能就用休閒支出做休閒時間的推測(經 C)。 <lb/>(3) 執行補充研究來填補變數：如果前述方法均不可行，研究者要 <lb/>不就放棄該筆數據，要不就是執行一個補充性的研究來填補資 <lb/>料： <lb/>比如說，那篇文章主要是看你的家庭背景會不會影響你在進入 <lb/>市場就業時候的風險選擇……但是資料上就會比較缺乏是這個 <lb/>人長時間的調查我們那時候的作法是，從幼稚園到研究生，從 <lb/>歲一直到 25 歲的人，每一個年齡層都做了 100 個樣本…… <lb/>所以當我們湊滿 5 歲到 25 歲各 100 個樣本每個人的家庭背景 <lb/>狀況、風險態度之後，再對應到我們取用的那個資料庫去(經 <lb/>C)。 <lb/>ͼeীሞ <lb/>前文已依序呈現本文受訪者的資料再用動機、獲知管道、資料評 <lb/>估策略、以及分析前的資料處理行為。研究結果或與前人文獻呼應， <lb/>或有前人未及之新論點。 <lb/>首先，在資料再用動機或理由方面，Yoon(2015)指出對部分社 <lb/></body>

			<page>121 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>會科學領域而言，資料收集非個人之力所能，這點與本文發現吻合。 <lb/>但相對而言，本文受訪者較少認為資料再用是因為既有資料已夠充足， <lb/>無須再作收集，反之，本文受訪者在再用資料時，心態通常是「不得 <lb/>不為」，因為取用既有資料是唯一的途徑(例如：經濟學或是政治學 <lb/>中的選舉研究)，或「相對可為」(例如運用大規模教育統計，資料 <lb/>規模大且有公信力，比較能說服審稿者，也可免除倫理審查麻煩等)。 <lb/>對某些學科或主題來說，例如總體經濟、政治學中的民意與選舉研究、 <lb/>人口學等，數據資料幾乎不可能自行收集，仰賴政府或大型科研調查 <lb/>機構釋出的數據，幾乎是領域慣習，這也說明了為何多數受訪者曾取 <lb/>用的資料類型，幾乎都是系列調查與業務統計。 <lb/>社會科學研究者運用前人個別研究產製的資料，來探索新議題或 <lb/>處理前人未及的議題，雖然仍有可能，但都是少數，而且這些再用者 <lb/>與資料原始產製者，可能都必須要具有一定的社會關係或先備的合作 <lb/>關係。誠如受訪者經 A 指出，社會科學研究者其實很少能取用前人個 <lb/>別研究的數據，再進行有意義的二次分析，因為能做的分析，原作者 <lb/>通常自己都做完了，後人很難透過再用分析，提出具原創性的發現。 <lb/>在獲知管道上，本文的發現與前人研究也大致相符：人際管道、 <lb/>數據庫、期刊論文、與資料說明書等，均能揭示資料存在(Faniel &amp; <lb/>Jacobsen, 2010b; Sands, Borgman, Wynholds, &amp; Traweek, 2012; Kriesberg, <lb/>Frank, Faniel, &amp; Yakel, 2013; Daniels, 2014)。但對本文受訪者而言，以 <lb/>人次論，最多是透過學術文獻來獲知，其次為人際網絡以及政府與學 <lb/>術機構之網站。此外，也有幾位受訪者指出，學會或資料機構所舉辦 <lb/>的推廣活動或電子報，對他們獲知資料存在是有幫助的，顯示這類活 <lb/>動值得繼續發展與鼓勵。 <lb/>在資料評估策略上，本文分析受訪者的評估行動，指出受訪者可 <lb/>能會透過觀察問卷工具品質、樣本品質、資料蒐集過程、資料新穎度、 <lb/>易得性、與分析發表潛力等，來決定是否取用資料。與前述文獻分析 <lb/>所歸納的四大影響因子交叉比對，可得關聯如表 3。本文受訪者所提 <lb/>多種行動策略皆聚焦於正確性／可信性，可用性項目則次之，也隱然 <lb/>呼應前人發現的重要性順序。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>‫ڌ‬ 3. <lb/>༟ࣘ൙ПБ‫މ‬ၾ༟ࣘ፯ᅂᚤΪɿʘ࿁ <lb/>資料評估行動策略 <lb/>正確性 <lb/>可信性 <lb/>可用性 可及性 相關性 <lb/>• 評估問卷工具品質 <lb/>❍ 問卷能否回應再用者關心的問題 <lb/>✓ <lb/>❍ 問卷測量的信效度表現 <lb/>✓ <lb/>❍ 問卷提供的控制變數是否夠豐富 <lb/>✓ <lb/>❍ 問卷題項的邏輯是否合理 <lb/>✓ <lb/>❍ 多年期問卷題項的穩定程度 <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>• 評估樣本品質 <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>• 評估資料蒐集過程 <lb/>✓ <lb/>• 評估資料新穎度 <lb/>✓ <lb/>• 評估資料易得性 <lb/>✓ <lb/>• 評估分析結果的發表潛力 <lb/>✓ <lb/>在資料處理行為部分，文獻中則未見前人研究。本文透過開放提 <lb/>問來了解社會科學學者的資料處理行為。值得注意的是，社會科學跟 <lb/>自然科學一樣，都常使用兩筆以上的資料集，但是社會與自然學者操 <lb/>作多筆資料集的方式是否相同或相似，則未可知。在社會科學研究中， <lb/>學者經常關心概念性的變數，但概念須由測量指標與問卷題項來代表， <lb/>這與自然科學甚不相同。因此，不同資料集的合併使用是否合理，就 <lb/>是一大問題，舉例來說，長期社會調查的題項如果有異動，那麼不同 <lb/>時期的資料是否能夠合理整併，是否都代表同一件事，這就考驗學者 <lb/>的判斷。另外，由於社會調查並不是發生在經過控制的環境，因此在 <lb/>分析時，學者也常需要控制外部變數來輔助觀察，但分析時需要哪些 <lb/>控制變數、如何取得，這些都突顯出社會與自然科學研究的差異。社 <lb/>會科學與自然科學對量化資料的處理與運用行為，應是再用行為研究 <lb/>的核心，值得未來再深入探索。 <lb/></body>

			<page>123 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<body>eഐሞ <lb/>本文透過訪談 14 位社會科學學者來瞭解其資料再用動機或理由、 <lb/>獲知管道、資料評估策略、以及正式分析前的資料處理行為。歸納而 <lb/>言，在再用動機方面，學者取用既有資料，理由可能是因為無法自行 <lb/>蒐集大規模或長期性資料、取用來自權威單位的資料比較具有公信力、 <lb/>取用既有資料可免除研究倫理審查的煩擾、可探索潛在研究題目或能 <lb/>拓展既存的研究議題，同時，學科領域文化對資料再用也可能產生鼓 <lb/>勵或限制的作用。在獲知管道方面，本研究則辨識出五種常用管道， <lb/>包含學術文獻、同儕與指導教授、政府與學術機構網站、學會或調查 <lb/>機構的推廣活動、紙本統計資料等。 <lb/>在資料評估方面，本研究辨析出六種社會科學學者常用的評估策 <lb/>略，分別是評估問卷工具品質、評估樣本品質、評估資料蒐集過程、 <lb/>評估資料新穎度、評估資料易得性、以及評估分析結果的發表潛力。 <lb/>其中，在評估問卷工具品質上，受訪者共提出了五種不同觀察角度， <lb/>分別是問卷能否回答再用所關心的問題、原始問卷在測量上的信效度 <lb/>表現、問卷能提供的控制變數豐富程度、問卷題項合理程度、多年期 <lb/>問卷題項的穩定程度等。這些評估策略的訴求，均能呼應某種資料評 <lb/>估的影響因子，例如資料的正確性／可信性、可用性、可及性、與相 <lb/>關性等。 <lb/>最後，在資料處理行為部分，本文辨析學者在分析既有資料前， <lb/>必須進行的資料耙梳與整理工作，發現他們首先必須進行描述統計與 <lb/>信效度檢驗，確認資料可用，接著才開始進行基本數據校正處理，例 <lb/>如檢查數據錯誤、處理遺漏值、進行變數轉換等。後續如有必要，還 <lb/>須比對並合併多組資料，當資料集欠缺研究者所需變數時，也會由其 <lb/>他外部資源尋求控制變數，或透過組合變數與工具變數等來補充原資 <lb/>料集之不足。 <lb/>上述發現的貢獻，就實務而言，能使我們更深入瞭解社會科學研 <lb/>究者的量化數據再用行為與需求，對資料產製者、分享者或資料典藏 <lb/>與傳播單位，都應有所助益；對研究而言，本文以質化訪談的方式探 <lb/>知社會科學研究者的資料品質評估策略，並具體描繪了分析前的資料 <lb/>處理行為，這些都是前人文獻未曾探討過的資料使用行為。未來研究 <lb/>或可奠基於本文發現，深入且大規模地探索自然與社會科學領域之間， <lb/>或是社會科學各子領域內，在資料再用動機、獲知管道、評估策略與 <lb/>資料處理等方面行為，是否有系統性差異，或具領域獨特性，如此應 <lb/></body>

			<page>124 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<body>更能深化資料行為研究，對資料分享與資料服務實務工作應有所助益。 <lb/></body>
			
			<div type="acknowledgment">ߧᑽ <lb/>本文為科技部專題研究計畫(MOST 105-2410-H-002 -120 -MY2) <lb/>之部分研究成果。 <lb/></div>

			<listBibl>ਞϽࣣͦ <lb/>Borgman, C. L. (2012). The conundrum of sharing research data. Journal of <lb/>the American Society for Information Science and Technology, 63(6), <lb/>1059-1078. <lb/>Butler, D. (2006). Mashups mix data into global service: Is this the future <lb/>for scientific analysis? Nature, 439(7072), 6-7. <lb/>Carlson, S., &amp; Anderson, B. (2007). What are data? The many kinds of data <lb/>and their implications for data re-use. Journal of Computer-Mediated <lb/>Communication, 12, 635-651. <lb/>Curty, R. G. (2015). Beyond &quot;data thrifting&quot;: An investigation of factors <lb/>influencing research data reuse in the social sciences (Doctoral <lb/>dissertation). Retrieved from http://surface.syr.edu/etd/266/ <lb/>Curty, R. G., &amp; Qin, J. (2014). Towards a model for research data reuse <lb/>behavior. Proceedings of the American Society for Information Science <lb/>and Technology, 51(1), 1-4. doi: 10.1002/meet.2014.14505101072 <lb/>Daniels, M. G. (2014). Data reuse in museum contexts: Experience of <lb/>archaeologists and botanist (Doctoral dissertation). Information and <lb/>Library Studies in The University of Michigan, Michigan. <lb/>Faniel, I. M., &amp; Jacobsen, T. E. (2010a). Reusing scientific data: A research <lb/>framework. Paper presented at CSCW 2010 Workshop on &quot;the <lb/>changing dynamics of scientific collaboration&quot;, Savannah, GA. <lb/>Faniel, I. M., &amp; Jacobsen, T. E. (2010b). Reusing scientific data: How <lb/>earthquake engineering researchers assess the reusability of colleagues&apos; <lb/>data. Compute Supported Cooperative Work, 19, 355-375. <lb/>Faniel, I. M., Barrera-Gomez, J., Kriesberg, A., &amp; Yakel, E. (2013). A <lb/>comparative study of data reuse among quantitative social scientists <lb/>and archaeologists. iConference 2013 Proceedings, 797-800. doi: <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<listBibl>10.9776/13391 <lb/>Faniel, I. M., Kansa, E., Kansa, S. W., Barrera-Gomez, J., &amp; Yakel, E. (2013). <lb/>The challenges of digging data: A study of context in archaeological <lb/>data reuse. In JCDL 2013 Proceedings of the 13th ACM/IEEE-CS Joint <lb/>Conference on Digital Libraries (pp.295-304). New York, NY: ACM. <lb/>Faniel, I. M., Kriesberg, A., &amp; Yakel, E. (in press). Social scientists&apos; <lb/>satisfaction with data reuse. Journal of the Association for Information <lb/>Science and Technology. doi:10.1002/asi.23480 <lb/>Faniel, I. M., Kriesberg, A., Yakel, E. (2012). Data reuse and sense making <lb/>among novice social scientists. Proceedings of the American Society <lb/>for Information Science and Technology, 49(1), 1-10. doi: 10.1002/ <lb/>meet.14504901068 <lb/>Fear, K. M. (2013). Measuring and anticipating the impact of data reuse <lb/>(Doctoral dissertation). Information and Library Studies in The <lb/>University of Michigan, Michigan. <lb/>Fienberg, S. E., Martin, M. E., &amp; Straf, M. L. (Eds.). (1985). Sharing <lb/>research data. Washington, DC: National Academies Press. <lb/>Fischer, B. A., &amp; Zigmond, M. J. (2010). The essential nature of sharing in <lb/>science. Science and Engineering Ethics, 16(4), 783-799. <lb/>Fjordback Søndergaard, T., Andersen, J., &amp; Hjørland, B. (2003). Documents <lb/>and the communication of scientific and scholarly information: <lb/>Revising and updating the UNISIST model. Journal of documentation, <lb/>59(3), 278-320. <lb/>Gamble, M., &amp; Goble, C. (2011). Quality, trust, and utility of scientific <lb/>data on the web: Towards a joint model. Paper presented at WebSci&apos;11 <lb/>Proceedings of the 3rd International Web Science Conference. New <lb/>York, NY. doi: 10.1145/2527031.2527048 <lb/>Huang, H., Stvilia, B., Jorgensen, C., &amp; Bass, H. W. (2012). Prioritization of <lb/>data quality dimensions and skills requirements in genome annotation <lb/>work. Journal of American Society of Information Science and <lb/>Technology, 63(1), 195-207. <lb/>Konkiel, S. (2013). Tracking citation and altmetrics for research data: <lb/>Challenges and opportunities. Bulletin of the American Society for <lb/>Information Science and Technology, 39(6), 27-32. <lb/>Kriesberg, A., Frank, R. D., Faniel, I. M., &amp; Yakel, E. (2013). The role of <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<listBibl>data reuse in the apprenticeship process. Proceedings of the American <lb/>Society for Information Science and Technology, 50(1), 1-10. doi: <lb/>10.1002/meet.14505001051 <lb/>Kruse, F., &amp; Thestrup, J. B. (2014). Research libraries&apos; new role in research <lb/>data management, current trends and visions in Denmark. Liber <lb/>Quarterly: The Journal of European Research Libraries, 23(4), 310-<lb/>335. <lb/>Kvalheim, V., Kvamme, T., &amp; Norwegian Social Science Data Services. <lb/>(2014). Policies for sharing research data in social sciences and <lb/>humanities: A survey about research funders&apos; data policies. Retrieved <lb/>from http://ifdo.org/wordpress/wp-content/uploads/2014/04/ifdo_fact. <lb/>pdf <lb/>Lagoze, C., &amp; Velden, T. (2009). Communicating chemistry. Nature <lb/>Chemistry, 1, 673-678. <lb/>Mauthner, N. S., &amp; Parry, O. (2009). Qualitative data preservation and <lb/>sharing in the social sciences: On whose philosophical terms? <lb/>Australian Journal of Social Issues, 44(3), 291-307. <lb/>Mayernik, M. S., Wallis, J. C., Pepe, A., &amp; Borgman, C. L. (2008). Whose <lb/>data do you trust? Integrity issues in the preservation of scientific data. <lb/>Paper presented at iConference 2008. Retrieved from https://www. <lb/>ideals.illinois.edu/handle/2142/15119 <lb/>Murillo, A. P. (2014). Examining data sharing and data reuse in the <lb/>dataone environment. Proceedings of the American Society for <lb/>Information Science and Technology, 51(1), 1-5. doi: 10.1002/ <lb/>meet.2014.14505101155 <lb/>Nasatir, D. (1967). Social science data libraries. The American Sociologist, <lb/>2(4), 207-212. <lb/>National Research Council. (1999). A question of balance: Private right and <lb/>the public interest in scientific and technical databases. Washington, <lb/>DC: National Academies Press. <lb/>Niu, J. (2009). Perceived documentation quality of social science data <lb/>(Doctoral dissertation). Information and Library Studies in The <lb/>University of Michigan, Michigan. <lb/>Niu, J., &amp; Hedstrom, M. (2009). Documentation evaluation model for social <lb/>science data: An empirical test. Paper presented at DigCCurr 2009 <lb/></listBibl>

			<page>127 <lb/></page>

			<note place="headnote">林奇秀、賴璟毅：臺灣社會科學學者資料再用行為之研究 <lb/></note>

			<listBibl>Conference. Chapel Hill: NC <lb/>Piwowar, H. A. (2008). Proposed foundations for evaluation data sharing <lb/>and reuse in the biomedical literature. Bulletin of IEEE Technical <lb/>Committee on Digital Library, 4(2). Retrieved from http://www.ieee-<lb/>tcdl.org/Bulletin/v4n2/piwowar/piwowar.html <lb/>Piwowar, H. A., &amp; Vision, T. J. (2013). Data reuse and the open data <lb/>citation. PeerJ, e175. doi: 10.7717/peerj.175 <lb/>Read, E. J. (2007). Data services in academic libraries: Assessing needs and <lb/>promoting services. Reference &amp; User Services Quarterly, 46(3), 61-<lb/>75. <lb/>Sands, A., Borgman, C. L., Wynholds, L., &amp; Traweek, S. (2012). Follow <lb/>the data: How astronomers use and reuse data. Proceedings of the <lb/>American Society for Information Science and Technology, 49(1). doi: <lb/>10.1002/meet.14504901341 <lb/>Santer, B. D., Wigley, T. M. L., &amp; Taylor, K. E. (2011). The reproducibility <lb/>of observational estimates of surface and atmospheric temperature <lb/>change. Science, 334(6060), 1232-1233. <lb/>Strauss, A. &amp; Corbin, J.(2001)。 ሯ ‫‬ Ӻ ɝ ‫ژ‬j ୖ ࣬ ଣ ሞ Ӻ‫ج‬ <lb/>(Basics of qualitative research : Techniques and procedures for <lb/>developing grounded theory, 2nd ed，吳芝儀、廖梅花譯)。嘉義市 <lb/>: 濤石文化。(原著出版於 1998 年) <lb/>Stvilia, B., Hinnant, C. C., Wu, Shuheng, Worrall, A., Lee, D. J., Burnett, K., <lb/>Burnett, G., Kazmer, M., &amp; Marty, P. F. (2015). Research project tasks, <lb/>data, and perceptions of data quality in a condensed matter physics <lb/>community. Journal of the Association for Information Science and <lb/>Technology, 66(2), 246-263. <lb/>Van den Berg, H. (2005). Reanalyzing qualitative interviews from different <lb/>angles: The risk of decontextualization and other problems of sharing <lb/>qualitative data. Forum: Qualitative Social Research, 6. Retrieved <lb/>from http://www.qualitative-research.net/index.php/fqs/article/ <lb/>view/499/1074#g3 <lb/>Wallis, J. C., Rolando, E., &amp; Borgman, C. L. (2013). If we share will <lb/>anyone use them? Data sharing and reuse in the long tail of science <lb/>and technology. PloS ONE, 8(7), e67332. doi: 10.1371/journal. <lb/>pone.0067332 <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<listBibl>Whitlock, M.C. (2011). Data archiving in ecology and evolution: Best <lb/>practices. Trends in Ecology &amp; Evolution, 26(2), 61-65. <lb/>Wynholds, L., Fearson, D. S. Jr., Borgman, C. L., &amp; Traweek, S. (2011). <lb/>When use cases are not useful: Data practices, astronomy, and digital <lb/>libraries. JCDL&apos; 11 Proceedings of the 11 th annual international <lb/>ACM/IEEE joint conference on digital libraries, 383-386. doi: <lb/>10.1145/1998076.1998146 <lb/>Xia, J., &amp; Liu, Y. (2013). Usage patterns of open genomic data. College &amp; <lb/>Research Library, 74(2), 195-207 <lb/>Xia, J., &amp; Wang, M. (2014). Competencies and responsibilities of social <lb/>science data librarians: An analysis of job descriptions. College &amp; <lb/>Research Libraries, 75(3), 362-388. <lb/>Yoon, A. (2014). &quot;Making a square fit into a circle&quot;: Researchers&apos; <lb/>experiences reusing qualitative data. Proceedings of the American <lb/>Society for Information Science and Technology, 51(1), 1-4. <lb/>Yoon, A. (2015). Data reuse and users&apos; trust judgments: Toward trusted data <lb/>curation (Doctoral dissertaion) . Retrieved from https://cdr.lib.unc.edu/ <lb/>record/uuid:2c2268b3-88cf-4397-b038-b39e88f80d83 <lb/>Zenk-Moltgen, W., &amp; Lepthien, G. (2014). Data sharing in sociology <lb/>journals. Online Information Review, 38(6), 709-722. <lb/>Zhang, J. (2011). Data use and access behavior eScience -Exploring <lb/>data practices in the new data-intensive science paradigm (Doctoral <lb/>dissertation). Retrieved from https://idea.library.drexel.edu/islandora/ <lb/>object/idea%3A3543 <lb/>Zhang, J., Vogeley, M. S., &amp; Chen, C. (2011). Scientometrics of big <lb/>science: A case study of research in the Sloan Digital Sky Survey. <lb/>Scientometrics, 86, 1-14. doi: 10.1007/s11192-010-0318-1 <lb/>Zimmerman, A. S. (2008). New knowledge from old data: The role <lb/>of standards in the sharing and reuse of ecological data. Science, <lb/>Technology, &amp; Human Values, 33(5), 631-652. <lb/></listBibl>

			<page>129 <lb/></page>

			<note place="headnote">Data Reuse Behavior among Taiwan Social Scientists <lb/></note>

			<div type="annex">Data Reuse Behavior among Taiwan Social Scientists <lb/>Chi-Shiou Lin <lb/>Associate Professor <lb/>Department of Library and Information Science, <lb/>National Taiwan University <lb/>Ching-Yi Lai <lb/>Graduate Student <lb/>Graduate Institute of Library and Information Science, <lb/>National Taiwan University <lb/>Introduction <lb/>This study investigated how social scientists in Taiwan use existing <lb/>quantitative data for original or secondary analyses. In recent years, data <lb/>sharing has been a salient topic in academia. Empirical studies on how <lb/>scientists use existing data have also emerged. However, data reuse in the <lb/>social sciences is less studied than in natural and applied sciences. This <lb/>study focuses on why and how social scientists use existing quantitative data <lb/>in their research, including survey data collected by government agencies or <lb/>research institutions, all kinds of business data from the public and private <lb/>sectors, and data obtained from other researchers. Specifically, this study <lb/>sought to answer the following research questions: <lb/>1. What are the motivations for reuse of existing quantitative data by <lb/>social scientists? <lb/>2. How do social scientists become aware of existing data? <lb/>3. How do social scientists evaluate existing data for possible reuses? <lb/>4. What data processing tasks are required in the reuse of existing <lb/>data? <lb/>Research Method <lb/>This study employed semi-structured in-depth interviews to <lb/></div>

			<page>130 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">understand how social scientists reuse existing data. Purposive sampling <lb/>was used to recruit participants from five larger social sciences divisions <lb/>as defined by the Ministry of Science and Technology, including sociology, <lb/>political science, education, economics, and psychology. The researchers <lb/>first examined the journals indexed in the 2015 TSSCI to identify recent <lb/>published empirical research papers based on quantitative data reuse. The <lb/>researchers then invited the first authors of the papers to participate in a <lb/>one-on-one interview. For each of the first four divisions, three participants <lb/>were successfully interviewed. Only two psychology researchers were <lb/>interviewed due to the very small amount of published research from the <lb/>source used. A total of fourteen participants reported on their motivations <lb/>for and experiences with quantitative reuses. Each interview took 1-2 <lb/>hours. All interviews were recorded and transcribed verbatim for further <lb/>analyses. As can be seen in Table 1, all of the participants had experience <lb/>with survey data reuses; only four of them had employed business data <lb/>in their previous research; and very few had used data generated from <lb/>previous research. <lb/>Table 1. <lb/>Participant Profiles <lb/>ID <lb/>Division <lb/>Seniority <lb/>Reuse by Data Type <lb/>Survey data <lb/>Business <lb/>data <lb/>Previous <lb/>research data <lb/>SocA <lb/>Sociology <lb/>Over 10 years <lb/>✓ <lb/>SocB <lb/>Sociology <lb/>7 years <lb/>✓ <lb/>SocC <lb/>Sociology <lb/>Over 20 years <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>PoliA Political Science Over 10 years <lb/>✓ <lb/>PoliB <lb/>Political Science 15 years <lb/>✓ <lb/>PoliC Political Science Over 10 years <lb/>✓ <lb/>EduA Education <lb/>Over 10 years <lb/>✓ <lb/>EduB Education <lb/>5 years <lb/>✓ <lb/>EduC Education <lb/>4 years <lb/>✓ <lb/>EcoA <lb/>Economics <lb/>20 years <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>EcoB <lb/>Economics <lb/>Over 10 years <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/></div>

			<page>131 <lb/></page>

			<note place="headnote">Data Reuse Behavior among Taiwan Social Scientists <lb/></note>

			<div type="annex">EcoC Economics <lb/>18 years <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>PsyA <lb/>Psychology <lb/>3 years <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>PsyB <lb/>Psychology <lb/>Over 10 years <lb/>✓ <lb/>Note. Survey data are often continuous data released from government agencies or <lb/>public/private research institutions. Business data refer to the compilation <lb/>of statistics of regular business activities of the public and private sectors. <lb/>Previous research data are those from previous studies conducted by other <lb/>researchers. <lb/>Study Findings <lb/>Analyses showed that, in regards to motivations, participants re-used <lb/>existing data for the following reasons: (1) they were unable to collect <lb/>large-scale or long-term data on their own; (2) existing data were perceived <lb/>as having higher credibility especially those released by government or <lb/>authoritative sources; (3) using existing data may free them from the burden <lb/>of IRB reviews; (4) they may explore potential research questions with <lb/>existing data without having to worry about the cost of data collection and <lb/>possible failed investment; (5) they may continue to explore a particular <lb/>stream of research inquiries with existing data; and (6) organizational culture <lb/>may encourage or discourage the reuse of data. <lb/>Participants relied on five different channels to find existing data: <lb/>(1) research literature; (2) peers and advisors; (3) government agencies <lb/>or academic institutions&apos; websites; (4) promotional activities of scholarly <lb/>associations and survey institutes; and (5) statistical publications. <lb/>Participants reported six evaluation strategies for deciding whether <lb/>to reuse the data: (1) evaluating survey instrument quality; (2) evaluating <lb/>sample quality; (3) evaluating data collection procedures; (4) evaluating <lb/>timeliness of the data; (5) evaluating ease and cost of access to the data; <lb/>and (6) evaluating possible acceptance of study results based on the data. <lb/>With the first evaluation item, i.e., evaluation of survey instrument quality, <lb/>participants further reported five points of observation: (1) degree of topic <lb/>match between the inquiry and the questionnaire content; (2) observed <lb/>validity and reliability performance of the survey questionnaire; (3) whether <lb/>the questionnaire offers rich control variables; (4) whether the questions are <lb/>

			<page>132 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">organized in logical order; and (5) the stability of questionnaire items over <lb/>time in chronological surveys. <lb/>Finally, in data processing, participants first inspected the descriptive <lb/>statistics and validity and reliability of the dataset and then proceeded to <lb/>correct, amend, or convert the data. They might also combine multiple <lb/>datasets and fill in further needed variables from external sources or fill them <lb/>in by using other techniques. <lb/>Discussion and Conclusion <lb/>The findings of this study were consistent with Yoon (2015) in <lb/>that data reuses in social sciences were largely due to the inability of <lb/>an individual scientist to collect large-scale data. The findings on the <lb/>information channels used to become aware or stay alert of existing data <lb/>were also consistent with previous research findings (Daniels, 2014; <lb/>Faniel &amp; Jacobsen, 2010b; Kriesberg, Frank, Faniel &amp; Yakel, 2013; <lb/>Sands, Borgman, Wynholds, &amp; Traweek, 2012). For certain subject <lb/>disciplines (e.g., economics) and some particular research domains (e.g., <lb/>election research in political science), the use of existing data released <lb/>from governments and reputed institutions is inevitable and taken-for-<lb/>granted. Very few social scientists had used research data collected by <lb/>other researchers for a particular research project unless social ties existed <lb/>between the data sharer and the data reuser. <lb/>The researchers further mapped data evaluation strategies as identified <lb/>in this study to the factors influencing data reuse reported in previous <lb/>research. It helps to articulate the relationships between the behaviors and <lb/>their goals. <lb/></div>

			<page>133 <lb/></page>

			<note place="headnote">Data Reuse Behavior among Taiwan Social Scientists <lb/></note>

			<div type="annex">Table 3. <lb/>Mapping data evaluation strategies with factors including data <lb/>reuses <lb/>Data evaluation strategies <lb/>Accuracy; <lb/>credibility <lb/>Usability Accessibility Relevance <lb/>• Evaluating survey instrument <lb/>quality <lb/>❍ Topic match <lb/>✓ <lb/>❍ Perceived validity and <lb/>reliability <lb/>✓ <lb/>❍ Rich control variables <lb/>✓ <lb/>❍ Logical sequence of <lb/>questionnaire items <lb/>✓ <lb/>❍ Stability of questionnaire <lb/>items in chronological <lb/>surveys <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>• Evaluating sample quality <lb/>✓ <lb/>✓ <lb/>• Evaluating data collection <lb/>procedures <lb/>✓ <lb/>• Evaluating timeliness of data <lb/>✓ <lb/>• Evaluating ease and cost of <lb/>access to data <lb/>✓ <lb/>• Evaluating possible acceptance <lb/>of study ndings based on the <lb/>data <lb/>✓ <lb/>Another contribution of this study is about the articulation of data <lb/>processing behavior prior to actual data reuse. In social sciences research, <lb/>scholars are often concerned with &quot;concepts&quot;. In data processing and <lb/>cleaning, data reusers often have to face the problems and challenges in <lb/>combining and merging data from different sources to form a coherent and <lb/>analyzable set of data. They also need a lot of control variables to arrive at <lb/>more reasonable and credible analyses across the datasets. Those challenges <lb/>distinguish data reuse behaviors and requirements of social scientists from <lb/></div>

			<page>134 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">those of natural and applied scientists and await future investigation. <lb/>ROMANZIED &amp; TRANSLATED REFERENCE FOR ORIGINALTEXT <lb/>Borgman, C. L. (2012). The conundrum of sharing research data. Journal of <lb/>the American Society for Information Science and Technology, 63(6), <lb/>1059-1078. <lb/>Butler, D. (2006). Mashups mix data into global service: Is this the future <lb/>for scientific analysis? Nature, 439(7072), 6-7. <lb/>Carlson, S., &amp; Anderson, B. (2007). What are data? The many kinds of data <lb/>and their implications for data re-use. Journal of Computer-Mediated <lb/>Communication, 12, 635-651. <lb/>Curty, R. G. (2015). Beyond &quot;data thrifting&quot;: An investigation of factors <lb/>influencing research data reuse in the social sciences (Doctoral <lb/>dissertation). Retrieved from http://surface.syr.edu/etd/266/ <lb/>Curty, R. G., &amp; Qin, J. (2014). Towards a model for research data reuse <lb/>behavior. Proceedings of the American Society for Information Science <lb/>and Technology, 51(1), 1-4. doi: 10.1002/meet.2014.14505101072 <lb/>Daniels, M. G. (2014). Data reuse in museum contexts: Experience of <lb/>archaeologists and botanist (Doctoral dissertation). Information and <lb/>Library Studies in The University of Michigan, Michigan. <lb/>Faniel, I. M., &amp; Jacobsen, T. E. (2010a). Reusing scientific data: A research <lb/>framework. Paper presented at CSCW 2010 Workshop on &quot;the <lb/>changing dynamics of scientific collaboration&quot;, Savannah, GA. <lb/>Faniel, I. M., &amp; Jacobsen, T. E. (2010b). Reusing scientific data: How <lb/>earthquake engineering researchers assess the reusability of colleagues&apos; <lb/>data. Compute Supported Cooperative Work, 19, 355-375. <lb/>Faniel, I. M., Barrera-Gomez, J., Kriesberg, A., &amp; Yakel, E. (2013). A <lb/>comparative study of data reuse among quantitative social scientists <lb/>and archaeologists. iConference Proceedings, 797-800. doi: <lb/>10.9776/13391 <lb/>Faniel, I. M., Kansa, E., Kansa, S. W., Barrera-Gomez, J., &amp; Yakel, E. (2013). <lb/>The challenges of digging data: A study of context in archaeological <lb/>data reuse. In JCDL 2013 Proceedings of the 13th ACM/IEEE-CS Joint <lb/>Conference on Digital Libraries (pp.295-304). New York, NY: ACM. <lb/>Faniel, I. M., Kriesberg, A., &amp; Yakel, E. (in press). Social scientists&apos; <lb/></div></div>

			<page>135 <lb/></page>

			<note place="headnote">Data Reuse Behavior among Taiwan Social Scientists <lb/></note>

			<div type="annex">satisfaction with data reuse. Journal of the Association for Information <lb/>Science and Technology. doi:10.1002/asi.23480 <lb/>Faniel, I. M., Kriesberg, A., Yakel, E. (2012). Data reuse and sense making <lb/>among novice social scientists. Proceedings of the American Society <lb/>for Information Science and Technology, 49(1), 1-10. doi: 10.1002/ <lb/>meet.14504901068 <lb/>Fear, K. M. (2013). Measuring and anticipating the impact of data reuse <lb/>(Doctoral dissertation). Information and Library Studies in The <lb/>University of Michigan, Michigan. <lb/>Fienberg, S. E., Martin, M. E., &amp; Straf, M. L. (Eds.). (1985). Sharing <lb/>research data. Washington, DC: National Academies Press. <lb/>Fischer, B. A., &amp; Zigmond, M. J. (2010). The essential nature of sharing in <lb/>science. Science and Engineering Ethics, 16(4), 783-799. <lb/>Fjordback Søndergaard, T., Andersen, J., &amp; Hjørland, B. (2003). Documents <lb/>and the communication of scientific and scholarly information: <lb/>Revising and updating the UNISIST model. Journal of documentation, <lb/>59(3), 278-320. <lb/>Gamble, M., &amp; Goble, C. (2011). Quality, trust, and utility of scientific <lb/>data on the web: Towards a joint model. Paper presented at WebSci&apos;11 <lb/>Proceedings of the 3rd International Web Science Conference. New <lb/>York, NY. doi: 10.1145/2527031.2527048 <lb/>Huang, H., Stvilia, B., Jorgensen, C., &amp; Bass, H. W. (2012). Prioritization of <lb/>data quality dimensions and skills requirements in genome annotation <lb/>work. Journal of American Society of Information Science and <lb/>Technology, 63(1), 195-207. <lb/>Konkiel, S. (2013). Tracking citation and altmetrics for research data: <lb/>Challenges and opportunities. Bulletin of the American Society for <lb/>Information Science and Technology, 39(6), 27-32. <lb/>Kriesberg, A., Frank, R. D., Faniel, I. M., &amp; Yakel, E. (2013). The role of <lb/>data reuse in the apprenticeship process. Proceedings of the American <lb/>Society for Information Science and Technology, 50(1), 1-10. doi: <lb/>10.1002/meet.14505001051 <lb/>Kruse, F., &amp; Thestrup, J. B. (2014). Research libraries&apos; new role in research <lb/>data management, current trends and visions in Denmark. Liber <lb/>Quarterly: The Journal of European Research Libraries, 23(4), 310-<lb/></div>

			<page>136 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">335. <lb/>Kvalheim, V., Kvamme, T., &amp; Norwegian Social Science Data Services. <lb/>(2014). Policies for sharing research data in social sciences and <lb/>humanities: A survey about research funders&apos; data policies. Retrieved <lb/>from http://ifdo.org/wordpress/wp-content/uploads/2014/04/ifdo_fact. <lb/>pdf <lb/>Lagoze, C., &amp; Velden, T. (2009). Communicating chemistry. Nature <lb/>Chemistry, 1, 673-678. <lb/>Mauthner, N. S., &amp; Parry, O. (2009). Qualitative data preservation and <lb/>sharing in the social sciences: On whose philosophical terms? <lb/>Australian Journal of Social Issues, 44(3), 291-307. <lb/>Mayernik, M. S., Wallis, J. C., Pepe, A., &amp; Borgman, C. L. (2008). Whose <lb/>data do you trust? Integrity issues in the preservation of scientific data. <lb/>Paper presented at iConference 2008. Retrieved from https://www. <lb/>ideals.illinois.edu/handle/2142/15119 <lb/>Murillo, A. P. (2014). Examining data sharing and data reuse in the <lb/>dataone environment. Proceedings of the American Society for <lb/>Information Science and Technology, 51(1), 1-5. doi: 10.1002/ <lb/>meet.2014.14505101155 <lb/>Nasatir, D. (1967). Social science data libraries. The American Sociologist, <lb/>2(4), 207-212. <lb/>National Research Council. (1999). A question of balance: Private right and <lb/>the public interest in scientific and technical databases. Washington, <lb/>DC: National Academies Press. <lb/>Niu, J. (2009). Perceived documentation quality of social science data <lb/>(Doctoral dissertation). Information and Library Studies in The <lb/>University of Michigan, Michigan. <lb/>Niu, J., &amp; Hedstrom, M. (2009). Documentation evaluation model for social <lb/>science data: An empirical test. Paper presented at DigCCurr 2009 <lb/>Conference. Chapel Hill: NC <lb/>Piwowar, H. A. (2008). Proposed foundations for evaluation data sharing <lb/>and reuse in the biomedical literature. Bulletin of IEEE Technical <lb/>Committee on Digital Library, 4(2). Retrieved from http://www.ieee-<lb/>tcdl.org/Bulletin/v4n2/piwowar/piwowar.html <lb/>Piwowar, H. A., &amp; Vision, T. J. (2013). Data reuse and the open data <lb/></div>

			<page>137 <lb/></page>

			<note place="headnote">Data Reuse Behavior among Taiwan Social Scientists <lb/></note>

			<div type="annex">citation. PeerJ, e175. doi: 10.7717/peerj.175 <lb/>Read, E. J. (2007). Data services in academic libraries: Assessing needs and <lb/>promoting services. Reference &amp; User Services Quarterly, 46(3), 61-<lb/>75. <lb/>Sands, A., Borgman, C. L., Wynholds, L., &amp; Traweek, S. (2012). Follow <lb/>the data: How astronomers use and reuse data. Proceedings of the <lb/>American Society for Information Science and Technology, 49(1). doi: <lb/>10.1002/meet.14504901341 <lb/>Santer, B. D., Wigley, T. M. L., &amp; Taylor, K. E. (2011). The reproducibility <lb/>of observational estimates of surface and atmospheric temperature <lb/>change. Science, 334(6060), 1232-1233. <lb/>Science, 334(6060), 1232-1233. <lb/>Strauss, A. &amp; Corbin, J.(2001)。 ሯ ‫‬ Ӻ ɝ ‫ژ‬j ୖ ࣬ ଣ ሞ Ӻ‫ج‬ <lb/>(Basics of qualitative research : Techniques and procedures for <lb/>developing grounded theory, 2nd ed，吳芝儀、廖梅花譯)。嘉義 <lb/>市： 濤 石 文 化。( 原 著 出 版 於 1998 年 )【Strauss, A. &amp; Corbin, <lb/>J. (2001). Basics of qualitative research : Techniques and procedures <lb/>for developing grounded theory (2nd ed. Zhi-Yi Wu &amp; Mei-Hua Liao, <lb/>trans.). Chiayi: Tao Shi Wen Hua】 <lb/>Stvilia, B., Hinnant, C. C., Wu, Shuheng, Worrall, A., Lee, D. J., Burnett, K., <lb/>Burnett, G., Kazmer, M., &amp; Marty, P. F. (2015). Research project tasks, <lb/>data, and perceptions of data quality in a condensed matter physics <lb/>community. Journal of the Association for Information Science and <lb/>Technology, 66(2), 246-263. <lb/>Van den Berg, H. (2005). Reanalyzing qualitative interviews from different <lb/>angles: The risk of decontextualization and other problems of sharing <lb/>qualitative data. Forum: Qualitative Social Research, 6. Retrieved <lb/>from http://www.qualitative-research.net/index.php/fqs/article/ <lb/>view/499/1074#g3 <lb/>Wallis, J. C., Rolando, E., &amp; Borgman, C. L. (2013). If we share will <lb/>anyone use them? Data sharing and reuse in the long tail of science <lb/>and technology. PloS ONE, 8(7), e67332. doi: 10.1371/journal. <lb/>pone.0067332 <lb/>Whitlock, M.C. (2011). Data archiving in ecology and evolution: Best <lb/>practices. Trends in Ecology &amp; Evolution, 26(2), 61-65. <lb/></div>

			<page>138 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 11：2 (June 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">Wynholds, L., Fearson, D. S. Jr., Borgman, C. L., &amp; Traweek, S. (2011). <lb/>When use cases are not useful: Data practices, astronomy, and digital <lb/>libraries. JCDL&apos; 11 Proceedings of the 11 th annual international <lb/>ACM/IEEE joint conference on digital libraries, 383-386. doi: <lb/>10.1145/1998076.1998146 <lb/>Xia, J., &amp; Liu, Y. (2013). Usage patterns of open genomic data. College &amp; <lb/>Research Library, 74(2), 195-207 <lb/>Xia, J., &amp; Wang, M. (2014). Competencies and responsibilities of social <lb/>science data librarians: An analysis of job descriptions. College &amp; <lb/>Research Libraries, 75(3), 362-388. <lb/>Yoon, A. (2014). &quot;Making a square fit into a circle&quot;: Researchers&apos; <lb/>experiences reusing qualitative data. Proceedings of the American <lb/>Society for Information Science and Technology, 51(1), 1-4. <lb/>Yoon, A. (2015). Data reuse and users&apos; trust judgments: Toward trusted data <lb/>curation (Doctoral dissertaion) . Retrieved from https://cdr.lib.unc.edu/ <lb/>record/uuid:2c2268b3-88cf-4397-b038-b39e88f80d83 <lb/>Zenk-Moltgen, W., &amp; Lepthien, G. (2014). Data sharing in sociology <lb/>journals. Online Information Review, 38(6), 709-722. <lb/>Zhang, J. (2011). Data use and access behavior eScience -Exploring <lb/>data practices in the new data-intensive science paradigm (Doctoral <lb/>dissertation). Retrieved from https://idea.library.drexel.edu/islandora/ <lb/>object/idea%3A3543 <lb/>Zhang, J., Vogeley, M. S., &amp; Chen, C. (2011). Scientometrics of big <lb/>science: A case study of research in the Sloan Digital Sky Survey. <lb/>Scientometrics, 86, 1-14. doi: 10.1007/s11192-010-0318-1 <lb/>Zimmerman, A. S. (2008). New knowledge from old data: The role <lb/>of standards in the sharing and reuse of ecological data. Science, <lb/>Technology, &amp; Human Values, 33(5), 631-652. </div>


	</text>
</tei>
