<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>37 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學研究 12：1 (December 2017)：37-78 <lb/></front>

			<front>฿ׂኬΣቡᛘኪCORI࿁ <lb/>ʕ͛ቡᛘҳɝᅂᚤʘӺ <lb/>A Research of Effects upon Reading Engagement Using <lb/>CORI in Middle School in Taiwan <lb/>陳昭珍 <lb/>✽ <lb/>Chao-Chen Chen <lb/>ͭၽᝄࢪᇍɽኪྡࣣ༟ৃኪӺ‫ה‬બ <lb/>Professor <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>林吟燕 <lb/>Yin-Yen Lin <lb/>ͭၽᝄࢪᇍɽኪྡࣣ༟ৃኪӺ‫ה‬ <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/></front>

			<front>陳雅萍 <lb/>Ya-Ping Chen <lb/>ၽ̹̏ͭГؒ৷ʕ‫ڝ‬᙮ʕ <lb/>Taipei Municipal XiSong Senior High School <lb/>✽ 通訊作者 : 陳昭珍 joycechaochen@gmail.com <lb/>投稿日期：2017 年 3 月 29 日；接受日期：2017 年 8 月 20 日 <lb/></front>

			<page>38 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<front>高榛澧 <lb/>Zhen-Li Gao <lb/>ၽ‫̹ͭی‬ూጳʕ <lb/>Tainan Municipal Fusing Junior High School <lb/>張羽芳 <lb/>Yu-Fang Chang <lb/>ͭၽᝄࢪᇍɽኪྡࣣ༟ৃኪӺ‫ה‬ <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>梁鴻栩 <lb/>Hong-Shiu Liang <lb/>ͭၽᝄࢪᇍɽኪྡࣣ༟ৃኪӺ‫ה‬ <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>ࠅ Abstract <lb/>閱讀投入(reading engagement)是影響學習表現和閱讀 <lb/>能力的重要因素，閱讀投入度愈高，閱讀成就及在校成績 <lb/>愈高。閱讀投入包括閱讀動機、閱讀行為與閱讀策略三個面 <lb/>向。概念導向閱讀教學(CORI)是美國國家閱讀研究中心 <lb/>(NRRC)所發展的閱讀教學框架，希望利用此框架引導學 <lb/>生投入閱讀，從提高動機開始，進而強化閱讀策略的使用。 <lb/>CORI 在美國已被證明是可提升學生閱讀投入的教學法，但 <lb/>對以升學為目標的台灣國中生是否也有效，教師及學生對此 <lb/>種深度閱讀教學模式的反應如何，是值得研究的問題。因此， <lb/>本研究以準實驗研究設計，邀請兩位兩所國中教師，由同一 <lb/>位教師進行實驗組及控制組之閱讀教學，實驗組採用 CORI <lb/>閱讀教學，控制組採一般常用的閱讀策略教學。教學實施前 <lb/></front>

			<page>39 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<front>後，以問卷調查學生的閱讀投入度，實驗結束後也訪談兩位 <lb/>教師，瞭解學生的反應及教師的教學心得。研究結果發現， <lb/>實施八週 CORI 閱讀教學後，在閱讀動機整體構面，實驗組 <lb/>顯著優於控制組，但在閱讀行為及閱讀策略方面未達顯著差 <lb/>異。此外根據教師的觀察，發現學生對於 CORI 這種探索式 <lb/>課程感到有趣，但由於學生對於初次接觸的策略不熟悉，在 <lb/>閱讀策略的運用上，稍有挫折感，不過會將所學到的策略應 <lb/>用於後來的學習。 <lb/>Reading engagement is an important factor that influences <lb/>student&apos;s reading performance and reading ability. Students with higher <lb/>degree of reading engagement perform higher learning achievement. <lb/>Reading engagement contains three aspects: reading motivation, <lb/>reading behavior and reading strategies. Concept-Oriented Reading <lb/>Instruction (CORI) is a reading instructional framework developed by <lb/>the National Reading Research Center (NRRC). This framework is <lb/>aimed to encourage students&apos; reading engagement, inspiring reading <lb/>motivation first and then strengthening the use of learning strategies. <lb/>Research studies in the United States have shown the effectiveness <lb/>of CORI on deepening students&apos; reading engagement. However, <lb/>this study is interested in whether CORI has the same effect in the <lb/>examination-dominated culture as in Taiwan. This study took quasi-<lb/>experimental design. Two teachers from different junior high schools <lb/>participated in this study. Each of them taught experiment group and <lb/>control group in their school. CORI was conducted in experiment class <lb/>and reading strategy pedagogy in control class. Reading engagement <lb/>questionnaires were distributed before and after the experiment. Both <lb/>participated teachers were interviewed after the experiment to collect <lb/>students&apos; reaction and teachers&apos; reflection. This study shows that, <lb/>after eight weeks, the experiment group is superior to control group <lb/>in reading motivation with statistical significance. However, there is <lb/>no statistical significant difference in reading behavior and reading <lb/>strategies. According to teachers&apos; observation, students enjoyed and <lb/>were interested in inquiry teaching like CORI. Though felt frustrated <lb/>in the application of reading strategies at the beginning, they soon <lb/>learned how to applied strategies in later learning. <lb/></front>

			<page>40 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<front>ᗫᒟο Keywords <lb/>概念導向閱讀教學；閱讀投入；閱讀動機；閱讀行為；閱讀策略 <lb/>Concept-Oriented Reading Instruction; CORI; Reading engagement; <lb/>Reading motivation; Reading behavior; Reading strategy <lb/></front>
			
			<body>ఠe‫ۃ‬Ԋ <lb/>很多研究發現，閱讀投入(reading engagement)是影響學習表現 <lb/>和閱讀能力的重要因素，閱讀投入度愈高，閱讀成就及在校成績愈高 <lb/>(OECD, 2010a ; Wig eld et al., 2008)。閱讀投入的概念從自我導向理 <lb/>論(self-directed theory)發展而來，此理論指出個體的自主引導對其閱 <lb/>讀發展具有正向影響。PISA 2009 指出閱讀素養不只發展學生的閱讀技 <lb/>能和知識內涵，還應包含學生的閱讀動機、態度和行為，關心學生閱 <lb/>讀投入的狀態(OECD, 2010a)。 <lb/>概念導向閱讀教學(Concept-Oriented Reading Instruction, CORI) <lb/>( 以 下 簡 稱 CORI 閱 讀 教 學 ) 是 美 國 國 家 閱 讀 研 究 中 心(National <lb/>Reading Research Center, NRRC)所發展的探索式閱讀教學模式，主要 <lb/>用來提升學生的閱讀投入及閱讀理解能力，它強調合作學習，透過分 <lb/>組讓學生共同決定探索的議題、運用策略與討論來達到閱讀理解，此 <lb/>外也強調與真實世界互動，導引學生將活動、閱讀資料及情境連結起 <lb/>來，激發學生更深入的閱讀、寫作、思考，最終使學生成為獨立的閱 <lb/>讀及學習者。此教學模式與一般由老師指定閱讀文章、教導閱讀策略、 <lb/>最後由學生各自撰寫閱讀心得的教學方式不同。Guthrie、McRae 與 <lb/>Klauda(2007)曾做過 11 個研究來證明 CORI 的影響，發現 CORI 除 <lb/>了能提升閱讀理解外，對學生的閱讀動機也有影響，是有效提升學生 <lb/>閱讀投入的教學法。 <lb/>在升學壓力下，國中生的閱讀向來是教育體系中最難推動的一 <lb/>環，閱讀教育長期被國中教師所忽視，即使重視閱讀的學校，也僅以 <lb/>晨讀、班級共讀、閱讀護照等閱讀活動為主；而教師的閱讀教學多半 <lb/>著重在閱讀策略的教導，這樣的閱讀教學，是否能引起動機，也缺乏 <lb/>相關研究。在美國，CORI 已被證明為可提升學生閱讀投入的教學法， <lb/>自 2011 年起，台灣也開始以國小為對象進行 CORI 實驗教學研究，但 <lb/>是對於以升學為目標的國中生是否有效，教師及學生的反應如何，仍 <lb/>缺乏足夠的實證，是個值得研究的問題。 <lb/></body>

			<page>41 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<body>十二年國教最重要的精神乃在素養教育，培養國中生閱讀習慣與 <lb/>閱讀能力，是國中生重要的素養。閱讀投入是閱讀素養的主要內涵， <lb/>如何培養學生的閱讀投入，成了國中閱讀教學的挑戰之一。Guthrie、 <lb/>Anderson、Alao 與 Rinehart(1999)認為提升閱讀投入應該由學校的 <lb/>教師、閱讀專家及大學教師組織成合作團隊，才能將這種探索式的閱 <lb/>讀教學模式導入教學現場，因此，本研究邀請兩所國中的兩位教師， <lb/>一起進行 CORI 實驗教學研究，探討 CORI 閱讀教學對於我國國中生 <lb/>的閱讀動機、閱讀行為與閱讀策略是否有影響，並訪談兩位教師實施 <lb/>CORI 閱讀教學學生的反應及其教學心得。 <lb/>൩e˖ᘠઞী <lb/>ɓeቡᛘҳɝʿՉࠦ <lb/>投入(engagement)一詞包含：行為、情緒／動機、認知等面向。 <lb/>Fredricks 等學者認為「投入」有延展性，能順應情境的變化，有助於 <lb/>解決動機與表現下滑的問題(Fredricks, Blumenfeld, &amp; Paris, 2004)。 <lb/>而閱讀投入的概念主要從自我導向理論(self-directed theory)發展而 <lb/>來，此理論指出個體的自主引導對其閱讀發展具有正向的影響。提 <lb/>升學生的閱讀投入才有可能提升學生的閱讀理解。美國國家閱讀研 <lb/>究中心(NRRC)在 1990 年代就開始著力於閱讀投入之研究(Rueda, <lb/>MacGillivray, Monzó, &amp; Arzubiaga, 2001)，該中心所發展出來的 CORI <lb/>閱讀教學，整合閱讀與概念學習於活動中，同時關心學生的閱讀動機、 <lb/>閱讀行為、策略運用，以及閱讀理解能力的發展，其教學目標在於全 <lb/>面提升學生的閱讀投入，增強閱讀學習的效益。 <lb/>( 一 ) 閱讀投入之定義 <lb/>甚麼是閱讀投入(reading engagement)? 閱讀投入乃指閱讀動機 <lb/>與策略的整合，因為學習所需的精深策略相當依賴內在動機(Guthrie, <lb/>McGough, Bennett, &amp; Rice, 1996)。內在動機包括了對內容的興趣、 <lb/>為自己而學習、沉浸在閱讀任務中，更與是否常使用閱讀策略相關 <lb/>(Guthrie, Aloa, &amp; Rinehart, 1997)。 <lb/>Guthrie 與 Aloa(1997)透過實證研究，發現閱讀動機(motivation <lb/>in reading) 及 閱 讀 認 知(cognition in reading) 對 閱 讀 投 入 有 顯 著 的 <lb/>影響，而閱讀投入對閱讀成就(reading achievement)亦有顯著的影 <lb/></body>

			<page>42 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>響，因此提出「閱讀發展投入模式」(Engagement Model of Reading <lb/>Development)，成為閱讀投入最重要的理論。 <lb/>閱讀投入除了包含策略和動機面向外，Wig eld 與 Guthrie(2000) <lb/>亦提到，閱讀投入還包含社會面向(社會互動)，而且認為此三者缺 <lb/>一不可。因此在 Guthrie 所提出的 CORI 閱讀教學，相當強調與社會 <lb/>的互動性。根據 Guthrie 等人的調查，美國的中學生通常不喜歡資訊 <lb/>性文本，不清楚資訊性文本的價值，也拒絕閱讀。這種現象部分來自 <lb/>於學生未被允許自己選擇閱讀資料、也沒有合作的機會，閱讀資料和 <lb/>學生的知識、經驗無法連結，因此引發不了閱讀的內在動機(Guthrie, <lb/>Mason-Singh, &amp; Coddington, 2012)。OECD 的研究報告也指出，動機、 <lb/>投入及使用有效的學習策略可被視為學生自身的重要成果，因為這些 <lb/>能力可以影響學生在青年時期的生活質量，並可以影響他們有關進修 <lb/>的決定或把握工作機會的能力(OECD, 2010b)。 <lb/>( 二 ) 閱讀投入之內涵 <lb/>綜合上述，本研究將閱讀投入定義為，在進行閱讀時，能具備閱 <lb/>讀動機，善於運用學習策略，積極參與社會互動，以達成閱讀目標的 <lb/>行為。具體而言，閱讀投入主要包括閱讀動機、閱讀行為與閱讀策略 <lb/>等三個構面，以下詳述各構面內涵。 <lb/>1. 閱讀動機 <lb/>閱讀動機包含對於閱讀的信念、價值與目標，與學生的在校表 <lb/>現、自主選擇及參與閱讀的持續度有關。閱讀動機具有多面性，可影 <lb/>響及預測學生的閱讀頻率、閱讀量，以及閱讀的廣度(Wig eld, 1997; <lb/>Wig eld &amp; Guthrie, 1995, 1997)。以目標導向來看，閱讀動機可分為內 <lb/>在動機(intrinsic motivation)及外在動機(extrinsic motivation)。投入 <lb/>閱讀的讀者，因為閱讀是有趣的、想要學習新事物或解答疑惑而去閱 <lb/>讀，這類動機屬於內在動機。對具備內在動機的讀者而言，閱讀是為 <lb/>了學習，閱讀本身就是目標，他們喜歡解決問題、尋找解答、與他人 <lb/>分享所學到的新知，以及樂於參與閱讀的相關活動。對於新事物的好 <lb/>奇(curiosity)與投入(involvement)均為內在動機的表現。此外，在 <lb/>學習中，個人興趣與情感的涉入引導出屬於內在動機的自我效能(self-<lb/>e cacy)，對於自我閱讀能力的自信，可以讓閱讀者持續投入心力， <lb/>並勇於挑戰困難完成閱讀任務(Guthrie et al., 1996; Swan, 2003)。相 <lb/>對的，具外在動機的閱讀者，僅為了討好而閱讀、選擇簡單的閱讀任 <lb/>務、依賴他人的指示與規範，以順從(compliance)與取得他人認可 <lb/></body>

			<page>43 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<body>(recognition)為主要的表現(Guthrie et al., 1996)。 <lb/>在閱讀動機的研究上，Wig eld 與 Guthrie 自 1995 年起陸續發展 <lb/>閱讀動機量表，綜合各家學者對於動機、閱讀動機、閱讀態度的文獻 <lb/>與理論的實證研究，實際進入教學現場來發展閱讀動機量表，探究閱 <lb/>讀動機的本質，建立閱讀動機的多元面向(Wig eld, 1997; 宋曜廷、劉 <lb/>佩雲、簡馨瑩，2003)。其中 Guthrie、Cambria 與 Wig eld(2008)為 <lb/>了探知中學生校內外閱讀的動機狀況，發展了訊息類文本閱讀動機學 <lb/>校 問 卷，Motivations for Reading Information Books School Questionnaire <lb/>(MRIB-S)與訊息類文本閱讀動機非學校問卷，Motivations for Reading <lb/>Information Books Nonschool Questionnaire(MRIB-N)，以正、負向的 <lb/>角度切入，探討學生校內外閱讀的動機表現。Guthrie、Klauda 與 Ho <lb/>(2013)採用 MRIB-S 動機問卷為研究工具，查看在不同的閱讀教學 <lb/>情境下，學生閱讀投入的閱讀行為、閱讀動機與閱讀理解之間的關聯 <lb/>與影響。研究發現正向閱讀動機可以預測學生的投入，其中自我效能、 <lb/>閱讀價值、利社會目標等正向閱讀動機與正向的行為投入有正相關； <lb/>負向閱讀動機，如認知困難、閱讀無價值、反社會目標，可以預測學 <lb/>生的逃避行為，造成負向的投入行為(avoidance)。而且此研究更發現， <lb/>負向閱讀動機對降低閱讀投入的影響力，更甚於正向閱讀動機對閱讀 <lb/>投入的支持(Guthrie, Klauda, &amp; Ho, 2013)。 <lb/>2. 閱讀行為 <lb/>Guthrie、Wig eld 與 Klauda(2012)指出，由學生的專注與投入可 <lb/>以預測學習的成效，並將閱讀行為界定為投入閱讀的努力、時間，以 <lb/>及閱讀的量。柯華葳與詹益綾(2013)以 PIRLS 2011 臺灣的資料進行 <lb/>分析，分析結果顯示不論 PIRLS 閱讀成績為何，只要每天能多投入時 <lb/>間閱讀，在閱讀動機、閱讀興趣、自我評價等表現都顯著較佳。PISA <lb/>2009 的評量架構，定義閱讀投入指標包括閱讀頻率、閱讀的多樣性以 <lb/>及閱讀興趣(OECD, 2010a)。此外，Guthrie 等學者(2013)也提出 <lb/>閱讀行為是行為與意圖的結合，經由閱讀與文本互動來達到理解與學 <lb/>習。而這樣的行為因應內在及外在的期望，可為正向，即在閱讀時付 <lb/>出努力、具閱讀目的，以及想要學習的態度；亦可為負向，即意圖逃 <lb/>避閱讀的態度(Guthrie et al., 2013)。 <lb/>Bandura 認為環境、內在自我及行為三者彼此有交互作用的關係 <lb/>(Bell-Gredler, 1986/1991)。研究發現，體驗不同閱讀情境的量與頻率， <lb/>不僅影響閱讀內在動機，也會影響外在的投入行為，若投入閱讀能經 <lb/>常獲得愉悅且正向的回饋，則短暫配合情境的行為極可能逐漸成為長 <lb/></body>

			<page>44 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>期且持續的閱讀投入(Guthrie et al., 2006)。相對的，若僅為了維護與 <lb/>滿足外在的規範、價值及他人的期望，並以此來強化自我價值，一旦 <lb/>外在的制約撤除，逃避行為即會出現(施淑慎，2009)。因此，營造 <lb/>支持的閱讀環境，讓閱讀者感受到喜悅及滿足，才能發展長期且持續 <lb/>的閱讀投入。 <lb/>3. 閱讀策略 <lb/>策略(strategies)不同於技巧(skill)，指的是完成複雜活動的一 <lb/>系列經規劃的程序。積極的閱讀者對於策略會完善地監控運用，考量 <lb/>應達成的學習目標，評估並選用適宜的策略(Guthrie, Anderson, Alao, <lb/>&amp; Rinehart., 1999)。林清山與程炳林(1995)綜合國內外關於學習策 <lb/>略的文獻，將與學習有關的策略區分為認知策略與後設認知策略，而 <lb/>閱讀理解正與此兩種類型的策略運用有關。閱讀者經由閱讀建構屬於 <lb/>自己的意義與知識外，也伴隨超越字面的認識，發展深層的理解，深 <lb/>入地思考、批判，藉由提問、詮釋與評估來形成自己的見解(Harvey <lb/>&amp; Goudvis, 2007)。認知策略的運用，可以協助閱讀者確實達到閱讀 <lb/>目標、促進理解，然而，要達到有效地運用則需要隨時監控學習狀 <lb/>況、適宜地調整策略的使用，而此重要的認知程序，即為後設認知 <lb/>(metacognition)(Kail &amp; Cavanaugh, 2013；陳李綢，1995)。 <lb/>晚 近 的 認 知 結 構 論 者 以 資 訊 處 理 理 論(information processing <lb/>theory)及後設認知理論(metacognitive theory)為基礎，深入探討學習 <lb/>者的資訊處理過程(林清山、程炳林，1995)。記憶策略是基於資訊 <lb/>處理理論的學習策略，指的是閱讀者為了加強記憶，運用及操作自己 <lb/>對記憶歷程及方法的知識，以提高對已具備的知識提取運用的能力， <lb/>陳李綢在學習策略訓練方案對國中生閱讀理解學習之影響的研究中， <lb/>將記憶策略歸類於認知策略(陳李綢，1995)。PISA 2009 以學習的方 <lb/>法(approaches to learning)代表學習策略(learning strategies)，其包含 <lb/>的策略構面有，理解與記憶策略(understanding and remembering)、熟 <lb/>記策略(memorisation strategies)、控制策略(control strategies)、摘要 <lb/>策略(summarising)，以及精緻化策略(elaboration strategies)，藉由 <lb/>學生問卷來評測學生策略的運用與選用適宜策略的覺知狀況。其中， <lb/>理解與記憶策略及熟記策略均為評測學生對於資訊的記憶存取，但熟 <lb/>記策略僅評測學生對於新知識的記憶儲存(OECD, 2010a)。林清山 <lb/>與程炳林(1995)運用計畫策略、訊息選擇策略、精緻化策略、監控 <lb/>策略，以及調整策略等五種策略，來設計閱讀策略量表與策略覺察量 <lb/>表，用以評測學生的策略知識，以及閱讀時策略運用的狀況，其中計 <lb/></body>

			<page>45 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<body>畫策略、監控策略、調整策略在認知的處理上，運用後設認知中的個 <lb/>人知識、自我提問、釐清疑問、確認自我理解的程度等，不直接涉及 <lb/>文本內容的訊息處理，屬於後設認知策略。Guthrie 與 Taboada(2004) <lb/>整理 CORI 研究中與閱讀策略相關的文獻，活化背景知識(Activating <lb/>Background Knowledge)、 閱 讀 提 問(Questioning in Reading)、 資 <lb/>訊 搜 尋(Searching for Information)、 閱 讀 摘 要(Summarizing During <lb/>Reading)、圖像組織(Organizing Graphically)、故事結構(Structuring <lb/>Story)等六種閱讀策略經常應用於 CORI 的實驗教學，這六種策略在 <lb/>認知上亦包含認知與後設認知的處理。 <lb/>成功地運用閱讀策略，是成為良好閱讀者的重要關鍵之一(Paris <lb/>&amp; Jacobs, 1984)。在 CORI 閱讀教學的研究中，發現由於閱讀策略 <lb/>的指導，提升了 CORI 學生的閱讀頻率，同時也增強學生閱讀的技巧、 <lb/>提高閱讀量、促進閱讀理解、強化自我效能、降低認知困難(Wigfield, <lb/>Guthrie, Tonks, &amp; Perencevich, 2004; Guthrie et al., 2013)。林清山與 <lb/>程炳林研究也發現，學習者對閱讀價值、閱讀期望與閱讀自我效能等 <lb/>動機項目表現愈佳，愈能在學習情境中善用閱讀策略(林清山、程 <lb/>炳林，1995)。駱淑萍(2014)參考 PISA 2009 與國內學者的研究， <lb/>將熟記、訊息處理、精緻化、摘要、控制、計劃、調整等五種認知與 <lb/>後設認知策略，設計於閱讀投入問卷中，藉此調查亞洲華僑青年閱讀 <lb/>策略使用的狀況，研究發現亞洲華僑青年的閱讀動機與他們的閱讀行 <lb/>為、閱讀策略的使用有顯著相關。由這些研究也可見學習策略與閱讀 <lb/>策略一詞常會混用，閱讀是學習的基本能力，尤其在探討閱讀教學 <lb/>時，兩者本無太大差別，因此在本研究中因行文情境，兩個名詞都會 <lb/>用到。 <lb/>ɚeCORI ቡᛘኪ <lb/>( 一 ) CORI 教學原則 <lb/>CORI 閱讀教學是美國國家閱讀研究中心(NRRC)所發展的閱讀 <lb/>教學框架，利用此框架設計閱讀投入教學模式，從提高學生的動機開 <lb/>始，進而強化學生閱讀策略的運用使其投入閱讀。Guthrie 等人於 1997 <lb/>年首先提出 CORI 閱讀教學的七大原則(Guthrie &amp; Alao, 1997; Guthrie <lb/>et al., 1998, 1999)： <lb/>1. 概念主題(conceptual theme) ：教師設定較寬廣及科際性的議題， <lb/>讓學生可以透過多元類型的文本得到概念性的理解。 <lb/></body>

			<page>46 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>2. 與真實世界互動(real world interaction)：利用感知體驗，如 <lb/>動手做、實際觀察等方式，引導學生進行與概念主題相關的 <lb/>學習。這種學習方式會讓學生覺得興奮，引發注意力及動能， <lb/>這個過程不但能促使學習情境化(contextualized)，還能將 <lb/>所閱讀的內容與環境連結(Schraw, Bruning, &amp; Svoboda, 1995; <lb/>Linn &amp; Muilenburg, 1996)；此外，這種和概念性主題連結的 <lb/>社會性互動，也會讓學生就體驗到的現象產生疑問，並開始 <lb/>提問。 <lb/>3. 自我導向(self-directed)：CORI 閱讀教學支持學生的自主性發 <lb/>展，教師讓學生可以提出問題，學生也可以設定自己的讀寫目 <lb/>標，並讓學生在概念性議題之下，選擇自己要閱讀的書。 <lb/>4. 合作(collaboration)：教師讓學生組成團隊一起學習，一起瞭 <lb/>解概念主題、一起習得認知策略，並學習如何與團隊有效溝通。 <lb/>學生在此過程中可以參與不同形式的社會結構，如獨立工作 <lb/>(individual work)、夥伴式合作(partnerships)、小組合作(small <lb/>teams)、及全班活動(whole-class)；此外，學生可以透過文學 <lb/>討論圈(literature circle)對文學作品建立詮釋，以及透過點子 <lb/>圈(idea circle)找到不同資訊源，從多元文本的閱讀中對主題 <lb/>有概念性的瞭解。 <lb/>5. 策略性(strategic)：閱讀策略包括：先備知識的使用(Anderson <lb/>&amp; Pearson, 1984)、 資 訊 搜 尋(Guthrie, Weber, &amp; Kimmerly, <lb/>1993)、 理 解 資 訊 性 文 本(Dole, Du y, Roehler, &amp; Pearson, <lb/>1991)、詮釋文學性文本(Graesser, Golding, &amp; Long, 1991)、 <lb/>自我監控 (Baker &amp; Brown, 1980)等。進行策略教學前，教師 <lb/>需先評估學生的策略知識程度 (strategy knowledge level)，在 <lb/>教學的過程中可以利用學習模型、小組討論、同儕模型(peer <lb/>modeling)、全班討論、個別化的自我評估(self-evaluation)等 <lb/>方式來帶領。 <lb/>6. 自我表現(self-expression)：有機會自我表現的學生較具有內在 <lb/>動機。學生表現的方式包括：撰寫報告、表演、海報創作、影 <lb/>片製作、同儕教學、創作詩或故事等等。當學生自己選擇概念 <lb/>主題或表現的方式時，對學生而言，此時自我表現是自我參照 <lb/>(self-referenced)的一種。自我表現的過程，也是學生學術性 <lb/>學習(academic learning)的過程。在 CORI 閱讀教學中，教師 <lb/>需要提供學生充足的時間讓他們去想、去規劃、去寫及去修改 <lb/></body>

			<page>47 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<body>(Oldfather &amp; McLaughlin, 1993)。 <lb/>7. 連貫性(coherence)：教師應建立教學連貫性，讓學生將活動、 <lb/>資料及情境連 結起來。如此可以在建立閱讀投入的過程中，強 <lb/>化其統整性。 <lb/>( 二 ) CORI 教學步驟 <lb/>為 能 長 期 支 持 學 生 閱 讀 理 解 的 發 展，Guthrie 的 研 究 團 隊 設 <lb/>計 出 CORI 閱 讀 教 學 應 有 的 教 學 四 步 驟： 觀 察 和 個 人 化(Observe <lb/>and Personalize)、 搜 尋 和 檢 索(Search and Retrieve)、 理 解 和 統 整 <lb/>(Comprehend and Integrate)、 與 他 人 溝 通 和 分 享(Communicate to <lb/>Others)，以方便教師能於課堂中施行(Guthrie &amp; Cox, 2001; Guthrie <lb/>et al., 1996; Perencevich, 2004; Swan, 2003; 陳海泓，2013)。此外，Swan <lb/>(2003)認為 CORI 四個步驟並非按部就班線性進行，而是視教學狀 <lb/>況彼此交錯流動運用，其運用方式如表 1 所示。 <lb/>‫ڌ‬ 1 <lb/>ί CORI ኪӉʕ͜Ցٙࡡ‫ۆ‬ <lb/>CORI ቡᛘኪӉ <lb/>CORI ɖɽࡡ‫ۆ‬ <lb/>觀察和個人化 <lb/>真實世界互動、教師參與、同儕間合作 <lb/>搜尋和檢索 <lb/>有趣的文本、閱讀策略指導 <lb/>理解和統整 <lb/>自主支持、閱讀策略指導、同儕間合作 <lb/>與他人溝通和分享 <lb/>自主支持、評量、同儕間合作 <lb/>༟ࣘԸ๕jSwan, E. A. (2003). <lb/>( 三 ) CORI 閱讀教學相關研究 <lb/>有 關 CORI 閱 讀 教 學 研 究 在 國 外 已 有 不 少。1998 至 2000 年 <lb/>Guthrie 等學者進行國小三年級與五年級自然科學的 CORI 閱讀教學研 <lb/>究，發現接受 CORI 閱讀教學的學生在閱讀策略運用、閱讀理解均優 <lb/>於接受現行教學的學生，且三年級表現比五年級佳。在長時間策略的 <lb/>指導下，學生會動機性地運用閱讀策略與先備知識，對於課堂未教授 <lb/>的知識領域的理解也優於接受現行閱讀教學者。Guthrie 等學者認為其 <lb/>原因在於整合 CORI 七項教學原則於課程中，可以確實檢驗學生閱讀 <lb/>策略與概念知識習得的能力、發展學生內在好奇的動機、啟發學生運 <lb/></body>

			<page>48 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>用策略於跨學科的學習中(Guthrie et al., 1998, 1999; Guthrie, Wig eld, <lb/>&amp; VonSecker, 2000)。2008 年 Wig eld 等學者實證閱讀投入確為閱讀理 <lb/>解與閱讀策略運用的中介因素，CORI 閱讀教學中的策略練習可以成 <lb/>功地提升學生的閱讀理解，啟動學生在課堂中的閱讀投入，且更能反 <lb/>饋影響學生的閱讀理解能力(Wig eld et al., 2008)。 <lb/>在不同教學法的比較上，Guthrie 等學者(2004)將 CORI 閱讀 <lb/>教學、策略教學、現行閱讀教學，三種不同的教學法進行比較研究， <lb/>發現接受 CORI 閱讀教學的學生，最具動機(閱讀動機)性，比接 <lb/>受策略教學的學生，更具策略性(閱讀理解策略)，而且在閱讀理 <lb/>解、閱讀動機、閱讀策略的運用上顯著優於接受策略教學及現行閱讀 <lb/>教 學 的 學 生(Guthrie et al., 2004)。 自 Wig eld、Guthrie、Tonks 與 <lb/>Perencevich(2004)的研究也看到，接受 CORI 閱讀教學的學生在內 <lb/>在動機(好奇、挑戰)與自我效能的表現，呈現成長且優於接受策略 <lb/>教學的學生。Wig eld 等學者們都認為，CORI 將體驗活動、相關及有 <lb/>趣的文本、給予學生自主選擇、同儕分享等，成套地納入課程設計中， <lb/>可以強化學生的內在動機及自我效能，同時影響學生的內在動機與閱 <lb/>讀成效。 <lb/>2013 年 Guthrie、Klauda 與 Ho，針對七年級生，利用結構方程模 <lb/>型(SEM)來探究現行的閱讀教學與 CORI 閱讀教學模型中閱讀動機、 <lb/>閱讀投入、閱讀理解之間的關聯。研究發現，在現行的閱讀教學，閱 <lb/>讀動機、閱讀投入、閱讀理解之間的影響路徑，同時包含直接與間接 <lb/>的關係，閱讀動機可以直接影響閱讀成效，也可以間接透過閱讀投入 <lb/>來影響學生的成效表現。而 CORI 閱讀教學能直接提升學生的閱讀動 <lb/>機、閱讀投入與閱讀成效，同時也能間接地透過動機來提高學生的閱 <lb/>讀成效。 <lb/>2014 年 Guthrie 與 Klauda 進一步以歷史文學主題來探究七年級生 <lb/>的閱讀動機，研究發現，接受 CORI 閱讀教學後，學生的內在動機、 <lb/>價值、自我效能、正向投入等與現行的閱讀教學相較呈現大幅度的顯 <lb/>著提升，而且學生接受 CORI 閱讀教學後，對課程主題與教科書有較 <lb/>優的理解表現。 <lb/>國內有關 CORI 閱讀教學的相關研究從 2011 年開始，主要以小學 <lb/>四至五年級生為主，大多鎖定於運用 CORI 閱讀教學於不同學科領域， <lb/>對於閱讀策略運用、閱讀理解及閱讀動機之影響。如謝品寬(2011) <lb/>「概念取向閱讀教學對國小學童在閱讀動機及閱讀理解之影響」研究 <lb/>發現「概念取向閱讀教學」對於國小四年級學生內在閱讀動機沒有顯 <lb/></body>

			<page>49 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<body>著的立即效果，但有顯著的延宕效果。「概念取向閱讀教學」對於國 <lb/>小四年級學生外在閱讀動機沒有顯著的立即效果，也沒有顯著的延宕 <lb/>效果。林佳誼(2013)「CORI 教學模式對國小學童自然領域自律學 <lb/>習成就及自我效能之探討」顯示 CORI 教學模式對國小學童自律學習 <lb/>成就及自我效能，確實有顯著的成長效益。陳海泓(2013)探討「概 <lb/>念導向閱讀教學對國小五年級學生閱讀理解策略運用能力的影響」發 <lb/>現，進行概念導向閱讀教學後，學生在圖形組織能力、摘要能力、資 <lb/>料統整能力和策略運用能力總分都顯著優於以現行方式教學的學生。 <lb/>陳慧玲(2015)探討概念導向閱讀教學融入自然與生活科技領域對國 <lb/>小五年級學生閱讀動機與閱讀理解之影響，發現概念導向閱讀教學融 <lb/>入自然與生活科技領域後，未能有效提升學生的閱讀動機，但能有效 <lb/>提升學生的閱讀理解能力、概念知識理解能力。 <lb/>從上述文獻可知，近年來，國外 CORI 閱讀教學的研究對象已漸 <lb/>由低年級轉移至高年級，學科領域也漸由自然科學轉移至文學或社會 <lb/>科學。相關研究除了確認 CORI 閱讀教學對於學生的閱讀投入、閱讀 <lb/>動機與閱讀理解的影響外，同時也開始注重這三者之間的關聯。國內 <lb/>對於國中階段的 CORI 閱讀教學研究尚未有之，相較於國小學童，國 <lb/>中生的學科範圍與類別，既廣泛且深入，評量次數呈倍數增加；教師 <lb/>及家長對學生的期望、要求與小學階段明顯不同，既期望學生有優秀 <lb/>的學業表現，也希望看到學生能自主學習。此外，由於國中生自我認 <lb/>同的發展，使得同儕間的互動在進入中學階段後成為很重要的人際關 <lb/>係，影響閱讀投入的因素已不若國小般單純。因此以國中為研究場域， <lb/>進行 CORI 閱讀教學實驗確有必要。 <lb/>ਞeӺணࠇ <lb/>ɓeӺਪᕚၾ‫ݖ‬ <lb/>在升學的壓力下，國中階段向來是我國教育體系中最難推動閱讀 <lb/>的一環；而今素養教學為十二年國教最重要的目標，培養國中生閱讀 <lb/>習慣與閱讀能力，是國中生重要的素養之一。閱讀投入是閱讀素養 <lb/>的重要內涵，如何培養學生的閱讀投入，是國中閱讀教學的挑戰。 <lb/>CORI 在美國已被證明為一有效提升閱讀投入的閱讀教學法，但在以 <lb/>升學為導向的台灣，是否也有同樣的效果？雖然國中尚無教師實施 <lb/>CORI 教學，但有不少教師已積極進行閱讀策略教學，這兩種教學對 <lb/></body>

			<page>50 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>於提升學生的閱讀投入是否有差異，相較於單純的閱讀策略教學，整 <lb/>合概念學習、社會互動、自主性、合作、策略性與自我表現的 CORI <lb/>閱讀教學，是否更能激發學生的閱讀投入，學生是否喜歡 CORI 閱讀 <lb/>教學模式，是值得探討的問題。具體而言，本研究擬探討之問題主要 <lb/>有二： <lb/>( 一 ) 探討實驗組與控制組學生，經過八週的教學後，其閱讀興趣、閱 <lb/>讀行為、閱讀策略是否有差異？ <lb/>( 二 ) 瞭解實驗組與控制組的學生，在上課期間的學習投入、閱讀策略 <lb/>的使用、學習自主性、報告內容多元性等情形為何。 <lb/>根據上述文獻分析，本研究將閱讀投入分為閱讀動機、閱讀行為 <lb/>與閱讀策略三個構面，以閱讀投入問卷來量化分析接受不同教學法的 <lb/>兩組學生，在此三個構面間的差異。在閱讀動機構面，參考 MRIB-S <lb/>動機問卷又分為正向閱讀動機及負向閱讀動機兩個子構面，其中正向 <lb/>閱讀動機，再分為：內在動機、自我效能、閱讀價值、利社會目標四 <lb/>個面向；負向閱讀動機又分為：閱讀困難、閱讀無價值、反社會目標。 <lb/>閱讀行為構面，分為正向閱讀行為與閱讀逃避兩個子構面。閱讀策略 <lb/>則包含認知策略、後設認知策略兩個子構面。本研究就上述構面繪製 <lb/>問卷架構如圖 所示。 <lb/>ྡ 1 ਪ՜‫ݖ‬ <lb/>正向閱讀動機 <lb/>負向閱讀動機 <lb/>正向閱讀行為 <lb/>閱讀逃避 <lb/>認知策略 <lb/>後設認知策略 <lb/>閱讀動機 <lb/>閱讀行為 <lb/>閱讀策略 <lb/>實驗組： <lb/>CORI 閱讀教學 <lb/>控制組： <lb/>閱讀策略教學 <lb/></body>

			<page>51 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<body>ɚeӺᇍఖၾࠢՓ <lb/>本研究之範圍與限制如下： <lb/>( 一 ) 本研究以社會領域為教學主題，其結果可能無法解釋於科學主題 <lb/>的閱讀教學。 <lb/>( 二 ) 本研究之教師，乃對於閱讀策略教學相當有經驗的圖書教師，其 <lb/>結果可能不適用於其他老師。 <lb/>ɧeӺ˙‫ج‬ၾʈՈ <lb/>本研究採用準實驗研究法，首先研究團隊在多次的工作坊讓參與 <lb/>教師充分了解 CORI 的精神及作法後，由研究團隊與教師共同設計出 <lb/>CORI 教學流程(詳如附件一)，再由教師以社會科學領域為主題， <lb/>設計 CORI 實驗教案(詳如附件二)。 <lb/>本實驗由教師利用自主學習彈性課每週進行一次一小時的閱讀 <lb/>課，共為期八週。實驗組的 CORI 閱讀教學，主要強調讓學生自主決 <lb/>定題目、自己選擇閱讀材料、合作學習、在各階段應用各種閱讀策略、 <lb/>與社會互動、自主呈現研究結果。因此實驗組首先由教師說明教學目 <lb/>標及主題後，依照 CORI 原則將學生分組，由各組學生合作進行資料 <lb/>檢索、閱讀、討論，自主決定研究題目。過程中，教師輔以閱讀策略 <lb/>教學，指導學生運用策略，深度理解文本，並要求各組學生以研究參 <lb/>訪的方式來體驗學習，從課程開始到結束，持續以同儕討論的模式交 <lb/>流閱讀所得並撰寫研究結果，最後進行口頭報告。而控制組，同樣為 <lb/>期八週，以相同的主題，由老師挑選文章，帶入合適的閱讀策略教學， <lb/>每位學生主要運用教師所教的策略閱讀該篇文章，這也是教師平常使 <lb/>用的教學模式。 <lb/>無論實驗組或控制組，教師都會進行閱讀策略指導，所教授的策 <lb/>略包括摘要、筆記、心智圖、KWL、5W1H、范恩圖、閱讀素養歷程 <lb/>的擷取與檢索、統整與解釋、省思與評鑑、假設提問等，教師視教學 <lb/>進程將上述策略設計於教案中並指導學生實作練習。不過實驗組的閱 <lb/>讀策略融入乃於 CORI 教學程序中施行。 <lb/>本研究以來自兩所不同學校的八年級生為實驗對象，每校有 2 個 <lb/>班級參與，其中一班為實驗組，另一班為控制組，每校由同一位老師 <lb/>負責實驗組及控制組教學，兩校學生人數相當，實驗組二班計 48 人， <lb/>控制組二班計 43 人。 <lb/></body>

			<page>52 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>研究者於第二週及第八週，以問卷調查兩組學生的閱讀動機、閱 <lb/>讀行為與閱讀策略，並於實驗後訪談兩位教師實施 CORI 閱讀教學心 <lb/>得，及實驗組與控制組的學生，在閱讀投入、閱讀策略的運用、學習 <lb/>自主性、報告內容多元性等情形做進一步的瞭解。 <lb/>問卷設計主要參考 Guthrie、Cambria 與 Wigfield(2008)的閱讀 <lb/>動機學校量表(MRIB-S)，與駱淑萍(2014)的閱讀投入量表。問 <lb/>卷分兩部分，第一部份，閱讀投入，含三大構面，閱讀動機 25 題、 <lb/>閱讀行為 5 題、閱讀策略 12 題；採用李克特五等量表設計，第二部份， <lb/>學生基本資料 2 題。為求正確反應研究構面及因素，本研究以共變數 <lb/>形式結構方程模型(Covariance-based SEM)，AMOS 21.0 進行驗證 <lb/>式因素分析(Confirmatory Factor Analysis, CFA)。反覆檢核各構面題 <lb/>項參數的顯著性、因素負荷量、修正指標等數值，刪除未達標準的題 <lb/>項，確認各構面應包括的問題。此外也驗證各構面之信效度，在測量 <lb/>模型，各構面題項之 C.R.(T)值均大於 1.96，達顯著；除了 2 個題 <lb/>項外，各構面題項的因素負荷量(STD 值)介於 0.511~0.830。在結 <lb/>構模型中，各構面的組成信度(CR 值)介於 0.558~0.808，僅負向閱 <lb/>讀動機(0.558)，未達 0.6，但仍在可接受的範圍，可說本模型具內 <lb/>部一致性；在收斂效度方面，各構面的 AVE 值介於 0.314~0.596，除 <lb/>了負向閱讀動機及閱讀策略分別為 0.314、0.369，未達 0.5，但仍趨 <lb/>近或在可接受的範圍，可說本模型具收斂效度；在區別效度方面，各 <lb/>構面之 AVE 平方根雖無法完全大於其它構面之相關係數，但差異不 <lb/>大(引自吳明隆，2009)。整體而言，本模型各構面具有內部一致的 <lb/>信度與收斂度。在模型適配度的分析上，大部份的適配指標值均符合 <lb/>一般 SEM 研究的標準，可說本研究各構面所組成的模型具有不錯的 <lb/>適配度。最後本研究再以 Cronbach&apos;s α 為信度依據進行分析，本量 <lb/>表各構面之信度介於 0.537~0.909，總量表之信度達 0.938，信度良好， <lb/>具內部一致性。 <lb/>ໍeӺʱؓ <lb/>ɓeྼଡ଼ၾછՓଡ଼ቡᛘҳɝࢨମʱؓ <lb/>本研究以 SPSS 22.0 採多變量共變數分析(Multivariate Analysis of <lb/>Covariance, MANCOVA)檢驗實驗組與控制組學生在閱讀投入的差 <lb/></body>

			<page>53 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<body>異。在進行多變量共變數分析前，需先考驗實驗與控制兩組間的交互 <lb/>作用顯著性。本研究以共變項(前測結果)與依變項(後測結果)進 <lb/>行迴歸分析，結果發現組間 Wilks&apos; Lambda (λ)=0.891，F(7,75) <lb/>=1.309，p=.258&gt;.05，未達顯著。雖然「負向閱讀動機」，F(1,89) <lb/>=6.169，p=.015&lt;.05，達顯著，但同構面的其他構面均符合假定，因此 <lb/>在此仍可視「負向閱讀動機」具同質性。(參見表 2) 接著將符合迴 <lb/>歸係數同質性之各構面的前後測結果進行多變量共變數分析，在排除 <lb/>前測(共變項)對後測(依變項)的影響後，೯ତίቡᛘਗዚࠦd <lb/>˸ʿࠦʕ͍ٙΣቡᛘਗዚeІҢࣖঐdྼଡ଼ၾછՓଡ଼ٙࢨମ༺ᜑ <lb/>ഹ˥f(參見表 3) <lb/>為了解兩組學生的顯著效果，接著進行兩組平均數差異的事後比 <lb/>較(參見表 4)。發現在閱讀動機整體構面，實驗組的調整後平均數 <lb/>3.596 顯著高於控制組 3.406(p ＝ .021&lt;.05)；在正向閱讀動機，實 <lb/>驗組的調整後平均數 3.808 顯著高於控制組 3.592(p ＝ .023&lt;.05)； <lb/>在自我效能，實驗組的調整後平均數 3.925 顯著高於控制組 3.584(p <lb/>＝ .004&lt;.05)。 <lb/>‫ڌ‬ 2 <lb/>છ Փ ଡ଼ ၾ ྼ ଡ଼ { ቡ ᛘ ҳ ɝ ʘ ଡ଼ ʫ ᓥ ‫ڷ‬ ᅰ Ν ሯ ‫‬ Ꮸ ֛ ࠅ ‫ڌ‬ <lb/>Levene&apos;s ᜊମഃόᏨ֛ ) <lb/>ࠦ <lb/>F <lb/>df1 <lb/>df2 <lb/>p <lb/>ቡᛘਗዚ <lb/>.669 <lb/>1 <lb/>89 <lb/>.416 <lb/>䥡䥡 正向閱讀動機 <lb/>.009 <lb/>1 <lb/>89 <lb/>.925 <lb/>䥡䥡䥡 閱讀內在動機 <lb/>1.004 <lb/>1 <lb/>89 <lb/>.319 <lb/>䥡䥡䥡 自我效能 <lb/>.255 <lb/>1 <lb/>89 <lb/>.615 <lb/>䥡䥡䥡 閱讀價值 <lb/>.000 <lb/>1 <lb/>89 <lb/>.990 <lb/>䥡䥡䥡 利社會目標 <lb/>1.207 <lb/>1 <lb/>89 <lb/>.275 <lb/>䥡䥡䥡 負向閱讀動機 <lb/>6.169* <lb/>1 <lb/>89 <lb/>.015 <lb/>ቡᛘБ‫މ‬ <lb/>.061 <lb/>1 <lb/>89 <lb/>.805 <lb/>ቡᛘଫ <lb/>.707 <lb/>1 <lb/>89 <lb/>.403 <lb/>*p&lt;0.05 <lb/></body>

			<page>54 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>‫ڌ‬ 3 <lb/>છՓଡ଼ၾྼଡ଼-ቡᛘҳɝਪ՜‫̻ٙܝۃ‬ѩᅰeᅺࢨձሜ‫̻ܝ‬ <lb/>ѩᅰεᜊඎᜊᅰʱؓࠅ‫ڌ‬ <lb/>ࠦ <lb/>‫ܝۃ‬ <lb/>છՓଡ଼N=43) ሜ‫ܝ‬ <lb/>̻ѩᅰ <lb/>ྼଡ଼N=48) ሜ‫ܝ‬ <lb/>̻ѩᅰ <lb/>F <lb/>P <lb/>M <lb/>SD <lb/>M <lb/>SD <lb/>ቡᛘਗዚ <lb/>前測 3.358 .349 <lb/>3.406 <lb/>3.338 .474 <lb/>3.596 5.505* .021 <lb/>後測 3.421 .369 <lb/>3.582 .449 <lb/>䥡 正向閱讀動機 <lb/>前測 3.587 .481 <lb/>3.592 <lb/>3.564 .677 <lb/>3.808 5.348* .023 <lb/>後測 3.610 .485 <lb/>3.792 .513 <lb/>䥡䥡 閱讀內在 <lb/>䥡䥡 動機 <lb/>前測 4.016 .568 <lb/>4.075 <lb/>4.056 .910 <lb/>4.246 2.570 .113 <lb/>後測 4.062 .728 <lb/>4.257 .646 <lb/>䥡䥡 自我效能 <lb/>前測 3.483 .684 <lb/>3.584 <lb/>3.484 .829 <lb/>3.925 8.555** .004 <lb/>後測 3.605 .575 <lb/>3.906 .637 <lb/>䥡䥡 閱讀價值 <lb/>前測 3.581 .713 <lb/>3.578 <lb/>3.443 .832 <lb/>3.717 1.106 .296 <lb/>後測 3.622 .639 <lb/>3.677 .638 <lb/>䥡䥡 利社會目標 <lb/>前測 3.217 .514 <lb/>3.139 <lb/>3.132 .827 <lb/>3.334 1.791 .185 <lb/>後測 3.147 .648 <lb/>3.326 .748 <lb/>䥡 負向閱讀動機 <lb/>前測 3.620 .547 <lb/>3.459 <lb/>3.507 .728 <lb/>3.394 .072 .788 <lb/>後測 3.457 .591 <lb/>3.396 .929 <lb/>ቡᛘБ‫މ‬ <lb/>前測 3.535 .797 <lb/>3.709 <lb/>3.521 .902 <lb/>3.768 .700 .405 <lb/>後測 3.674 .765 <lb/>3.799 .680 <lb/>ቡᛘଫ <lb/>前測 3.528 .836 <lb/>3.448 <lb/>3.381 .666 <lb/>3.593 1.214 .274 <lb/>後測 3.472 .712 <lb/>3.571 .743 <lb/>*p&lt;0.05, **p&lt;0.01 <lb/></body>

			<page>55 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<body>‫ڌ‬ 4 <lb/>છՓଡ଼ၾྼଡ଼ቡᛘҳɝεᜊඎᜊᅰʱؓ-༺ᜑഹࠦʘԫ‫ܝ‬ϓ࿁ <lb/>ˢ༰‫ڌ‬ <lb/>ࠦ <lb/>ଡ଼й <lb/>ሜ‫ܝ‬ <lb/>̻ѩᅰ <lb/>̻ѩࢨ <lb/>ମ (I-J) <lb/>ᅺႬ P <lb/>ࢨମٙ 95Ĉ‫ڦ‬፠ਜග <lb/>ɨ‫ޢ‬ <lb/>ɪ‫ޢ‬ <lb/>閱讀動機 <lb/>控制組 (I) 3.401 <lb/>-.199* .085 .021 <lb/>-.368 <lb/>-.030 <lb/>實驗組 (J) 3.600 <lb/>.030 <lb/>.368 <lb/>正向閱讀動機 <lb/>控制組 (I) 3.583 <lb/>-.232* .100 .023 <lb/>-.431 <lb/>-.032 <lb/>實驗組 (J) 3.815 <lb/>.032 <lb/>.431 <lb/>自我效能 <lb/>控制組 (I) 3.574 <lb/>-.360** .123 .004 <lb/>-.604 <lb/>-.115 <lb/>實驗組 (J) 3.934 <lb/>.115 <lb/>.604 <lb/>*p&lt;0.05, **p&lt;0.01 <lb/>ɚeࢪஞሔ <lb/>為進一步瞭解實驗組與控制組學生，在學習投入、閱讀策略的使 <lb/>用、學習自主性與提問深度、報告多元性，以及教師的教學心得等情 <lb/>形，本研究針對兩位教師進行訪談，訪談重點整理如下： <lb/>( 一 ) 學生的學習投入情形 <lb/>兩校教師認為實驗組學生組員間彼此互動熱切、參與度與向心力 <lb/>都極佳，每位小組成員均能各司其職、分工合作完成報告；學生對於 <lb/>上 CORI 這種探索式課程ชՑϞሳ˲කː，學生開心的表現，也讓教 <lb/>師印象深刻。 <lb/>ྼଡ଼ଡ଼ϓٙਞၾ‫ܓ‬ၾ˴ਗ‫‬ே‫੶ܘ‬dӊࡈɛேᆀ‫༺ڌ‬ <lb/>Іʉٙซ‫ج‬dʝਗ‫ܘ‬৷dɰ੬ϞจԈ̸d͂ችઋ‫ر‬dШࡈ <lb/>ԸႭdኪ୦ঐɢ੶ٙኪ͛˼ࡁ‫ה‬яତٙቡᛘϓ؈dॆ̙ٙ˸ਂ‫މ‬ <lb/>ኪ୦ɢ༰ࢮٙᅼᇍdϾኪ୦༰ʔλٙኪ͛ɰึ༧ഹኪ୦dɓৎҁ <lb/>ϓʃଡ଼జѓf©A <lb/>¨˼ࡁ൴ॴකːdΙ‫ܘ‬ଉՍfn̙˸Ցኪ͛‫ܘ‬ᆀ‫‬ীሞeᆀ <lb/>‫‬ኪ୦d್‫ܘܝ‬Ҟᆀ̘ႎණ༟ࣘdϾ˲வࡈʱவᅵٙঐɢd݊ <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>˼̙˸੭ഹԐٙd‫ܘ‬ᜑٙʺdఱ݊ԟࣛࡉԸᝈሙd˼ࡁٙ <lb/>‫ڌ‬ઋఱٝ༸ən©A <lb/>‫܀‬ɿࡁഗҢࡁٙΫ㉿dҢᙂᒔʔ፹ਢdৎᇁ˼ࡁ࿁வੀሙ݊ <lb/>ϞጳሳٙdৎᇁҢࡁഗ˼ࡁٙ˴ᕚd˼݊Ϟఃᛇn© B <lb/>( 二 ) 學生的閱讀策略運用情形 <lb/>由於兩組學生都有閱讀策略教學，因此實驗組及控制組學生對於 <lb/>閱讀策略都有概念，反倒是實驗組學生因為需要自行運用閱讀策略於 <lb/>自己找到的文章，而顯得有點焦慮。但是實驗組學生日後能將策略運 <lb/>用於所遇到的問題，且在臉書反應所學的有用性，這表示有經過自主 <lb/>內化的運用過程，確實能讓學生真正學習。 <lb/>͟‫‬ኪ͛ІɖϋॴЇɞϋॴʔᓙήટաኪ୦ଫٙኪdίʔ <lb/>Νٙኪ߅ኪ୦ࣛdኪ߅ࢪɰึܸˏኪ͛л͜ଫԸආБə༆d <lb/>ΪϤίவϣኪʕdՇଡ଼ኪ͛࿁‫‬ቡᛘଫٙኪ୦ʊൖ‫މ‬ԷБٙ <lb/>ኪ୦‫ݺ‬ਗfШ݊dਖ਼ᕚӺࡀ݊ୋɓϣdΪϤίࠅમ͜ԟ၇ଫ <lb/>‫‬ቡᛘӺʕdኪ͛༰‫މ‬ೊᅇdึ᎖᎖༔ਪၾᆽႩdˈՉ݊ CORI <lb/>ྼଡ଼f©A <lb/>༾Ցʡჿਪᕚd˼ঐ̘ၳೊίਪᕚٙʕːd್‫ܠ̘ܝ‬Ͻd <lb/>ϞɓԬଫ̙˸͜dଣ༆ʔ̈এഖࣛdఱึ͜ KWLd‫݊٫א‬ <lb/>5WHd͜வ၇‫ࣸڌ‬eː౽ྡd̘ଣ̈Ըவԫઋ‫٫א‬வࡈ‫ݺ‬ਗe <lb/>ٟྠeਕdnኪ͛ᒔึ͜Ցd್‫ܝ‬ᒔึ͂ཥ༑‫א‬ᄳᑕࣣԸ༧Ы <lb/>ΫᏐ ..©B <lb/>( 三 ) 學生的學習自主性 <lb/>實驗組的課程，從研究次主題的訂定、相關文獻與資源的查找及 <lb/>篩選、小組報告與發表等，全部由學生自行負責，教師僅提供指正與 <lb/>建議，給予學生充分的自主空間。控制組的課程，主要由教師決定主 <lb/>題及次主題、閱讀的文獻及課程進度等，學生可以再自行查找閱讀資 <lb/>料以補不足。因此在學習的過程中，兩位教師均認為相較之下，實驗 <lb/>組較主動且積極地提問、回應和討論；實驗組學生的提問也較為精確 <lb/>且深入，經全組共同討論後才提出問題，而控制組個人的提問則是想 <lb/></body>

			<page>57 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<body>問就問，精確度較低且粗淺。 <lb/>ྼଡ଼ٙኪ͛ΫᏐၾ೯Ԋ༰‫˴މ‬ਗd༰ɨછՓଡ଼ٙኪ͛༰‫މ‬ <lb/>τ᎑dnCORI ኪ͛‫׳ܘ‬ᕦή‫ڌ‬ତf©A <lb/>͟‫‬છՓଡ଼ٙኪ͛ɰ‫ڢ‬੬‫ݺ‬ᆌd˴ਗਪၾΫᏐ‫‬ɰ‫ܘ‬ʔ፹f <lb/>Շଡ଼ٙࢨйί‫‬ਪٙۜሯdCORI ଡ଼ٙਪ݊ଡ଼Νীሞd <lb/>ၚᆽ‫ܓ‬ၾଉɝ‫ܓ‬༰ԳdϾછՓଡ଼ٙਪ༰‫މ‬ᎇจdซਪఱਪf© <lb/>B <lb/>( 四 ) 學生報告內容的多元性 <lb/>在報告內容或簡報品質方面，教師認為實驗組的主題較多元，呈 <lb/>現的方式較活潑，運用的媒材豐富，但對於主題的掌握較不精準。控 <lb/>制組所閱讀的文獻主要由教師提供，報告內容制式、大同小異，但反 <lb/>而較能精確掌握主題。 <lb/>Ң࿁‫‬ՇफϞɓ֛ٙࠅӋၾ֛dίሙഐҼࣛٙϓ؈జѓϞ <lb/>ɓ֛ࠅяତٙʫdνjˏٙ͜˖ᘠ̈ஈၾࣸόfnCORI ଡ଼೯‫ڌ‬ <lb/>ٙᔊజۜሯd༧ଡ଼‫ٙڗ‬ঐɢϞᗫdଡ଼‫ٙڗ‬ኪ୦ঐɢ੶ٙd༈ଡ଼ٙ <lb/>ᔊజఱึˢ༰λdЇ‫‬છՓଡ଼dజѓʫʔ፹ٙኪ͛d͍λɰ݊ <lb/>ኪ߅ϓᐶλٙኪ͛f©A <lb/>CORI ଡ଼ٙజѓʫdึഐΥʔΝٙదҿdϞᔊజeᅂ˪dᓘ՟ <lb/>ٙʫʿऒଫٙ˴ᕚɰ‫ڢ‬੬εʩ˲‫ݺ‬ᆌdʞଡ଼ʕϞՇଡ଼ኪ͛ٙజ <lb/>ѓʫၚᆽ˲ᇘdʔཀdᐼԸႭd͟‫‬ኪ͛݊ୋɓϣમ͜Ϥ <lb/>όආБਖ਼ᕚӺdᒔ݊ʔ˄ᆞdʫʥଫᜑᐳfછՓଡ଼ <lb/>࿁ɪdଡ଼‫ڌ‬ତ̬̻ɞ穏eɽΝʃମdˢ༰Փόf©B <lb/>( 五 ) 教師的 CORI 教學心得 <lb/>1. 教師表示由於 CORI ʔ˸Ͻ༊‫ٙͦމ‬dኪ͛ٙ‫ڌ‬ତˀϾ൴˷ཫ <lb/>ಂ。 <lb/></body>

			<page>58 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>ҢɓකӚʡჿཫಂdᙂவ݊ɓ၇‫ܘ‬อٙኪ‫ج‬dnఱᜫኪ <lb/>̘͛༊༊d̥݊Ⴍ‫ܝ‬Ըٙϓࣖd̍ў˼ࡁਂ̈Ըٙᔊజeజѓd <lb/>˸ʿnவᅵٙᑌഖdӚซՑ˼ࡁঐீཀவࡈ‫ݺ‬ਗdᜫҢՑʔ <lb/>ɓᅵٙ˼ࡁf©A <lb/>2. 教師認為，CORI 不是傳統的教學法，也不以紙筆測驗驗證成 <lb/>績，因此無法明 顯看到成效，Шᅂᚤኪ͛ٙd݊ኪ୦ཀʿ࿒ <lb/>‫。ܓ‬ <lb/>྅Ңࡁίෂٙኪɪd̙ঐఱ݊ϼࢪᑺኪ͛ᛓϾʊdШ݊ତ <lb/>ί͜ CORI வ၇ኪdϼࢪ̥݊ɓࡈˏኬ٫dᜫ‫܀‬ɿࡁε̘ᝈ࿀e <lb/>೯ତe೯‫ڌ‬dᜫ˼ࡁεᑺdҪ˼ࡁՑٙ‫א‬ቡᛘՑٙᑺ̈Ըdʔ <lb/>̥݊ਗٙіϗdҢᙂᏐ༈݊ࠅҪவࡈ؇Гഗኪ͛f© A <lb/>ҢՑЫٙཀdҢՑЫٙɓᓃᓃҷᜊd‫א‬ҢՑЫҳɝٙ <lb/>؇ГdԟவఱӚϞ‫ה‬ፗ˂༟ᑋʔᑋٙਪᕚdఱ݊ႭҢϞεˇঐ <lb/>ɢҢਂεˇԫdԟҢ̥ࠅˢʘ‫ۃ‬ϞආӉn˼ึՑ࿒‫©ܓ‬ B <lb/>3. 在教學過程中，有些學生‫ڗ‬ʥʔ˄ଣ༆為何要帶課本以外的 <lb/>東西到學校去。 <lb/>‫މ‬əࠅҁϓ CORI வࡈజѓdԟ˼ࡁࠅ̘ႎණ༟ࣘٙࣛࡉd <lb/>‫ึڗ‬ᙂЫ‫މ‬ʡჿʔҪԟԬࣛගԸׂࣣdึϞ‫ڗ‬ίᑌഖᖤɪ <lb/>ࠦˀᏐdႭኪ͛ࠅϽ༊d‫މ‬ʡჿᒔࠅ੭йٙ؇Гd‫˸ה‬Ң̀ࠅ <lb/>ίཥ༑ɪd‫݊٫א‬ᑌഖᖤɪ༧‫ਂڗ‬๖ஷdnʔ݊ӊɓࡈ‫ڗ‬ே <lb/>ঐଣ༆n© A <lb/>4. CORI 教學若有不同學科老師以協同方式進行教學會更合適， <lb/>可以讓學生有跨域指導的機會，但事先需要對教師進行培訓， <lb/>並多提供教案參考。 <lb/>Ң݊˖ϼࢪdίʧୗՉ̴ቡᛘٙ˴ᕚࣛd੬ϞʔٝνОၚᆽ <lb/>༶͜Չᗫᒟ൚คٙชᙂf©A <lb/></body>

			<page>59 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<body>ν؈̙˸݊Νሙٙ༑d̙ঐึһλɓԬdˈՉ݊ίʃଡ଼ආ <lb/>БীሞٙࣛࡉdΪ‫މ‬ϞࣛࡉॆٙʱԒ˶ஔn© B <lb/>Ңᙂவࡈኪ‫ܘٙॆج‬ʔ፹d̙˸εԶɓԬ୦ٙዚึd <lb/>್‫݊ܝ‬ʔ݊ঐፄɝɓԬჯਹኪٙணࠇdԶɓԬࣩd‫݊א‬ <lb/>ԶɓԬྼЪٙʈЪѥf©A <lb/>5. 教師認為 CORI 的需長期施行，讓學生經常性地練習，增強熟 <lb/>練度，會更有成效。 <lb/>Ҏૐঐਗ਼ቡᛘሙॶɝ͍ሙʕdᄣ̋બሙࣛᅰ˲‫ڗ‬ಂ݄f© <lb/>A <lb/>CORI ݊ɓࡈ‫ܘ‬ಏٙሙd‫ܔ‬ᙄᏐમච‫ݬ‬ή݄Бd̙˸ίӊ <lb/>ኪಂʕٙ‫ݔ‬ʃ‫ࣛݬ‬ගආБʃਖ਼ᕚӺԸᇖ୦Ϥᗳઞ॰όٙቡᛘኪ <lb/>୦fnɖϋॴ͛ɝኪࣛdᏐ༈ࠅબ˼ࡁਿ͉༟ৃ९ቮٙঐ <lb/>ɢdᒔϞ‫ٙࡁ˼ྼێ‬௪ٝᗆdவᅵ͊ԸίආБ CORI ઞ॰όቡ <lb/>ᛘࣛdኪ͛ʑঐІБ‫ݟ‬Ҭၾጜ፯ቇᛘٙ༟๕dԨ̙˸л͜ε၇ద <lb/>ҿҁϓజѓf©B <lb/>ɧe ၝΥীሞ <lb/>學生進入國中後，學科學習的負擔加重，再加上學習的環境、同 <lb/>儕間的互動與競爭、青春期自我的建立、升學的壓力等多項因素加乘， <lb/>影響閱讀投入發展的因素應是多元且複雜的。不過，經由本研究至少 <lb/>可以確定 CORI 閱讀教學，確實可以促進國中生閱讀動機的發展。 <lb/>本研究發現，實驗組學生在閱讀動機整體構面，以及構面中的 <lb/>正向閱讀動機、自我效能均優於控制組，此結果與 Guthrie 與 Klauda <lb/>(2014)等以七年級生為研究對象，發現接受 CORI 教學的學生，其 <lb/>閱讀動機顯著優於接受現行閱讀教學的學生之研究相符；但與謝品寬 <lb/>(2011)、陳慧玲(2015)針對國小學生的研究，認為 CORI 閱讀教 <lb/>學對於學童的閱讀動機不具影響，則有不同，這是個有趣的發現。此 <lb/>研究結果或許可以從兩位教師的訪談內容來解釋，教師表示 CORI 這 <lb/>種不以考試為目的之探索、自主學習方式，讓學生感到有趣且開心， <lb/>學生的表現超乎教師的預期。 <lb/></body>

			<page>60 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>在閱讀行為方面，實驗組和控制組沒有顯著差異，這和 Guthrie <lb/>等學者(2013)的研究發現，正向閱讀動機可以預測學生的行為投入 <lb/>(dedication)不符。或許正如教師們所言，學生有考試壓力，家長對 <lb/>於學生花時間在非考試內容的閱讀上有疑慮，因此學生沒有更多時間 <lb/>投入閱讀。但教師也表示，CORI 教學對學生的影響，是學習過程及 <lb/>態度，這種潛在態度的改變，更是難得。此外實驗組學生的提問較精 <lb/>確且深入，報告內容及媒材較多元，這也是難得的行為與學習結果。 <lb/>在閱讀策略方面，由於兩組學生都接受閱讀策略的指導，因此實 <lb/>驗組與控制組在閱讀策略沒有顯著差異。但實驗組學生在選擇適用閱 <lb/>讀策上略顯焦慮稍有挫折感，這與學生初次做專題研究，以致於還無 <lb/>法自行活用有關。但是學生能將所學運用於日後遇到的問題，且在臉 <lb/>書反應所學的有用性，表示有經過自主內化的運用過程，確實能讓學 <lb/>生真正學習到這些策略。正如 Swan(2003)所言，一旦學生能辨識在 <lb/>適當時機運用適合的閱讀策略，閱讀對他們而言就可以變得有趣。 <lb/>教師從 CORI 閱讀教學體認到協同教學、教案分享、相關研習的 <lb/>重要性；此外也認為 CORI 這種探索性的閱讀教學需長期施行，讓學 <lb/>生經常性地練習，增強其熟練度，會更有成效。 <lb/>ͼeഐሞၾ‫ܔ‬ᙄ <lb/>ɓeӺഐሞ <lb/>由以上數量化及質化資料分析的結果，本研究得到下列結論： <lb/>( 一 ) 實施 CORI 閱讀教學後，在閱讀動機整體構面，以及其下的正向 <lb/>閱讀動機面向，實驗組顯著優於控制組，但在閱讀行為及閱讀策 <lb/>略方面未達顯著差異。 <lb/>( 二 ) 學生對於上 CORI 這種探索式的課程感到有趣且開心，但在閱讀 <lb/>策略的運用上，學生對於初次接觸的策略不熟悉，稍有挫折感， <lb/>但事後會將所學到的策略用於他處。 <lb/>( 三 ) 教師認為，CORI 影響學生的，是學習過程及態度。在教學上， <lb/>教師肯定 CORI 是一個好的教學法，但須長期實行，學生才會熟 <lb/>練；此外若能有不同學科背景的教師一起進行協同教學會更理 <lb/>想，同時也建議應多提供研習及教案等教學資源。 <lb/>ɚeӺ‫ܔ‬ᙄ <lb/></body>

			<page>61 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<body>本研究實驗教學的時程共計八週，符合 CORI 所要求的實驗教學 <lb/>期程，由量化分析及事後訪談結果，可以看到國中生及老師對於 CORI <lb/>這種探索式的教學是喜歡且肯定的。根據研究結果，本研究對於 CORI <lb/>教學有下列建議： <lb/>( 一 ) 為提升學生閱讀投入度，國中各年級應有正式的閱讀課程，如此 <lb/>才可能有較長的時間進行開放、自主、探索式的閱讀教學。 <lb/>( 二 ) 探索式閱讀可以協同教學方式進行，培養學生自主學習的能力， <lb/>並以多元方式評量學生的學習成效。 <lb/>( 三 ) 在國中小教師培訓課程，可以舉辦探索式閱讀教學研習，分享探 <lb/>索式閱讀教學教案，讓學校的教師瞭解探索式教學的作法。在師 <lb/>資養成過程，建議加入跨領域專題研究及閱讀教學課程，讓準教 <lb/>師熟悉探索式的協同閱讀教學模式。 <lb/>CORI 閱讀教學最大的特點在於課堂中整合支持學生動機與策略 <lb/>發展的閱讀情境的營造，它是一種探索式的閱讀教學，這種閱讀教學 <lb/>強調主題探索、合作學習、深度閱讀與討論、專題報告等學習方式。 <lb/>在 CORI 過程中，學生是學習的主角，課程目的主要在培養學生的閱 <lb/>讀興趣、批判思考以及終身學習的能力，由此研究，我們看到國中學 <lb/>生對於這種探索式的學習抱持興趣與熱情，相較於教師只着重閱讀策 <lb/>略教學，更能引起學生的閱讀動機。就教師端而言，CORI 的教學模 <lb/>式也是目前素養導向為主的十二年國民教育中，教師應具備的教學能 <lb/>力，而本研究過程與結果應該可供中學教師之參考。 <lb/></body>

			<listBibl>ਞϽ˖ᘠ <lb/>吳明隆(2009)。ഐ˙ᅼόjAMOS ٙЪၾᏐ͜。臺北市：五南。 <lb/>【Wu, M. L. (2009). Strural equation modeling: AMOS operation and <lb/>application. Taipei: Wu Nan.】 <lb/>宋曜廷、劉佩雲、簡馨瑩(2003)。閱讀動機量表的修訂及相關因素 <lb/>研究。ኪ̊，5，47-71。 <lb/>【Sung, Y. T., Liu, P. Y., &amp; Chien, H. Y. (2003). A report on the revision of <lb/>the motivations for reading questionnaire of the fifth-to seventh-grade <lb/>students. Psychological Testing, 5, 47-71.】 <lb/>林佳誼(2013)。CORI ኪᅼό࿁ʃኪഁІ್ჯਹІ‫ܛ‬ኪ୦ϓఱʿ <lb/>ІҢࣖঐʘઞী(未出版之碩士論文)。國立臺南大學，臺南市。 <lb/>【Lin, J. Y. (2013). The CORI Improvement on Children&apos;s Science <lb/>Achievement and Self-Efficacy for Self-Regulated Learning <lb/></listBibl>

			<page>62 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<listBibl>(Unpublished master&apos;s thesis). National University of Tainan, Tainan.】 <lb/>林清山、程炳林(1995)。國中生自我調整學習因素與學習表現之關 <lb/>係暨自我調整的閱讀理解教學策略效果之研究。ԃːଣኪజ， <lb/>28，15-58。 <lb/>【Lin, C. S., &amp; Cherng, B. L. (1995). Relationship among students&apos; <lb/>self-regulated factors and learning outcomes and on the effect of <lb/>self-regulated reading comprehension training course. Bulletin of <lb/>Educational Psychology, 28, 15-58.】 <lb/>施淑慎(2009)。國中生使用逃避策略相關因素徑路模式之檢驗。 <lb/>ԃၾːଣӺ，32(1)，111-145。 <lb/>【Shih, S. S. (2009). An examination of the path models for the factors <lb/>related to junior high school students&apos; reports of avoidance strategies. <lb/>Journal of Education &amp; Psychology, 32(1), 111-145.】 <lb/>柯華葳、詹益綾(2013)。書與閱讀。ྡࣣ̊，102(1)， <lb/>37-50。 <lb/>【Ko, H. W., &amp; Chan, Y. L. (2013). Books and Reading. National Central <lb/>Library, 102(1), 37-50.】 <lb/>陳李綢(1995)。 「學習策略訓練方案」對國中生閱讀理解學習之影響。 <lb/>ԃːଣኪజ，28，77-98。 <lb/>【Chen, L. C. (1995). The Effects of the Training Program of Learning <lb/>Strategy on Junior High School Students&apos; Reading Comprehension <lb/>Learning. Bulletin of Educational Psychology, 28, 77-98.】 <lb/>陳海泓(2013)。概念導向閱讀教學對國小五年級學生閱讀理解策略 <lb/>運用能力的影響。ਜਹၾٟึ೯Ӻ，4，61-93。 <lb/>【Chen, H. H. (2013). The effects of concept-oriented reading instruction <lb/>on fifth graders&apos; reading strategy use. Journal of Regional and Social <lb/>Development Research, 4, 61-93.】 <lb/>陳慧玲(2015)。฿ׂኬΣቡᛘኪፄɝІ್ၾ͛‫߅ݺ‬Ҧჯਹ࿁ʃ <lb/>ʞϋॴኪ͛ቡᛘਗዚၾቡᛘଣ༆ʘᅂᚤ(未出版之碩士論文)。 <lb/>國立臺中教育大學，臺中市。 <lb/>【Chen, H. L. (2015). The effects of concept-oriented reading instruction <lb/>integrating into science and technology areas on the reading <lb/>motivation and reading comprehension ability of students in elementary <lb/>school (Unpublished master&apos;s thesis). National Taichung University of <lb/>Education, Taichung.】 <lb/></listBibl>

			<page>63 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<listBibl>駱淑萍(2014)。ԭ‫ݲ‬ശ྆‫ڡ‬ϋቡᛘҳɝ‫ܓ‬ʘˢ༰Ӻķ˸ͭၽᝄ <lb/>ࢪᇍɽኪ྆͛ࡌኪ͛‫މ‬Է(未出版之碩士論文)。國立臺灣 <lb/>師範大學，臺北市。 <lb/>【Luo, S. P. (2014). A comparative study of reading engagement of overseas <lb/>chinese youth in Asia: A case study of preparatory school for overseas <lb/>chinese in National Taiwan Normal University (Unpublished master&apos;s <lb/>thesis). National Taiwan Normal University, Taipei.】 <lb/>盧雪梅(譯)(1991)。ኪଣሞjኪ୦ːଣኪٙ՟Σ(原作者：M. E. <lb/>Bell-Gredler)。臺北市：心理。(原著出版年：1986) <lb/>【Lu, H. M. (Ed.). (1991). Leaning and instruction: theory into practice. <lb/>Taipei, Psychological Publishing.】 <lb/>謝品寬(2011)。฿ׂ՟Σቡᛘኪ࿁ʃኪഁίቡᛘਗዚʿቡᛘଣ <lb/>༆ʘᅂᚤ(未出版之碩士論文)。國立臺南大學，臺南市。 <lb/>【Hsieh, P. K. (2011). Effects of concept-oriented reading instruction <lb/>on the elementary school students&apos;&apos; reading motivation and reading <lb/>comprehension (Unpublished master&apos;s thesis). National University of <lb/>Tainan, Tainan.】 <lb/>Anderson, R. C., &amp; Pearson, P. D. (1984). A schema-theoretic view of basic <lb/>processes in reading comprehension. Handbook of Reading Research, 1, <lb/>255-291. <lb/>Baker, L., &amp; Brown, A. L. (1980). Metacognitive skills and reading. <lb/>Technical Report, 188. Retrieved from http://files.eric.ed.gov/fulltext/ <lb/>ED195932.pdf <lb/>Dole, J. A., Duffy, G. G., Roehler, L. R., &amp; Pearson, P. (1991). Moving from <lb/>the old to the new: Research on reading comprehension instruction. <lb/>Review of Educational Research, 61(2), 239-264. doi:10.2307/1170536 <lb/>Fredricks, J. A., Blumenfeld, P. C., &amp; Paris, A. H. (2004). School <lb/>engagement: Potential of the concept, state of the evidence. Review of <lb/>Educational Research, 74(1), 59-109. <lb/>Graesser, A., Golding, J. M., &amp; Long, D. L. (1991). Narrative representation <lb/>andcomprehension. In R. Barr, M. L. Kamil, P. Mosenthal, &amp; P. D. <lb/>Pearson (Eds.), Handbook of reading research (Vol. 2, pp. 171-205). <lb/>New York: Longman. <lb/>Guthrie, J. T., &amp; Alao S. (1997). Designing contexts to increase motivations <lb/>for reading. Educational Psychologist, 32(2), 95-105. <lb/></listBibl>

			<page>64 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<listBibl>Guthrie, J. T., Alao, S., &amp; Rinehart, J. M. (1997). Literacy issues in focus: <lb/>engagement in reading for young adolescents. Journal of Adolescent &amp; <lb/>Adult Literacy, 40(6), 438-446. <lb/>Guthrie, J. T., Anderson, E., Alao, S., &amp; Rinehart, J. (1999). Influences of <lb/>concept-oriented reading instruction on strategy use and conceptual <lb/>learning from text. The Elementary School Journal, 99(4), 343-366. <lb/>Guthrie, J. T., Cambria, J., &amp; Wigfield, A.(2008). Motivations for reading <lb/>information books school questionnaire(MRIB-S) and motivations <lb/>for reading information books nonschool questionnaire(MRIB-N). <lb/>Retrieved from http://www.cori.umd.edu/measures/MRIB-S.pdf <lb/>Guthrie, J. T., &amp; Cox, K. E. (2001). Classroom conditions for motivation <lb/>and engagement in reading. Educational Psychology Review, 13(3), <lb/>283-302. <lb/>Guthrie, J. T., &amp; Klauda, S. L. (2014). Effects of classroom practices on <lb/>reading comprehension, engagement, and motivations for adolescents <lb/>reading. Research Quarterly, 49(4), 387-416. <lb/>Guthrie, J. T., Klauda, S. L, &amp; Ho, A. N. (2013). Modeling the relationships <lb/>among reading instruction, motivation, engagement, and achievement <lb/>for adolescents. Reading Research Quarterly, 48(1), 9-26. <lb/>Guthrie, J. T., Mason-Singh, A., &amp; Coddington, C. S. (2012). Instructional <lb/>effects ofConcept-Oriented Reading Instruction on motivation <lb/>for reading information text in middle school. In J. T. Guthrie, A. <lb/>Wigfield, &amp; S. L. Klauda (Eds.), Adolescents&apos;engagement in academic <lb/>literacy (pp.155-215). Sharjah, UAE: Bentham Science Publishers. <lb/>Retrieved from http://www.cori.umd.edu/research-publications/2012_ <lb/>adolescents_engagement_ebook.pdf <lb/>Guthrie, J. T., McGough, K., Bennett, L., &amp; Rice, M. E. (1996). Concept-<lb/>oriented reading instruction: An integrated curriculum to develop <lb/>motivations and strategies for reading. In L. Baker, P. Afflerbach, &amp; <lb/>D. Reinking (Eds.), Developing engaged readers in school and home <lb/>communities (pp. 165-190). Hillsdale, NJ: Erlbaum. <lb/>Guthrie, J. T., McRae, A., &amp; Klauda, S.L. (2007). Contributions of concept-<lb/>oriented reading instruction to knowledge about interventions for <lb/>motivations in reading. Educational Psychologist, 42(4), 237-250. <lb/>doi:10.1080/00461520701621087 <lb/></listBibl>

			<page>65 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<listBibl>Guthrie, J.T., &amp; Taboada, A.(2004). Fostering the cognitive strategies <lb/>of reading comprehension. In J. T. Guthrie, A. Wigfield, &amp; K. C. <lb/>Perencevich (Eds.), Motivating reading comprehension: Concept-<lb/>oriented reading instruction (pp. 87-112). Mahwah, NJ: Erlbaum. <lb/>Guthrie, J.T., Van Meter, P., Hancock, G.R., Alao, S., Anderson, E., &amp; <lb/>McCann, A. (1998).Does concept-oriented reading instruction increase <lb/>strategy use and conceptual learning from text? Journal of Educational <lb/>Psychology, 90(2), 261-278. <lb/>Guthrie, J. T., Weber, S., &amp; Kimmerly, N. (1993). Searching documents: <lb/>Cognitive processes and deficits in understanding graphs, tables, and <lb/>illustrations. Contemporary Educational Psychology, 18(2), 186-221. <lb/>doi:10.1006/ceps.1993.1017 <lb/>Guthrie, J. T., Wigfield, A., Barbosa, P., Perencevich, K. C., Taboada, A., <lb/>Davis, M. H., &amp;Tonks, S. (2004). Increasing reading comprehension <lb/>and engagement through concept-oriented reading instruction. Journal <lb/>of Educational Psychology, 96(3), 403-423. doi:10.1037/0022-0663. <lb/>96.3.403 <lb/>Guthrie, J. T., Wigfield, A., Humenick, N. M., Perencevich, K. C., Taboada, <lb/>A., &amp; Barbosa, P. (2006). Influences of stimulating tasks on reading <lb/>motivation and comprehension. The Journal of Educational Research, <lb/>99(4), 232-246. <lb/>Guthrie, J. T., Wigfield, A., &amp; Klauda, S. L. (2012). Adolescents&apos; <lb/>engagement in academic literacy. Retrieved from http://www.cori.umd. <lb/>edu/research-publications/2012_adolescents_engagement_ebook.pdf <lb/>Guthrie, J. T., Wigfield, A., &amp; VonSecker, C. (2000). Effects of integrated <lb/>instruction on motivation and strategy use in reading. Journal of <lb/>Educational Psychology, 92(2), 331-341. <lb/>Harvey, S., &amp; Goudvis, A. (2007). Strategies that work : Teaching <lb/>comprehension for understanding and engagement. Portland: Stenhouse <lb/>Publishers. <lb/>Ho, A. N., &amp; Guthrie, J. T. (2013). Patterns of association among multiple <lb/>motivations and aspects of achievement in reading. Reading <lb/>Psychology, 34(2), 101-147. <lb/>Kail, R. V., &amp; Cavanaugh, J. C. (2013). Human development: A life-span <lb/>view. Australia: Wadsworth Cengage Learning. <lb/></listBibl>

			<page>66 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<listBibl>Linn, M. C., &amp; Muilenburg, L. (1996). Creating lifelong science learners: <lb/>What models form a firm foundation? Educational Researcher, 25(5), <lb/>18-24. <lb/>OECD. (2010a). PISA2009 assessment framework: Key competencies in <lb/>reading, mathematics and science. Retrieved from http://www.oecd. <lb/>org/pisa/pisaproducts/44455820.pdf <lb/>OECD. (2010b). PISA 2009 result: Learning to lean. Retrieved fromhttp:// <lb/>www.oecd.org/pisa/pisaproducts/48852630.pdf <lb/>Oldfather, P., &amp; McLaughlin, H. J. (1993). Gaining and losing voice: A <lb/>longitudinal study of students&apos; continuing impulse to learn across <lb/>elementary and middle school contexts. Research in Middle Level <lb/>Education, 17(1), 1-25. <lb/>Paris, S., &amp; Jacobs, J. (1984). The benefits of informed instruction for <lb/>children&apos;s reading awareness and comprehension skills. Child <lb/>Development, 55(6), 2083-2093.http://dx.doi.org/10.2307/1129781 <lb/>Perencevich, K. C. (2004). How the CORI framework looks in the <lb/>classroom. In J. T.Guthrie, A. Wigfield, &amp; K. C. Perencevich (Eds.), <lb/>Motivating reading comprehension: Concept-oriented reading <lb/>instruction (pp. 25-53). Mahwah, NJ: Erlbaum. <lb/>Rueda, R., MacGillivray, L., Monzó, L. &amp; Arzubiaga, A. (2001). Engaged <lb/>reading: A multilevel approach to considering sociocultural factors <lb/>with diverse learners. CIERA report, 1-12. Ann Arbor: University of <lb/>Michigan. Retrieved from http://files.eric.ed.gov/fulltext/ED459428. <lb/>pdf <lb/>Schraw, G., Bruning, R., &amp; Svoboda, C. (1995). Source of situational <lb/>interest. Journal of Reading Behavior, 27(1), 1-17. <lb/>Swan, E. A. (2003). Concept-oriented reading instruction: Engaging <lb/>classrooms, lifelong learners. New York: Guilford Press. <lb/>Wigfield, A. (1997). Reading motivation: A domain-specific approach to <lb/>motivation. Educational Psychologist, 32(2), 59-68. <lb/>Wigfield, A., &amp; Guthrie, J. T. (1995). Dimensions of children&apos;s motivations <lb/>for reading: An initial study. Reading Research Report, 34. Athens, <lb/>GA: National Reading Research Center. <lb/>Wigfield, A., &amp; Guthrie, J. T. (1997). Relations of children&apos;s motivation <lb/>for reading to the amount and breadth of their reading. Journal of <lb/></listBibl>

			<page>67 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<listBibl>Educational Psychology, 89(3),420-432. <lb/>Wigfield, A., &amp; Guthrie, J. T. (2000). Engagement and motivation in <lb/>reading. Handbook of Reading Research, 3, 403-422. <lb/>Wigfield, A., Guthrie, J. T., Perencevich, K.C., Taboada, A., Klauda, S.L., <lb/>Mcrae, A., &amp; Barbosa, P. (2008). Role of reading engagement in <lb/>mediating effects of reading comprehension instruction on reading <lb/>outcomes. Psychology in the Schools, 45(5), 432-445. <lb/>Wigfield, A., Guthrie, J. T., Tonks, S., &amp; Perencevich, K. C. (2004). <lb/>Children&apos;s motivation for reading: Domain specificity and instructional <lb/>influences. Journal of Educational Research, 97(6), 299-309. <lb/></listBibl>

			<page>68 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">‫ڝ‬ɓjCORI ቡᛘኪ‫ݴ‬ <lb/>ϣ ኪච‫ݬ‬ <lb/>ʈЪʫ <lb/>CORI ‫ۆࡡ‬ &amp; <lb/>ቡᛘଫ <lb/>第一週 <lb/>第二週 <lb/>探索主題 1. 教師說明 CORI 概念導向閱讀教學課 <lb/>程及教學目標。 <lb/>2. 教師說明評量規準內容及評量方式。 <lb/>3. 教師指導學生運用六何法(5W1H)、 <lb/>KWL、心智圖，凝聚研究 主題概念， <lb/>定義問題與確定所需的資訊。 <lb/>4. 進行分組，請學生就單元主題，討論 <lb/>並決定探究的次主題。 <lb/>5. 學生(各組)利用教師所教授的主題 <lb/>分析法進行討論、條列、釐 清與主 <lb/>題相關的過去、現在或待答與待深究 <lb/>的內容與方向。 <lb/>6. 學生(各組)繪製與研究主題相關的 <lb/>次主題或次面向(主題詞彙)的主題 <lb/>概念圖，並依此確認研究次主題，繪 <lb/>出研究架構圖，提出研究問題、擬定 <lb/>研究的程序與方法。 <lb/>ࡡ‫ۆ‬j <lb/>概念主題合作 <lb/>策略性 <lb/>ቡᛘଫj <lb/>1. 活化背景知 <lb/>識 <lb/>2. 閱讀提問 <lb/>3. 圖像組織 <lb/>第三週 搜尋和檢 <lb/>索 <lb/>1. 教師示範與說明圖書館圖書、電子資 <lb/>源的檢索與使用方式，並介紹可用的 <lb/>網路資源之內容、檢索主題關鍵詞的 <lb/>訂定、運用布林邏輯形成檢索策略、 <lb/>資訊的多樣來源與取得方式。 <lb/>2. 指導學生運用不同的閱讀策略進行閱 <lb/>讀統整與分析： <lb/>(1) 如何摘要 <lb/>(2) 如何做筆記 <lb/>(3) 如何利用范恩圖進行主題概念分 <lb/>析 <lb/>3. 學生搜尋與取得與研究主題相關的資 <lb/>訊與資料，並記錄過程與結果。 <lb/>ࡡ‫ۆ‬j <lb/>1. 與真實世界 <lb/>互動 <lb/>2. 自我導向 <lb/>ቡᛘଫj <lb/>1. 資訊搜尋 <lb/>2. 閱讀摘要 <lb/>3. 圖像組織 <lb/>第四週 <lb/>第七週 <lb/>理解與統 <lb/>整 <lb/>1. 進行學習體驗活動： <lb/>(1) 教師說明探索學習規劃活動施行 <lb/>的方式與規則。 <lb/>(2) 學生(各組)規劃校內外探索學 <lb/>習行程，如認識圖書館、博物館、 <lb/>展覽活動、…等校內外資源。 <lb/>(3) 教師觀察與指導各組體驗活動的 <lb/>進行。 <lb/>ࡡ‫ۆ‬j <lb/>1. 與真實世界 <lb/>互動 <lb/>2. 自我導向 <lb/>3. 合作 <lb/>4. 策略性 <lb/>5. 自我表現 <lb/></div>

			<page>69 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<div type="annex">ϣ ኪච‫ݬ‬ <lb/>ʈЪʫ <lb/>CORI ‫ۆࡡ‬ &amp; <lb/>ቡᛘଫ <lb/>(4) 學生(各組)利用文字、圖表、 <lb/>錄音(影)等方式完成活動紀錄。 <lb/>2. 教師指導學生運用閱讀素養三歷程 -<lb/>擷取與檢索、統整與解釋、省思與評 <lb/>鑑，進行研究假設提問的設計、修正、 <lb/>解答。 <lb/>3. 學生(各組)依據研究假設與學習 <lb/>體驗活動的發現，再次蒐集相關的書 <lb/>籍、文獻或資料，篩選後分配閱讀任 <lb/>務，對假設提問進行研究與問題解 <lb/>決。 <lb/>4. 學生閱讀時能運用課程中習得的閱讀 <lb/>策略與閱讀素養三歷程，摘取與研究 <lb/>主題相關的內容要點、自我提問、撰 <lb/>寫心得，據此進行組內分享與討論。 <lb/>經小組討論後，分工統整，利用圖表 <lb/>撰寫解答與研究發現。 <lb/>5. 教師觀察學生(各組)閱讀素養歷程 <lb/>與閱讀策略運用的狀況並適時提出指 <lb/>導。 <lb/>6. 教師說明專題閱讀報告撰寫的格式與 <lb/>成果發表的型式。 <lb/>ቡᛘଫj <lb/>1. 圖像組織 <lb/>2. 閱讀摘要 <lb/>3. 閱讀提問 <lb/>4. 資訊搜尋 <lb/>第八週 溝通分享 <lb/>與評鑑 <lb/>1. 學生(各組)分工彙整相關研究資料 <lb/>與研究結果，合作撰寫專題閱讀報告， <lb/>並利用不同媒材或軟體分享及說明閱讀 <lb/>成果。 <lb/>2. 施行自評與小組評鑑。 <lb/>ࡡ‫ۆ‬j <lb/>1. 合作 <lb/>2. 自我表現 <lb/>3. 連貫性 <lb/></div>

			<page>70 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">‫ڝ‬ɚjྼଡ଼ၾછՓଡ଼ࣩ࿁‫ڌ‬ <lb/>ቡᛘሙ <lb/>學年度 <lb/>103 <lb/>學期 <lb/>2 <lb/>教學時數 8 週 / 每週 1 小時 <lb/>課程領域 <lb/>一、社會領域 -地理、歷史、公民 <lb/>第一冊第一單元第 5 課 -臺灣的自然環境：水文 <lb/>第一冊第二單元 -臺灣的歷史(上) <lb/>第一冊第三單元第 6 課 -社會生活：社區生活 <lb/>第二冊第一單元第 4 課 -臺灣的人文環境與區域發展：聚落 <lb/>與交通 <lb/>第二冊第二單元 -臺灣的歷史(下) <lb/>第二冊第三單元第 3 課 -社會生活：社會規範 <lb/>二、海洋教育 -休閒、社會、文化、科學、資源 <lb/>單元主題 <lb/>一、河岸休閒設施 <lb/>二、藍色公路 <lb/>三、河流航運 <lb/>四、海洋民俗信仰 <lb/>五、河流的汙染防治 <lb/>課程目標 <lb/>1. 學會運用閱讀策略，提升獨立閱讀的能力。 <lb/>2. 學會運用閱讀策略，提升統整分析的能力。 <lb/>3. 培養主動探索、評估與使用資訊的能力。 <lb/>教學資源 <lb/>康軒版社會課本第 1-2 冊、與主題相關的圖書 報紙 資料庫…… <lb/>等資源、學習單、電腦、單槍投影機 <lb/></div>

			<page>71 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<div type="annex">週次 <lb/>CORI <lb/>ኪච‫ݬ‬ <lb/>ྼଡ଼ <lb/>ኪͦᅺ <lb/>ኪྼ݄ʫ <lb/>控制組 <lb/>教學目標 <lb/>教學實施內容 <lb/>一 <lb/>探索主題 <lb/>1. 說明閱 <lb/>讀課程 <lb/>目標 <lb/>2. 討論研 <lb/>究議題 <lb/>1. 說明概念導向閱 <lb/>讀教學(CORI) <lb/>的課程的目標與 <lb/>期望。 <lb/>2. 說明課程評量方 <lb/>式與相關規則。 <lb/>3. 說明五大研究議 <lb/>題，並進行課堂 <lb/>分 組(5 組， 每 <lb/>組 4 人)，各組 <lb/>討論並選擇研究 <lb/>議題。 <lb/>1. 說明閱 <lb/>讀課程 <lb/>目標 <lb/>2. 說明研 <lb/>究議題 <lb/>1. 說明閱讀課程 <lb/>目標與期望。 <lb/>2. 說明課程評量 <lb/>方式與相關規 <lb/>則。 <lb/>3. 說明五大研究 <lb/>議題，每位學 <lb/>生進行研究議 <lb/>題抽籤。 <lb/>二 <lb/>形成並發 <lb/>表研究次 <lb/>議題 <lb/>* 施 行 前 測 -「 閱 <lb/>讀投入」問卷。 <lb/>1. 指導學生運用六 <lb/>何 法(5W1H) <lb/>與心智圖，凝聚 <lb/>研究主題概念， <lb/>定義問題與確定 <lb/>所需的資訊。 <lb/>2. 各組腦力激盪決 <lb/>定次研究主題， <lb/>上台分享(投影 <lb/>片簡報)次議題 <lb/>形成的過程，同 <lb/>時聆聽各組報告 <lb/>並給予回饋。 <lb/>3. 針對各組研究次 <lb/>議題，進行可行 <lb/>性評估與建議。 <lb/>4. 各組將課堂討論 <lb/>作成紀錄。 <lb/>主題分析 <lb/>策略的運 <lb/>用，形成 <lb/>議題概念 <lb/>* 施行前測 -「閱 <lb/>讀投入」問卷。 <lb/>1. 指 導 學 生 <lb/>運 用 六 何 法 <lb/>(5W1H) 與 <lb/>心 智 圖 等 工 <lb/>具，學會圖像 <lb/>組統策略，凝 <lb/>聚研究主題概 <lb/>念並形成次議 <lb/>題。 <lb/>2. 教 師 提 供 研 <lb/>究次議題的可 <lb/>行性評估與建 <lb/>議。 <lb/>3. 學生書寫上課 <lb/>筆記。 <lb/>三 <lb/>搜尋和檢 <lb/>索 <lb/>1. 資訊尋 <lb/>求策略 <lb/>指導與 <lb/>規劃 <lb/>1. 指導訂定主題關 <lb/>鍵詞，以及如何 <lb/>運用布林邏輯形 <lb/>成檢索策略。 <lb/>資訊尋求 <lb/>策略指導 <lb/>與規劃 <lb/>1. 指導訂定主題 <lb/>關鍵詞，以及 <lb/>如何運用布林 <lb/>邏輯形成檢索 <lb/>策略。 <lb/></div>

			<page>72 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">2. 指導閱 <lb/>讀策略 <lb/>3. 進行小 <lb/>組閱讀 <lb/>分工 <lb/>2. 說明不同來源的 <lb/>資訊與取得的方 <lb/>式，學生學會利 <lb/>用圖書館或網路 <lb/>尋求相關書籍及 <lb/>文獻。 <lb/>3. 指導分組完成資 <lb/>訊尋求的規劃， <lb/>擬定主題關鍵詞 <lb/>與檢索策略，以 <lb/>及閱讀分工。 <lb/>4. 指 導 學 生 運 用 <lb/>不同閱讀策略進 <lb/>行閱讀統整與分 <lb/>析： <lb/>(1) 如何摘要 <lb/>(2) 如何做筆記 <lb/>(3) 如 何 利 用 范 <lb/>恩圖進行主 <lb/>題概念分析 <lb/>5. 各 組 將 討 論 過 <lb/>程、閱讀書單與 <lb/>相關文件作成紀 <lb/>錄。 <lb/>2. 說明不同來源 <lb/>的資訊與取得 <lb/>的方式，學生 <lb/>學會利用圖書 <lb/>館或網路尋求 <lb/>相關書籍及文 <lb/>獻。 <lb/>3. 指導學生完成 <lb/>資訊尋求的規 <lb/>劃，擬定主題 <lb/>關鍵詞與檢索 <lb/>策略，並取得 <lb/>相關研究閱讀 <lb/>資源。 <lb/>四 <lb/>理解和統 <lb/>整 <lb/>1. 閱讀重 <lb/>點發表 <lb/>與分享 <lb/>2. 學習體 <lb/>驗活動 <lb/>規劃 <lb/>1. 各 組 成 員 於 組 <lb/>內發表個人閱讀 <lb/>摘要與心得，相 <lb/>互詰問、討論分 <lb/>析、持續發現新 <lb/>主題與問題，最 <lb/>終統整完成各組 <lb/>閱讀報告。 <lb/>2. 指 導 各 組 討 論 <lb/>規劃與研究議題 <lb/>相關的體驗活動 <lb/>計劃(實驗、觀 <lb/>察、 參 觀 …… <lb/>等)。 <lb/>閱讀策略 <lb/>指導與運 <lb/>用 <lb/>1. 指導學生運用 <lb/>不同閱讀策略 <lb/>進行閱讀統整 <lb/>與分析，完成 <lb/>閱讀紀錄： <lb/>(1) 如何摘要 <lb/>(2) 如 何 做 筆 <lb/>記 <lb/>(3) 如 何 利 用 <lb/>范 恩 圖 進 <lb/>行 主 題 概 <lb/>念分析 <lb/>2. 觀察並適時提 <lb/>供學生修正建 <lb/>議。 <lb/></div>

			<page>73 <lb/></page>

			<note place="headnote">陳昭珍、林吟燕、陳雅萍、高榛澧、張羽芳、梁鴻栩： <lb/>概念導向閱讀教學(CORI)對國中生閱讀投入影響之研究 <lb/></note>

			<div type="annex">五 <lb/>進行學習 <lb/>體驗活動 <lb/>1. 觀 察 與 指 導 各 <lb/>組體驗活動的進 <lb/>行。 <lb/>2. 各 組 利 用 文 <lb/>字、圖表、錄音 <lb/>(影)等方式完 <lb/>成活動紀錄。 <lb/>完成閱讀 <lb/>重點摘要 <lb/>與心得記 <lb/>錄 <lb/>1. 學生運用閱讀 <lb/>策略整合所蒐 <lb/>集到的資料， <lb/>完成個人閱讀 <lb/>重點摘要與心 <lb/>得。 <lb/>2. 觀察並適時提 <lb/>供學生修正建 <lb/>議。 <lb/>六 <lb/>1. 設計研 <lb/>究次議 <lb/>題的假 <lb/>設提問 <lb/>2. 介紹閱 <lb/>讀素養 <lb/>歷程 <lb/>1. 指導學生運用閱 <lb/>讀素養三歷程 -<lb/>擷取與檢索、統 <lb/>整與解釋、省思 <lb/>與評鑑，進行研 <lb/>究假設提問的設 <lb/>計。 <lb/>2. 各組將形成的假 <lb/>設及提問作成紀 <lb/>錄。 <lb/>假設提問 1. 說明閱讀素養 <lb/>三歷程提問： <lb/>擷取與檢索、 <lb/>統整與解釋、 <lb/>省思與評鑑。 <lb/>2. 指導學生運用 <lb/>閱讀素養歷程 <lb/>設訂研究假設 <lb/>提問，並作成 <lb/>紀錄。 <lb/>七 <lb/>搜 尋 資 <lb/>料，回答 <lb/>假設提問 <lb/>1. 各組選擇相關的 <lb/>書籍或資料進行 <lb/>閱讀，並運用閱 <lb/>讀素養三歷程， <lb/>對所設計的假設 <lb/>提問進行研究與 <lb/>問題解決。 <lb/>2. 組 內 成 員 彼 此 <lb/>聆聽、詰問及回 <lb/>應，以討論統整 <lb/>問題答案。 <lb/>3. 觀 察 各 組 閱 讀 <lb/>素養歷程執行狀 <lb/>況並適時提出指 <lb/>導。 <lb/>4. 說明各組報告格 <lb/>式與架構。 <lb/>搜 尋 資 <lb/>料，回答 <lb/>假設提問 <lb/>1. 學生針對自已 <lb/>設定的假設提 <lb/>問，運用閱讀 <lb/>素養三歷程進 <lb/>行假設提問的 <lb/>研究與解決， <lb/>持續修正提問 <lb/>與答案。 <lb/>2. 觀察學生運用 <lb/>的狀況，適時 <lb/>提出指導。 <lb/>3. 說明個人專題 <lb/>閱讀報告格式 <lb/>與架構。 <lb/></div>

			<page>74 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">八 <lb/>溝通分享 <lb/>與評鑑 <lb/>完成專題 <lb/>閱讀報告 <lb/>1. 組 內 成 員 分 工 <lb/>彙整相關研究資 <lb/>料，完成各組報 <lb/>告。 <lb/>2. 教師說明互評方 <lb/>式。 <lb/>3. 各 組 上 台 發 表 <lb/>報告(投影片簡 <lb/>報)。 <lb/>4. 施行後測 -「閱 <lb/>讀投入」問卷及 <lb/>資訊素養評量。 <lb/>完成專題 <lb/>閱讀報告 <lb/>1. 學 生 完 成 一 <lb/>份專題閱讀報 <lb/>告。 <lb/>2. 教師說明自評 <lb/>方式。 <lb/>3. 施 行 後 測 -<lb/>「閱讀投入」 <lb/>問卷。 <lb/></div>

			<page>75 <lb/></page>

			<note place="headnote">A Research of Effects upon Reading Engagement Using CORI in Middle <lb/>School in Taiwan <lb/></note>
			
			<div type="annex">A Research of Effects upon Reading Engagement Using <lb/>CORI in Middle Schools in Taiwan <lb/>Chao-Chen Chen <lb/>Professor <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>Yin-Yen Lin <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>Ya-Ping Chen <lb/>Taipei Municipal XiSong Senior High School <lb/>Zhen-Li Gao <lb/>Tainan Municipal Fusing Junior High School <lb/>Yu-Fang Chang <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/>Hong-Shiu Liang <lb/>Graduate Institute of Library and Information Studies <lb/>National Taiwan Normal University <lb/></div>

			<page>76 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">Preface <lb/>Numerous studies have demonstrated that reading engagement is a <lb/>critical factor for learning efficacy and reading proficiency, with higher <lb/>reading engagement resulting in better reading achievement and performance <lb/>at school. Concept-Oriented Reading Instruction (CORI) was developed <lb/>by the US National Reading Research Center (NRRC), as a method which <lb/>emphasizes exploratory reading, to enhance student reading engagement <lb/>and comprehension ability. It focuses on peer-mediated collaborative <lb/>learning in small groups allowing students to determine their own topics of <lb/>interest to explore. This allows students to use strategies and discussion to <lb/>attain reading comprehension, while concomitantly stimulating real world <lb/>interactions, which help guide student activities to integrate with reading <lb/>materials and the emotive content and context. Students thereby more <lb/>greatly engage in their reading, writing, and critical thinking. Ultimately this <lb/>means students are empowered to become independent readers and learners. <lb/>Under the pressure of entering higher school in Taiwan, junior high <lb/>students&apos; reading development remains an inherently difficult area for <lb/>promotion within the educational system, and reading education has long <lb/>suffered from a lack of emphasis among junior high teachers, and even in <lb/>schools which emphasize reading, there are only reading activities such <lb/>as morning (free) reading, reading together, or reading passports (book <lb/>reports competitions). Moreover, teachers&apos; efforts at reading education <lb/>are mostly centered on guidance about reading strategies, so whether this <lb/>kind of reading pedagogy can foster, nurture and stimulate student reading <lb/>motivation, is a question for which there are a paucity of studies. In the <lb/>US, CORI has been amply demonstrated to be an efficacious pedagogical <lb/>method to enhance student reading engagement, and since 2011 Taiwan has <lb/>started to implement elementary school experimental CORI educational <lb/>studies, but whether the method is efficacious for junior high students facing <lb/>the intense pressure of entering a higher school, and teacher and student <lb/>reactions currently lacks sufficient empirical studies. <lb/>Study methodology <lb/>This study deploys a quasi-experimental study methodology, among a <lb/></div>

			<page>77 <lb/></page>

			<note place="headnote">A Research of Effects upon Reading Engagement Using CORI in Middle <lb/>School in Taiwan <lb/></note>

			<div type="annex">cohort of 8th grade students at two schools, with two classrooms from each <lb/>school, one of which was assigned to the experimental group and one to <lb/>the control group, and the same teacher was assigned to be responsible for <lb/>teaching both the experimental and control groups. The experimental group <lb/>underwent one hour of class per week for eight weeks taught by the teacher <lb/>using the CORI reading method, primarily emphasizing student-directed <lb/>peer-mediated self-determination of reading topics, individual selection of <lb/>reading materials, collaborative learning, use of various reading strategies <lb/>at all stages of the process, with social interaction and self-directed <lb/>presentation of their learning results. For the control group, there was also an <lb/>eight week session, using the same reading themes, and the teacher selected <lb/>essays, deploying appropriate reading strategies, as each student generally <lb/>relied on the teacher&apos;s explicit reading strategies to read the assigned essays. <lb/>During this study&apos;s second and eighth weeks, a survey of the two student <lb/>groups was conducted to assess reading motivation, reading behaviors and <lb/>reading strategies, then after the experiment was complete, the teachers were <lb/>interviewed to share about their experiences in implementing CORI reading <lb/>methods, along with interviewing and ascertaining experimental and control <lb/>group student performance in reading engagement, reading strategy using, <lb/>independent learning, and the variety of their reports. <lb/>Study findings <lb/>This study found that for the experimental group student cohort the <lb/>overall dimensions of reading motivation and the positive dimensions of <lb/>reading motivation, as well as self-efficacy, all were stronger than for the <lb/>control group, which conforms with the findings of Guthrie &amp; Klauda et al <lb/>(2014), among seventh grader study subjects, which found that for students <lb/>undergoing CORI learning, their reading motivation was significantly <lb/>superior to students undergoing the prevalent reading pedagogy. However, <lb/>compared with domestic Taiwan studies of elementary school students, <lb/>finding that CORI learning did not appreciably impact their reading <lb/>motivation, the finding is contrary, which is an interesting result. The two <lb/>teachers expressed during their interviews that CORI is a method providing <lb/>for free exploration which is not test-centered, using self-directed learning, <lb/>which allows students to feel interested and joyful, so student&apos;s performance <lb/></div>

			<page>78 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">exceeded teacher expectations. <lb/>As for reading behaviors, the experimental and control groups did not <lb/>have significant differences, which differs from the findings of Guthrie et <lb/>al (2013) who found that positive reading motivation could forecast student <lb/>behavior dedication. It may be that, as the teachers stated, students face <lb/>tremendous test pressures, and parents lack encouragement for students to <lb/>spend time on reading contents unrelated to their tests, and in consequence, <lb/>students do not have additional time to dedicate to reading. However, the <lb/>teachers also expressed that the CORI method affected students in terms <lb/>of the learning process and their attitudes, revealing inchoate potentials <lb/>for growth and positive change, which is very precious. Additionally, the <lb/>experimental group students&apos; questions tended to be more to the point and <lb/>thoughtful, with more diverse report contents and media, representing <lb/>unique behaviors and learning results. <lb/>As for reading strategy, since the two student groups both received <lb/>guidance for reading strategy, there was no significant variation among the <lb/>experimental and control groups in terms of reading strategy. However, the <lb/>experimental group students sensed some anxiety about the appropriateness <lb/>of their reading selections and a sense of frustration, which likely represents <lb/>the fact that this was the students first time to engage in a proactive self-<lb/>directed special research project, for which their preparedness for individual <lb/>engagement may have been lacking in rigor. But the fact that the students <lb/>will be able to apply what they have learned to issues they may face in the <lb/>future, and from their Facebook comments about the appropriateness of their <lb/>learning, it can be seen that having undergone the process of digesting their <lb/>self-learning has indeed allowed the students to feel empowered by having <lb/>truly learnt these strategies. <lb/>Also, the two teachers explained that from the CORI reading method <lb/>they recognized the importance of collaborative learning, syllabus sharing, <lb/>and workshops. Moreover, they felt that the CORI method fostering <lb/>exploratory reading will require long term implementation, to allow students <lb/>to frequently engage in practice, enhancing their familiarity, so as to achieve <lb/>better efficacy. </div>


	</text>
</tei>
