<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<front>圖書資訊學研究 12：1 (December 2017)：79-109 <lb/></front>

			<front>SCORM ᅰЗኪ୦ҿᅺ <lb/>EPUB ਂ‫މ‬ཥɿ߅ࣣᏦࣩ <lb/>ࣸόʘत‫‬ၾܿ <lb/>Understanding the Features and Challenges of Using <lb/>EPUB E-textbook in Education through the Comparison <lb/>of EPUB and SCORM content models <lb/>張玄菩 <lb/>Hsuan-Pu Chang <lb/>૱Ϫɽኪ༟ৃၾྡࣣኪӻпଣબ <lb/>Assistant Professor <lb/>Department of Information and Library Science <lb/>Tamkang University <lb/>ࠅ Abstract <lb/>EPUB 數位出版品標準為電子教科書工業帶來正面效益，期 <lb/>望能提升電子教科書的生產效率及更廣泛地使用。然而，有別於 <lb/>一般閱讀刊物的需求，要做為校園中的正式教學教材，EPUB 檔 <lb/>案格式的特性是否有助於在教育目的上的製作、應用及管理值得 <lb/>深入的探討跟釐清。本文從過往的相關文獻，分析不同電子教科 <lb/>書檔案格式對教育學習的影響，再藉由與 SCORM 數位學習內容 <lb/>模型的比較，深入探討 EPUB 檔案格式做為電子教科書的特性與 <lb/>挑戰。最後基於研究發現，給予欲採用 EPUB 電子教科書之教材 <lb/>製作與管理者、系統開發人員以及教師建議。 <lb/>作者：張玄菩 musicbubu@gmail.com <lb/>投稿日期：2017 年 5 月 8 日；接受日期：2017 年 10 月 20 日 <lb/></front>

			<page>80 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<front>Many publishers and scholars believe that the digital publication <lb/>standard, Electronic Publication (EPUB), will bring the positive impact <lb/>to the e-textbook industry and also expect it to improve the efficiency <lb/>of e-textbook production and its wider adoption. However, being the <lb/>primary file format used for official education, we need to further <lb/>investigate whether its features can help facilitate educational resource <lb/>production and the management of these educational resources. <lb/>The previously conducted studies in the following article reviews, <lb/>allow us to analyze how the different features of the e-textbook file <lb/>formats have significantly affected users in teaching and learning. <lb/>In order to understand the significant features of and some of the <lb/>common challenges faced by users, when using EPUB e-textbooks for <lb/>educational purposes, we conducted the following study by comparing <lb/>the EPUB e-textbook and SCORM e-learning content models, <lb/>primarily focusing on these three elements: 1) content presentation, <lb/>2) metadata, 3) content package structure. Finally, the suggestions are <lb/>made to education practitioners on EPUB e-textbook adoption. <lb/></front>

			<front>ᗫᒟο Keywords <lb/>EPUB；SCORM；電子教科書；內容模型 <lb/>EPUB; SCORM; E-book; Content Model <lb/></front>
			
			<body>ఠe‫ۃ‬Ԋၾਗዚ <lb/>隨電子書軟硬體的發展，世界先進國家例如美國、日本、南韓、 <lb/>新加波等，競相提出與電子書相關之教育白皮書，以國家政策、結合 <lb/>科技、教育與出版產業，推動電子教科書成為未來校園中主要的教學 <lb/>媒體(Mardis &amp; Everhart, 2011; 徐新逸、賴婷鈴，2013)，因此，使用 <lb/>電子教科書對教學的影響，成為近年學者持續關注的議題。目前的研 <lb/>究結果顯示，使用者對電子教科書的偏好、使用方法、學習成效等出 <lb/>現相當大的差異(Daniel &amp; Woody, 2013; Gueval, Tarnow &amp; Kumm, 2015; <lb/>王姿陵、曾議寬、邱美燕，2015)。但仔細觀察，由於電子教科書的 <lb/>檔案格式並沒有所謂的標準，加上電子書因著廣泛的定義 (Balas, 2000; <lb/>Wang &amp; Bai, 2016)；只要能在螢幕上呈現的任可文件檔案都能做為電子 <lb/>書使用。因此，教科書出版商可能基於不同的考量因素；例如製作成 <lb/></body>

			<page>81 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<body>本、市場區隔、技術能力等，選擇不同的檔案格式。然而，檔案格式 <lb/>如同電子教科書的先天基因，不但決定了它未來的外貌長才，甚至它 <lb/>發揮的生涯舞台，例如採用 PDF 檔案格式的電子教科書，擁有製作成 <lb/>本低廉及使用簡單的特性，但做為教學媒體使用，就缺少了多媒體與 <lb/>互動內容，呈現的形式與靜態紙本沒有太大的差別。若選擇 Apple 的 <lb/>ibook 電子教科書格式，不但可以有豐富的多媒體與互動內容，還能搭 <lb/>配流暢的觸碰平板，但也就限於在 Mac 裝置(ipad 或 iphone)上使用， <lb/>而 ibook author 則是唯一的製作工具。因此，檔案格式的選擇，對電子 <lb/>教科書的製作、學習體驗、資源管理、甚至融入教學的策略都有極大 <lb/>的影響。 <lb/>在眾多的電子教科書檔案格式中，學者與出版業者認為 2011 年 <lb/>公布的 EPUB 3 (Electronic Publication)國際數位出版品標準為電子 <lb/>教科書的工業帶來正面效益，也看好未來將採用 EPUB 標準提升電 <lb/>子教科書的生產效率及更廣泛地使用(徐新逸、賴婷鈴，2013)。制 <lb/>定 EPUB 的組織 IDPF(International Digital Publishing Forum)也瞭解 <lb/>自身標準對電子教科書產業的指標性，2013 年宣布與 IMS Global 和 <lb/>World Wide Web Consortium (W3C)合作，成立 EDUPUB 聯盟，目 <lb/>標為與其他教育相關標準的合作，使 EPUB 電子教科書成為成更完善 <lb/>的教學媒體。 <lb/>目前電子教科書的研究多是從紙本書的特性，比較電子教科書的 <lb/>使用方法、態度偏好、學習成效等(Daniel &amp; Woody, 2013; McGowan, <lb/>Stephens, &amp; Brealey, 2009; 王姿陵、曾議寬、邱美燕，2015；蔡東鐘， <lb/>2015)，學者也為電子教科書能不能取代紙本教科書發表了不同的看 <lb/>法(Kim &amp; Jung, 2010; 徐 新 逸、 賴 婷 鈴，2013； 蔡 東 鐘，2015)。 然 <lb/>而，針對數位檔案本身做為學習教材的特性，例如電子教科書學習元 <lb/>件的分享重製、元資料與學習資源的管理、與學習管理系統的整合等 <lb/>相對著墨較少。Kostick(2012)就建議應該要為電子書創造一個新的 <lb/>名詞來描述這種新式的數位文學產物，因為將其稱之為「書」，不但 <lb/>不夠精準，且容易令人誤導，甚至阻礙它在發展過程中的創意與機會。 <lb/>因此，為了跳脫紙本書使用的框架，本文從做為數位檔案的角度，以 <lb/>SCORM 數位學習內容模型做為比較的對象，分析探討 EPUB 檔案做 <lb/>為教學媒體的數位特性。 <lb/>SCORM 做為學習教材的標準，讓一般數位內容製作成教材有一 <lb/>個可依循的規範與結構，也為學習資源的分享、組成、教育元資料的 <lb/>使用、以及與學習管理系統的整合建立一個有效率的內容模型，強化 <lb/></body>

			<page>82 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>數位內容在教育目的上的使用。因此，為瞭解 EPUB 檔案格式做為電 <lb/>子教科書的特性與挑戰，從相關文獻中歸納電子教科書檔案格式對教 <lb/>育學習及教科書產業的影響，進而為深入比較、分析兩種數位內容模 <lb/>型之特性與差異。研究待答問題如下： <lb/>1. SCORM 和 EPUB 內容模型在排版及內容元件的組成方法上有 <lb/>何差別？ <lb/>2. SCORM 和 EPUB 內容模型在元資料應用於學習資源的管理有 <lb/>何差別？ <lb/>3. SCORM 和 EPUB 內容模型與學習管理系統的整合有何差別？ <lb/>為有系統地比較兩種內容模型的特性，研究採 Bereday(1964)所 <lb/>提出的比較研究(comparative research)，分別進行描述(description)、 <lb/>說 明(interpretation)、 並 排(juxtaposition) 和 比 較(comparison)。 <lb/>最後依研究的發現，給予採用 EPUB 電子教科書之系統開發人員、教 <lb/>材製作與管理者及教師建議。 <lb/>൩eᗫ˖ᘠ <lb/>ɓeSCORM ᅰЗኪ୦ᅺၾ EPUB ᅰӞ‫ۜو‬ᅺ <lb/>SCORM 做為國際數位學習標準，定義標準化的學習內容模型， <lb/>目的在於使數位內容能在教育的製作、管理、應用上達到最大的功效 <lb/>且花費最少的成本，更明確地說它讓學習內容透過標準化的方式來分 <lb/>享、載入、散布於不同的平台間，使符合標準的學習物件可以具可重 <lb/>覆使用(reusable)、跨平台(interoperable)、耐用(durable)、易取 <lb/>存(accessible)、可維護(maintainable)及可調整修正(adaptable)等 <lb/>特性(ADL, 2009; Gonzalez-Barbone &amp; Anido-Rifon, 2010)。SCORM 的 <lb/>規格書由以下標準所組成的： <lb/>( 一 ) 內容整合模型(Content Aggregation Model，CAM) ： <lb/>定義學習內容的物件型態、包裝格式、元資料及內容編序。說明一 <lb/>個學習物件是如何由各種素材(asset)所組成。學習物件中的素材可以 <lb/>有不同組合及使用順序，使得學習內容的使用可以根據不同學習目的或 <lb/>學生的表現來做調整。此標準中也提出對學習物件的元資料描述。 <lb/>( 二 ) 執行環境(Run-Time Environment，RTE) ： <lb/>說明學習平台如何正確地啟動及發送學習內容，藉由標準的應用 <lb/></body>

			<page>83 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<body>程式介面(Application Programming Interface, API)，使學習元件與學習 <lb/>平台溝通，傳遞學習者在學習過程中的資訊。其目的在確保用不同工 <lb/>具所製作的內容都能在不同平台間具有互通性(interoperability)。 <lb/>( 三 ) 編序和導覽(Sequencing and Navigation，SN) ： <lb/>說明如何編輯教材的學習順序，使學習活動的內容可以因為學生 <lb/>的表現和進度而有所不同，也就是會有不同的學習路徑可能。 <lb/>EPUB 則是由 IDPF(國際數位出版聯盟)所提出的數位出版品公 <lb/>開標準，讓製作的電子書在內容格式與語意描述上有一個標準規範。 <lb/>目前 EPUB 中規範了數位出版品的內容呈現、封裝方法與出版相關的 <lb/>元資料描述，讓出版商在發行、傳遞於不同應用程式與閱讀載體間確 <lb/>保互通性。IDPF 從 1999 年即發佈第一版電子書標準 OEBPS1.0，僅粗 <lb/>略地規範電子書的內容呈現及結構定義標準化，於 2007 才開始有較全 <lb/>面性的標準規格並改名為 EPUB2.0，但仍只適合簡單的文字及圖片內 <lb/>容。EPUB3 在 2011 年公佈後，在多媒體及專業排版上有大幅改進， <lb/>加入支援 HTML5、允許固定式排版、插入影片及文字語音同步等機 <lb/>制，由以下四個標準所組成： <lb/>1.EPUB Publications 3.0： <lb/>規 範 出 版 層 級 的 語 義 和 描 述 資 料， 介 紹 包 裝 文 件(package <lb/>document)的格式與規則，說明如何藉此包裝文件描述出版品自身及 <lb/>所包含的資源，使閱讀器可以正確地操作此出版品。 <lb/>2.EPUB Content Documents 3.0： <lb/>規範 HTML5，SVG 和 CSS 做為出版品內容呈現上所扮演的角色， <lb/>說明支援的媒體格式，以及閱讀器如何處理規範以外的資源檔案，例 <lb/>如 HTML5 的進階互動功能或特殊影片格式等。另外，內容也標準化 <lb/>出版品的目錄結構檔案。 <lb/>3.EPUB Open Container Format 3.0： <lb/>規範如何封裝電子書所包含的資源檔案，說明提供給閱讀系統的 <lb/>必要檔案、目錄及其所在位置。 <lb/>4.EPUB Media Overlays 3.0： <lb/>規 範 如 何 應 用 多 媒 體 同 步 集 成 語 言(Synchronized Multimedia <lb/>Integration Language，SMIL)，使出版品中的文字及語音同步。 <lb/>ɚeཥɿ߅ࣣٙᏦࣩᗳۨ <lb/>由於電子書廣泛的定義，幾乎任何可閱讀的電子檔案皆可稱為 <lb/></body>

			<page>84 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>電子書，而做為教育用途的電子教科書，也有類似情形。Maynard 與 <lb/>Cheyne(2005)認為電子教科書是經數位出版的教材，便於教與學使 <lb/>用；徐新逸與賴婷鈴(2013)認為電子教科書廣義來說就是數位化的 <lb/>學習資源。本研究為探討不同檔案格式做為電子教科書的特性，將其 <lb/>分為檔案型和程式型，分析比較兩者的特性及差異，如表 1 所示。 <lb/>‫ڌ‬ 1 <lb/>Ꮶࣩۨʿόۨʘཥɿ߅ࣣत‫‬ˢ༰ <lb/>Ꮶࣩۨ <lb/>όۨ <lb/>常見檔案格式 <lb/>pdf, epub, txt, mobi, azw, etc. APP、電腦執行檔 (.exe) <lb/>需閱讀軟體開啟 <lb/>需要 <lb/>不需要 <lb/>製作方法 <lb/>透過文件編輯軟體或轉檔 <lb/>程式 <lb/>透過程式設計或視覺化程式 <lb/>編輯的軟體 <lb/>對多媒體素材與互 <lb/>動內容的支援程度 <lb/>根據不同檔案類型，支援 <lb/>程度不一 <lb/>高 <lb/>內容型式 <lb/>可同時存在紙本與電子版 多為原生版，沒有紙本版本 <lb/>製作門檻與成本 <lb/>低 <lb/>高 <lb/>平台依賴性 <lb/>低 <lb/>高 <lb/>安全機制 <lb/>需搭配其他軟硬體，建立 <lb/>安全保護機制 <lb/>檔案本身可寫入安全保護機 <lb/>制，或交由 APP 銷售平台管 <lb/>理 <lb/>流通平台 <lb/>線上電子書網站 <lb/>線上 APP 集散平台 <lb/>以檔案類型來說，又可分為公開與非公開的檔案格式，例如 azw <lb/>和 ibook 分別屬 Amazon 和 Apple 的獨家電子書檔案格式，也就唯有 <lb/>Kindle 和 ibook 閱讀軟體可開啟使用，因此特殊的檔案格式本身就具 <lb/>保護效果，其他一般電子文檔，例如 EPUB、PDF 等則需在檔案本身 <lb/>外搭配其他軟硬體，建立安全保護機制，因此公開格式的教科書在數 <lb/>位版權管理(Digital Right Management)上，需較完整的配套措施。 <lb/>師生在使用檔案類型的電子教科書前，需預先安裝閱讀軟體以開啟內 <lb/>容，而內容的呈現風格和互動操作、註解功能等，會受閱讀軟體的影 <lb/>響，因此選擇閱讀軟體對使用這類型電子書格外重要。在內容製作上， <lb/>一般公開的檔案格式有豐富的編輯和轉檔工具可使用，例如最常見的 <lb/>PDF 檔電子教科書，因有各種轉換工具而使製作流程簡化和標準化， <lb/></body>

			<page>85 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<body>降低了製作門檻及成本，而非公開的檔案格式，例如 ibook，唯一能編 <lb/>輯的工具就是 Mac 系統上的 ibook author。檔案類型的電子書在使用互 <lb/>動內容方面，可分為與閱讀器及與內容設計上兩種互動：(1)閱讀 <lb/>器上的互動，例如畫線、加入筆記、文字轉語音，會因不同的閱讀器 <lb/>而有差異。(2)內容設計上的互動，則決定於檔案是否支援腳本設計 <lb/>(script)，例如解題過程的動畫、答題測驗的回饋等。這類型的電子 <lb/>教科書對平台依賴性低，一但製作完成，即可在不同作業系統上安裝 <lb/>閱讀軟體使用。 <lb/>程式型的電子教科書，例如以 APP 形式出版的，不用另外安裝 <lb/>閱讀器，所有的互動操作屬內容設計，例如翻頁、畫線、筆記等，確 <lb/>保閱讀使用上的一致性。在製作上可能需要程式設計的基礎，或藉由 <lb/>APP 轉換工具產生。內容設計時所允許的素材格式、操作方法、互動 <lb/>機制有高度彈性，提供不同於紙本的排版與多媒體的操作體驗，因此 <lb/>多為原生的主題內容，相對製作的成本及門檻較高，且具有平台依賴 <lb/>性(platform dependent)，針對不同作業系統例如 iOS 及 Android 需開 <lb/>發不同版本，而隨著作業系統更新，可能會有版本相容性問題。由於 <lb/>檔案本身是程式，可獨立寫入安全保護功能，或是將安全保護機制交 <lb/>由 APP 銷售平台管理。 <lb/>ɧeཥɿ߅ࣣᏦࣩࣸό࿁ኪࣧԃʿ߅ࣣପุٙᅂᚤ <lb/>針對電子教科書對學校教育的影響研究，國內多以中小學階段的 <lb/>教師為研究對象，國外則多以高等教育階段的教師為研究對象(王姿 <lb/>陵、曾議寬、邱美燕，2015)。高等教育的電子教科書因低於紙本的 <lb/>價格而被受市場期待(Acker, 2011; Hoseth, &amp; McLure, 2012)，出版商 <lb/>多採用轉製方便快速的 PDF 做為檔案格式；而中小學階段，則以支援 <lb/>多媒體互動檔案格式為主，例如 Flash、PowerPoint、Apple ibook、APP <lb/>(台灣康軒出版之電子教科書)等。多媒體類型電子書之所以能在中 <lb/>小學階段快速被接納採用，與教育部長期推動資訊科技融入各科教學， <lb/>以及數位出版業者累積豐富多元的多媒體內容有關(王姿陵、曾議寬、 <lb/>邱美燕，2015)。兩種類型的電子教科書分別在不同的教育環境下， <lb/>展現檔案特性對教育學習的影響。 <lb/>( 一 ) 電子教科書檔案格式對高等教育的影響 <lb/>1. 多採用 PDF 格式，降低成本，改變商業銷售模式 <lb/>高等教育出版商多採用 PDF 做為電子教科書的檔案格式，簡化 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>和標準化紙本轉換流程，降低使用者購買教科書的成本，其銷售模式 <lb/>也因數位化而有創新的方式；CourseSmart 提供線上租賃電子教科書， <lb/>價格為購書的一半。Cengage 允許學生購買他們所需要的章節而非整 <lb/>本電子書，讓不同書本的章節組合成自己獨一無二的教科書。Tang 與 <lb/>Barnett-Ellis(2017)則指出圖書館是大學生取得電子教科書的主要來 <lb/>源之一。 <lb/>2. 版面熟悉，學生肯定數位化優點，教師保留教學自主性 <lb/>由於 PDF 檔案呈現與紙本相同的版面，讓使用者感到熟悉，雖 <lb/>然多媒體互動程度較低，學生仍肯定其數位化的優點，包括調整字 <lb/>型大小、多人同時存取、減少重量等，認為有助學習效能(Daniel &amp; <lb/>Woody, 2013; Fojtik, 2015; Woody et al., 2010)。對圖書館提供的電子 <lb/>教科書來說，學生最喜愛的優點是可多人同時存取(Tang &amp; Barnett-<lb/>Ellis, 2017)。而在教學專業上，教師不太需要改變教學方式，保有較 <lb/>高的教學自主性，不影響課堂中師生的即時互動(徐新逸、賴婷鈴， <lb/>2013)。 <lb/>3. 學習效果與紙本無顯著差別但多偏好紙本 <lb/>Daniel 與 Woody (2013)針對 298 名大學生，比較使用這類電子 <lb/>書(PDF 檔)與紙本對學習成效的差異，發現電子版除了花費更長的 <lb/>閱讀時間外，在學習成效上與紙本書並無顯著差異。而螢幕閱讀被認 <lb/>為有較高的認知負荷，尤其是長篇文章更加明顯(Gunter, 2005; Levine-<lb/>Clark, 2006)。從主觀的偏好調查上，大學生不滿意這類電子教科書 <lb/>的形式(Brown, 2012)，較偏好使用紙本教科書(Book Industry Study <lb/>Group, 2011; Cuillier &amp; Dewland, 2014)。採用遠距學習的大學生雖有 <lb/>較多機會使用電子書，但接受度沒有顯著高於非遠距學生(Tang &amp; <lb/>Barnett-Ellis, 2017)。 <lb/>4. 多做為參考資料查尋使用 <lb/>Staiger(2012)分析 2006 至 2011 年電子書用在高等教育之相關 <lb/>研究，發現電子書多用來查詢資料，而非閱讀。Tang 與 Barnett-Ellis <lb/>(2017)觀察學生使用圖書館提供的電子教科書發現，出版商或供應 <lb/>商所提供的資料庫內容主要為 PDF 檔，許多的內容形式未針對行動裝 <lb/>置的呈現做最佳化，目前學生主要的閱讀裝置仍是筆記型電腦，因此， <lb/>並非做為紙本教科書的替代品，不會依序詳讀，而是當做參考資料， <lb/>選擇特定章節或瀏覽略讀某頁內容。 <lb/>5. 教師使用的態度及方法與紙本相同 <lb/>Smith、Brand 與 Kinash(2013) 調 查 大 學 講 師 使 用 電 子 教 科 <lb/></body>

			<page>87 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<body>書的態度與方法，發現教師們普遍對電子書的加值特性(Enhanced <lb/>features)不瞭解，導致使用的方法就和紙本一樣，他們認為教師們對 <lb/>電子書的認知及態度，還不足以讓他們在教學上能帶來創新的機會。 <lb/>Embong、Noor、Hashim、Ali 與 Shaari(2012)分享在課堂上電子書教 <lb/>科書的使用經驗，認為教師需被教育電子書的相關知識與技術，才有 <lb/>助於發揮電子教科書的教學功效。 <lb/>( 二 ) 電子教科書檔案格式對中小學教育的影響 <lb/>1. 多採用多媒體類型，教師使用率及滿意度高 <lb/>相較高等教育，研究顯示中小學階段對使用的多媒體電子教科書 <lb/>有較高的滿意度(王姿陵、曾議寬、邱美燕，2015)。台灣的電子 <lb/>教科書因授權之故，大多數僅允許教師於上課時一人使用，但吳志 <lb/>鴻(2010)研究發現，臺北市級任教師曾使用國語電子教科書者接 <lb/>近 90%。張瓊穗與李慧玲(2016)研究調查也顯示，國小教師對使用 <lb/>APP 類型電子教科書感到滿意，其中以版面設計方面分數最高。 <lb/>2. 師生認同對學習動機及學習成效的正面影響 <lb/>蔡東鐘(2015)訪談中小學師生使用多媒體互動電子書教學的使 <lb/>用經驗，師生普遍認同電子書可促進、強化學習效果，包含互動測驗 <lb/>可檢視學習概念，可以重覆播放有助於自主學習，學科知識藉由互動 <lb/>資訊的連結可統整，有助於記憶、擴展知識理解的範疇，進而帶動高 <lb/>層次思考與創造力的培養，提供的筆記工具，可幫紀錄學習重點。 <lb/>另外，多媒體互動電子書也常用在年紀較小的兒童或甚至學齡前， <lb/>利用其具有語音與多媒體互動的特性，啟蒙發兒童的閱讀(Biemiller, <lb/>2004)以及幫助理解內容(Bus, Takacs &amp; Kegel, 2015)。 <lb/>3. 降低教師教學自主性 <lb/>與紙本相比，雖然教師認為較易引起學習動機，但若不熟悉其功 <lb/>能則容易被束縛(蔡東鐘， 2015)。許育健(2012)從教學現場觀 <lb/>察，提出這類電子教科書易造成「教學融化於數位教材」的疑慮；電 <lb/>子教科書多媒體的影片播放，點擊互動的資訊，使教師幾乎不需要「備 <lb/>課」，甚至也不必思考「如何教」，原是要突顯強化教師專業的電子 <lb/>教科書，現況是正在「弱化」教師專業。他認為不論是在備課或教課， <lb/>這樣的教學方法，不是教師本位，也不是學生中心，而是媒體資訊本 <lb/>位(information-media based)，值得深思檢討。 <lb/>4. 影響學生學習專注力 <lb/>電子教科書中融入的互動內容可使上課學習更專心(蔡東鐘， <lb/></body>

			<page>88 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>2015)，然而，過多的互動操作，反而成為影響學習的障礙(Takacs, <lb/>Swart &amp; Bus2015)。Chiong、Ree、Takeuchi 與 Erickson(2012)研究電 <lb/>子書對親子共讀的行為影響，發現當親子使用 PDF 電子書時和紙本類 <lb/>似，都有與內容相關(content related)的動作，例如標記(labeling)、 <lb/>指出重點(pointing)和口頭說明故事重點，但使用多媒體互動類型時， <lb/>則少了這些動作，多了許多與內容無關(non-content related)的動作， <lb/>例如把手推開、與裝置有關的談話等。因此，過多的資訊媒體與網路 <lb/>連結，可能反而造成學習的分心狀態。 <lb/>( 三 ) 電子教科書檔案格式對產業的影響 <lb/>電子教科書檔案格式的影響不僅在學校課堂上，現今電子教科書 <lb/>的產業鏈包括了硬體、軟體、數位內容、平台，及原本的教科書業者 <lb/>等，除了授權問題外，內容儲存格式的規範亦是影響產業發展的主要 <lb/>因素；電子教科書雖可省下印製費用，但投資成本亦高，各種內容元 <lb/>件若未能以統一的規範格式儲存則難再利用，徒增製作成本，也加重 <lb/>訓練數位教材編輯人材的難度(方志華、葉興華、劉宇陽、黃欣柔， <lb/>2015)。因此，學者呼籲主管機關應為智慧財產權提出統一的解決方 <lb/>式並訂定元件儲存的格式，而 EPUB3 為數位出版品國際標準，包含 <lb/>對資料元件的儲存規範，也是業者認為此產業能否可長久發展及與國 <lb/>際接軌的關鍵(徐新逸、賴婷鈴，2013)。然而，電子教科書要做為 <lb/>正式的教學教材，學習資源如何整合、重製利用，學習過程的記錄， <lb/>作業的保存及如何搭配學習管理系統都是需要考量的(Ruth, 2013)。 <lb/>EPUB 因其在頁面設計、檔案結構及儲存規範等，受到電子教科書產 <lb/>業關注，然而，伴隨學術出版所面臨的元資料在教育應用上仍有複雜 <lb/>的挑戰(Chesser, 2011)。 <lb/>綜觀上述相關文獻可以發現，採用不同檔案格式的電子教科書， <lb/>其檔案特性不論在學校教育及產業發展上都有舉足輕重的影響。EPUB <lb/>做為國際數位出版品標準，雖然是教科書出版業者與國際接軌的選擇 <lb/>之一，然而要做為教學教材的檔案格式，是否有助於在教育目的上的 <lb/>製作、應用及管理，值得深入的討探跟釐清。因此，本研究以原生的 <lb/>數位學習教材 SCORM 標準，將兩者內容模型進行分析與比較。 <lb/>ਞeӺ˙‫ج‬ <lb/>為有系統地比較 EPUB 和 SCORM 兩種數位內容模型的特性，研 <lb/>究從兩者的內容呈現、元資料及檔案結構三方面來探討，採用 Bereday <lb/></body>

			<page>89 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<body>(1964)所提出的比較研究法，從這三方面進行描述(description)、 <lb/>說 明(interpretation)、 並 排(juxtaposition) 和 比 較(comparison)， <lb/>並回答研究問題。其中所謂的並排是列出比較兩者的相同及相異處， <lb/>以建立更深入的討論或理論假設(Holmes, 1981)。 <lb/>ɓeʫяତʿኪ୦ʩٙଡ଼ϓ <lb/>( 一 ) 描述(Description) <lb/>探討兩者在學習內容的呈現有兩個目的：(1)從使用者的角度， <lb/>瞭解它們在媒體素材的呈現能力上有何差異。(2)從製作者的角度， <lb/>瞭解製作學習內容的理念及方法有何差異。 <lb/>( 二 ) 說明(Interpretation) <lb/>SCORM 教材的內容呈現是基於網頁技術(HTML)，凡只要是 <lb/>瀏覽器可以正常呈現，皆可做為內容及素材；例如影片、 ash 動畫、 <lb/>3D 物件等，都可以成為學習的媒體素材，對支援的檔案格式沒有特別 <lb/>的限制。在內容組成上，SCORM 課程就是多個學習物件集合的概念， <lb/>其中的學習物件有分享、組合再利用的觀念。如圖 1 所示，從最簡單 <lb/>的素材(asset)可以是一段文字、一張圖片或一段影片，可被組成可 <lb/>分享的內容物件 SCO(Sharable Content Object)，成為具特定教育目 <lb/>的的內容單元，具有元資料的描述，成為一個獨立可儲存、被搜尋的 <lb/>學習元件，亦可與學習管理系統溝通、傳遞、記錄資訊的內容單位。 <lb/>一個完整的課程包裝，可能包含一個或一個以上 SCO 及 Asset 加上導 <lb/>覽結構，組成一套完整的教學內容集合(content aggregation)，實現學 <lb/>習物件的分享、重組再利用的特性，減少教材重製成本。 <lb/>ྡ 1䥡SCORM ̙ʱԮʫ‫ي‬ഐSCO <lb/>༟ࣘԸ๕jSCORM 2004 Content Aggregation Model ᅺႭ‫ࣣ‬ <lb/></body>

			<page>90 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>相對 SCORM 對媒體素材格式的開放，EPUB 對可使用的媒體素 <lb/>材格式則有限制，稱之為核心媒體類型(Core Media Types)。核心媒 <lb/>體代表的是 EPUB 電子閱讀器本身要能正確地呈現這類型的媒體檔案， <lb/>而其他不屬於這類媒體，例如 Flash 動畫則可能無法正確地在閱讀器上 <lb/>播放。如表 2 所示，核心媒體類型主要分為圖片、應用文件、聲音、 <lb/>文字及字型類，其中要注意的是，影片格式並沒有被訂定在核心媒體 <lb/>類型中，而是在規格書中建議閱讀軟體應支援最常見的兩種影片格式； <lb/>H.264 和 VP8 <lb/>‫ڌ‬ 2 <lb/>EPUB ࣨːదᗳۨ <lb/>Image Types <lb/>Application Types <lb/>Audio Types Text Types Font Types <lb/>image/gif <lb/>application/xthml+xml <lb/>audio/mpeg text/css <lb/>font/wo 2 <lb/>image/jpg <lb/>application/x-dtbncx+xml audio/mp4 <lb/>image/png <lb/>application/vnd.ms-<lb/>opentype <lb/>image/svg+xml application/font-wo <lb/>application/smil+xml <lb/>application/pls+xml <lb/>༟ࣘԸ๕jEPUB Content document 3.1 ᅺႭ‫ࣣ‬ <lb/>EPUB 數位出版品的內容頁面也是採用基於網頁技術的 XHTML <lb/>檔案，在新版的 EPUB3 也宣布支援 HTML5，著重於內容排版及閱讀 <lb/>體驗，主要的幾個特色如下： <lb/>1. 具備流式及定式的版面設定 <lb/>有學者將電子教科書的排版分為定式(頁面精確排版)和流式(自 <lb/>動優化排版)。而 EPUB 做為數位出版品標準則具備兩種特色，考慮 <lb/>到不同閱讀載具螢幕大小，EPUB 預設為流式排版，版面會自動調整。 <lb/>另外，為符合雜誌這類需高度精確排版的出版品，EPUB3 強化 CSS 在 <lb/>排版上的支援，具有為內容物件設定精確位置的排版標籤，可模擬出 <lb/>如 PDF 雜誌內容的排版效果，不因螢幕大小而改變版面。另外也加強 <lb/>不同語言和文化的排版需求，例如特殊語言符號、數學公式、中文的 <lb/>直書書寫等。 <lb/>2. 可加入互動機制 <lb/></body>

			<page>91 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<body>EPUB 可以藉由 JavaScript 來達成互動效果，例如動畫、按扭、測 <lb/>驗甚至遊戲，提升閱讀體驗。然而其互動限於內部內容使用(inner-<lb/>restrictive)，任何與外部資源的連結與溝通，可能會被視為有安全性 <lb/>的問題而失效。Nakajima、Shinohara 與 Tamura(2013)曾使用 EPUB <lb/>實作電子書教科書常見的互動功能，發現最大的問題是目前電子書閱 <lb/>讀器對 JavaScript 的支援有相當大的差異，因此在製作時建議減少過於 <lb/>複雜的互動內容，而且設計過程中需不斷地測試。 <lb/>3. 可加入有聲書機制 <lb/>EPUB3 採用 DAISY(Digital Accessible Information System)(http:// <lb/>www.daisy.org)標準，做為實現有聲書的方法，提供出版品文字和音訊 <lb/>同步的能力。 <lb/>( 三 ) 並排(Juxtaposition) <lb/>‫ڌ‬ 3 <lb/>SCORM ၾ EPUB ίʫяତʿኪ୦ʩٙଡ଼ϓʘˢ༰ <lb/>SCORM <lb/>EPUB <lb/>學習內容的文件格式 HTML <lb/>XHTML(HTML5)、SVG <lb/>支援的多媒體類型 <lb/>沒有特別限制，只要能 <lb/>夠使用瀏覽器觀看即可 <lb/>有特定支援的媒體格式稱 <lb/>之 為 核 心 媒 體 類 型(core <lb/>media types)。 <lb/>學習互動機制 <lb/>可與後端學習管理平台 <lb/>互動溝通、也可以提供 <lb/>前端使用者互動內容幫 <lb/>助學習。 <lb/>可以提供使用者互動內容幫 <lb/>助學習，但對外部系統的溝 <lb/>通互動則沒有標準。 <lb/>使用的學習平台 <lb/>適合使用電腦上的瀏覽 <lb/>器 <lb/>除了一般電腦，更適合行動 <lb/>載具如平版電腦上的閱讀軟 <lb/>體。 <lb/>學習內容分享再利用 <lb/>的機制 <lb/>有標準的學習物件分享 <lb/>(SCO)機制 <lb/>沒有標準的學習物件，僅有 <lb/>資料物件的儲存格式規範。 <lb/>學習內容自動排版機 <lb/>制 <lb/>沒有 <lb/>有，同時支援流式與定式排 <lb/>版。 <lb/>( 四 ) 比較(Comparison) <lb/>由上述表 3 資料，回答研究問題 1：SCORM 和 EPUB 的內容模型 <lb/></body>

			<page>92 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>在排版呈現及內容元件的組成上有何差別？ <lb/>1. EPUB 與 SCORM 內容文件皆基於網頁技術，可應用多媒體數位教 <lb/>材 <lb/>EPUB 電子書與 SCORM 數位教材皆基於網頁技術，可應用多媒 <lb/>體教材，差別在於 EPUB 採用語法較嚴謹的 XHTML 文件，且有核心 <lb/>媒體類型的限制，並非所有多媒體素材都能直接在內頁播放，而影片 <lb/>格式未定義在核心媒體類型中，因此能否播放影片是取決於閱讀軟體。 <lb/>教材製作者應對核心媒體類型有認知，確保 EPUB 電子書在閱讀軟體 <lb/>上提供一致的閱讀體驗。 <lb/>2. EPUB 提供資料元件的儲存規範，SCORM 提供學習元件的分享、 <lb/>重組再利用規範 <lb/>EPUB 的核心媒體類型規範了可接受的資料元件格式，使出版商 <lb/>及內容製作者可製作符合規範的素材，達成分享再利用的目的。而 <lb/>SCORM 不僅有基本素材單位的定義(asset)，更有可分享學習元件 <lb/>(SCO)的規範；一個可設定教育目的且可分享的單位，能加入教育 <lb/>元資料的描述，可被搜尋、重組成更高教育層次的教學元件。 <lb/>3. EPUB 提供流式及定式排版，可搭配各種大小的行動載具閱讀學習， <lb/>可滿足不同學科對排版的需求 <lb/>EPUB 電子書的版面呈現可為流式或定式，流式排版可以自動調 <lb/>整以符合螢幕較小且易於攜帶的閱讀裝置，對以文字及圖片為主的教 <lb/>科書內容相當方便，也適合做為行動學習的教材。而定式則可應用例 <lb/>如建築、藝術等對排版有高要求的學科內容。 <lb/>4. SCORM 的互動機制可來自於伺服器(學習管理系統)，EPUB 則 <lb/>主要來自於內容設計及閱讀器。 <lb/>SCORM 在學習上的互動來自兩個部分，第一、標準的 API 介面 <lb/>讓內容與線上學習管理系統溝通，產生學習過程中的互動。第二、內 <lb/>容中的互動設計，例如動畫、按鈕等。而 EPUB 可利用 JavaScript 製作 <lb/>互動內容，另一方面則是閱讀器提供的互動功能，例如畫線或加入註 <lb/>解，對裝置本身或外部系統的存取會造成資安問題的疑慮，因此 EPUB <lb/>電子書學習的過程基本上是獨立於學習管理系統的，讓學習者可以在 <lb/>課堂上享受數位內容的特性，同時與教師、同學面對面的相處。 <lb/>ɚeʩ༟ࣘၾԃ༟๕ٙ၍ଣ <lb/>( 一 ) 描述(Description) <lb/></body>

			<page>93 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<body>元資料是辨識、找尋、管理數位資源的重要資訊，為瞭解 SCORM <lb/>與 EPUB 如何利用元資料以及對學習資源的使用與管理，將針對兩者 <lb/>元資料的內容及如何使用進行分析比較。 <lb/>( 二 ) 說明(Interpretation) <lb/>SCORM 的 元 資 料 內 容 主 要 是 繼 承 IEEE LOM(Learning Object <lb/>Metadata)及 IMS 的規範將學習相關的元資料分為九大類、64 個元素。 <lb/>如表 3 所示： <lb/>‫ڌ‬ 3 <lb/>LOM ʩᅰኽٙ 9 ࡈᗳй <lb/>ᗳй <lb/>Ⴍ‫‬ <lb/>一般(General) <lb/>描述此學習資源的整體資訊。 <lb/>生命期(Lifecycle) <lb/>描述此學習資源的演進歷史和當前狀態。 <lb/>元 -元資料(Meta-Metadata) <lb/>描述關於此元資料的資訊。 <lb/>技術(Technical) <lb/>描述此學習資源的技術需求和特徵。 <lb/>教育(Educational) <lb/>描述此學習資源的教育性和教育學特徵。 <lb/>版權(Rights) <lb/>描述使用此學習資源的知識產權和條件。 <lb/>關係(Relation) <lb/>描述此學習資源和其他相關學習資源之間 <lb/>的關係。 <lb/>註解(Annotation) <lb/>提供此學習資源在教育性應用上的詮釋， <lb/>並提供何時何人創建該詮釋資料。 <lb/>分類(Classi cation) <lb/>描述此學習資源是屬於那一種分類系統。 <lb/>༟ࣘԸ๕jSCORM 2004 Content Aggregation Model ᅺႭ‫ࣣ‬ <lb/>由於 SCORM 特別強調可分享的學習物件，因此元資料不光是用 <lb/>來描述課程本身(課程的名稱、作者、內容架構等)，更重要的是對 <lb/>獨立學習物件(SCO)的元資料描述，藉由上述 9 類的元資料資訊， <lb/>使學習物件在學習倉儲中能被快速地尋搜，建立物件間的層級關係， <lb/>實現資源分享與再利用的優點。 <lb/>EPUB 的元資料主要是定義出版層級相關的資訊，部分的元資料 <lb/>是採用都柏林核心集(Dublin Core)，如表 4 所示。 <lb/></body>

			<page>94 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>‫ڌ‬ 4 <lb/>ʱٙ EPUB ʩ༟ࣘٙʩ९‫ڌ‬ <lb/>ʩ९ᅺᜀΤ <lb/>Ⴍ‫‬ <lb/>&lt;package&gt; <lb/>package 元素為此出版品包裝文件的最外層根元素，它封裝 <lb/>了出版相關的元資料和所用資源的相關資訊。 <lb/>&lt;metadata&gt; <lb/>此元素封裝出版相關的資訊，它包含 DCMES(Dublin Core <lb/>Metadata Element Set)的元素。 <lb/>&lt;dc:identi er&gt; <lb/>這個 DCMES 元素記載此出版品一個唯一的識別碼，例如 <lb/>可以是 UUID、DO、IISBN 或 ISSN。 <lb/>&lt;dc: title&gt; <lb/>說明此出版品的書名。 <lb/>&lt;dc: language&gt; <lb/>說明此出版品採用的語系為何。 <lb/>&lt;dc: data&gt; <lb/>用來定義此出版品的出版日期，此日期並非最後修改時間， <lb/>最後修改時間則是使用 modi ed 屬性。 <lb/>&lt;link&gt; <lb/>用來組織此出版品的資源，說明資源的所在何處與屬性。 <lb/>&lt;manifest&gt; <lb/>定義書籍的所有元件、內含書籍的所有章節、頁面、內容。 <lb/>如文件、CSS、圖片等。 <lb/>&lt;item&gt; <lb/>描述書籍清單型態，該項目可能是文件、圖檔、工作表等。 <lb/>༟ࣘԸ๕jEPUB Publications 3.0 ᅺႭ‫ࣣ‬ <lb/>從表 4 可以看到，EPUB 元資料主要是用來描述整個出版品本身； <lb/>例如作者、出版商、語言、所用的資源路徑等。主要用途是：(一) <lb/>使閱讀器能正確地解析呈現電子書內容，(二)提供出版層級的管理 <lb/>資訊，除了整個出版品的出版相關資訊，也可描述特定的內容頁面， <lb/>甚至頁面所包含的資源，這對於以獨立文章為單位的出版品相當重要； <lb/>例如雜誌、期刊、書本中的章節分屬於不同作者。對一個正式的出版 <lb/>品而言，三個必填的元資料分別為：書名(title)、語言(language) <lb/>及識別碼(identi er)。 <lb/>( 三 ) 並排(Juxtaposition) <lb/></body>

			<page>95 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<body>‫ڌ‬ 5 <lb/>SCORM ၾ EPUB ίʩ༟ࣘၾԃ༟๕၍ଣʘˢ༰ <lb/>SCORM <lb/>EPUB <lb/>元資料描述的對象 <lb/>課程本身及學習物件 <lb/>主要是出版品本身，也可以 <lb/>描述獨立的頁面內容(例如 <lb/>不同作者)及包含的資源。 <lb/>元資料的種類 <lb/>教育相關分九大類 <lb/>一類，與出版相關 <lb/>必填的元資料 <lb/>無 <lb/>正式的出版品必需填寫書名 <lb/>(title)、 語 言(language) <lb/>及識別碼(identi er)三項。 <lb/>記載元資料的檔案 <lb/>imsmanifest.xml <lb/>副檔名為 .opf 的檔案 <lb/>元資料的主要目的 <lb/>1. 描述課程資訊。 <lb/>2. 強化學習物件的搜尋、 <lb/>分享、再利用 <lb/>1. 描述出版相關資訊 <lb/>2. 確保閱讀器正確解析出版 <lb/>品內容 <lb/>( 四 ) 比較(Comparison) <lb/>由上述表 5 分析比較，回答研究問題 2：SCORM 和 EPUB 的內容 <lb/>模型在元資料應用於學習資源的管理有何差別？ <lb/>1. SCORM 元資料可描述學習元件及課程整體，EPUB 則針對書籍本身 <lb/>SCORM 的元資料除了可描述課程整體的資訊外，亦能描述學習 <lb/>物件，藉由豐富的教育性元資料，發揮對學習資源的管理、分享、組 <lb/>織、再利用等優點。而 EPUB 則著重於整體出版品的描述，例如作者、 <lb/>使用語言，出版商等，對儲存元件的元資料沒有規範。 <lb/>2. EPUB 缺少教育相關元資料 <lb/>SCORM 具有九大類元資料，用以描述在學習資源的相關資訊， <lb/>包含整體資訊、技術需求和特徵、知識產權、和其他學習資源之間的 <lb/>關係等，強化學習元件的搜尋、分享、整合再利用的特性。相對地， <lb/>EPUB 雖然可以對出版品中的內頁文章或使用的資源加入元資料的描 <lb/>述，然而在缺少教育相關的元資料下，當學習資源的數量逐漸增加時， <lb/>基於教育目的的管理與搜尋將成為挑戰。 <lb/>ɧeᏦࣩഐၾኪ୦၍ଣӻΥ <lb/>( 一 ) 描述(Description) <lb/></body>

			<page>96 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>檔案的包裝方式關乎到其使用的方式及如何散布，這部分除了比 <lb/>較 SCORM 與 EPUB 的檔案結構外，也討探它們和學習管理系統的關 <lb/>係，瞭解使用於教學活動中的特性。 <lb/>( 二 ) 說明(Interpretation) <lb/>SCORM 使用 zip 的方式將所有內容封裝以便於傳輸、散布，其中 <lb/>的檔案結構如圖 2。 <lb/>ྡ 2䥡SCORM ሙٙᏦࣩഐʿ̍ༀʫྡ <lb/>༟ࣘԸ๕jSCORM 2004 Content Aggregation Model ᅺႭ‫ࣣ‬ <lb/>檔案包裝中有三個主要元素： <lb/>1. imsmanifest.xml：是最重要的元資料描述檔(XML)，描述整 <lb/>個教學內容檔案的架構及詳細的資源清單。 <lb/>2. .xsd and .dtd files：定義 imsmanifest.xml 中所用到標籤元素的規 <lb/>則與屬性。 <lb/>3. Contentʫ९ҿ：學習活動中所用到的資源，可來自內部 <lb/>儲存，也可以是外部資源，例如網頁上的圖片、影片等。 <lb/>imsmanifest.xml 結構化地描述課程的基本元資料、課程架構及資源 <lb/>位置，課程架構可以樹狀的結構(圖 2 的右半邊)，視覺化地呈現給 <lb/>學習者，稱之為學習活動樹(Activity Tree)，是課程邏輯架構的具體 <lb/>呈現，提供學習管理系統如何操作課程的資訊，可加入對學習物件的 <lb/>使用路徑編序(sequencing)；根據學習者的學習行為、成果，動態地 <lb/></body>

			<page>97 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<body>改變學習內容，達到個人化學習的可能。 <lb/>EPUB 電子書在封裝內容上也是採用 ZIP 格式，但 EPUB 檔案通常 <lb/>是讓使用者下載至閱讀器中，能夠在離線時使用，因此若有使用外部 <lb/>的資源；例如 Youtube 影片，在離線狀態下就會失效。圖 顯示 EPUB <lb/>檔案中重要的元件。 <lb/>ྡ 3䥡EPUB ཥɿࣣٙᏦࣩഐྡ <lb/>༟ࣘԸ๕jӺ٫ІБᖭႡ <lb/>1. minetype (file)：閱讀器於載入電子書時，第一個存取的必要 <lb/>檔 案， 採 用 UTF 編 碼， 記 載 MINE 類 型 資 訊(application/ <lb/>epub+zip)。 <lb/>2. META-INF(Directory) and container.xml：為一必要目錄，其 <lb/>中包含必要的檔案 container.xml，其記載元資料說明檔案的位 <lb/>置，其他非必要的檔案例如加密(encryption.xml)、版權(rights. <lb/>xml)、簽章(signatures.xml)等也存放於此。 <lb/>3. OPSj為一文件目錄，包含書籍之內容文件、檔案結構說明文 <lb/>件及所用到的媒體資源。 <lb/>4. .opfj最重要的元資料檔案，記載整個書籍的出版相關資訊與資 <lb/>源，給閱讀器如何處理此書的指令；例如翻頁方向、內容導覽 <lb/>操作等。 <lb/>5. toc.xhtmlj此檔案相當於紙本書的目錄，使用 HTML5 的 nav <lb/>元素建立出版品的內容架構和導覽資訊，是 EPUB3 中用來取代 <lb/>EPUB2 的 .ncx 目錄檔案。 <lb/></body>

			<page>98 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>6. stylesheet.cs：用來描述出版品內容排版及外觀設計。 <lb/>EPUB 檔案具有完整獨立包裝的特色，就是將所有的內容資源和 <lb/>指令檔案都包裝成一個獨立檔案，提供閱讀器下載存取。因此，使用 <lb/>者的閱讀體驗深受閱讀器裝置其效能、容量、規格的影響。另一方面， <lb/>EPUB 雖然沒有明確且豐富的內容動態編序機制，但仍可以藉由對 .opf <lb/>內容描述，做到隱藏某些頁面內容，達到影響閱讀行為的效果，例如 <lb/>試閱功能。 <lb/>( 三 ) 並排(Juxtaposition) <lb/>‫ڌ‬ 6 <lb/>SCORM ၾ EPUB ίᏦࣩഐၾኪ୦၍ଣӻΥʘˢ༰ <lb/>SCORM <lb/>EPUB <lb/>內容封裝方法 <lb/>Zip <lb/>Zip <lb/>離線使用 <lb/>不可，所有學習活動皆 <lb/>透過線上學習系統啟動 <lb/>可，內容可先下載於閱 <lb/>讀裝置中 <lb/>可編序內容使用順序 <lb/>可，具豐富的內容編序 <lb/>標準方法 <lb/>可，但很少且沒有標準 <lb/>有學習管理系統的支援 有 <lb/>可以有，但沒有標準 <lb/>( 四 ) 比較(Comparison) <lb/>由上述表 6 分析比較，回答研究問題 3：SCORM 和 EPUB 的檔案 <lb/>結構與學習管理系統的整合有何差別？ <lb/>1. 兩者皆採用 Zip 封裝內容檔案，但 EPUB 需完整下載書籍，受閱讀 <lb/>裝置效能影響大 <lb/>兩者的學習內容都採用 Zip 方式封裝，以利分享傳輸，但 EPUB <lb/>更多機會是讓使用者完整下載至行動閱讀器上，例如手機、平版電腦。 <lb/>因此在製作教材上，若要包含影片或動畫檔案時，就要考量到使用者 <lb/>閱讀裝置的條件，其容量是否足夠下載、效能是否能播放順利。有別 <lb/>於 SCORM 教材必需在有網路的環境下進行學習，EPUB 電子書具有 <lb/>可離線的優點，可在戶外或缺少網路連結的環境下進行學習活動。 <lb/>2. EPUB 可利用內容的 JavaScript 模擬自主學習功能，但沒有強制性 <lb/>SCORM 標準化學習活動中學習順序的設定，讓學習管理系統根 <lb/>據學生的表現，提供不同的學習路徑，達成自主學習的效果。EPUB 沒 <lb/></body>

			<page>99 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<body>有學習順序設定的功能，但可以利用 JavaScript 在內容中加入互動效果， <lb/>例如單元測驗來自我評估學習成果，引導學習順序，但差別是 EPUB <lb/>電子書沒有強制力，讀者可以在閱讀器上點擊翻往下一頁而忽略當前 <lb/>內容，SCORM 的編序則是由學習管理系統控制，具有強制執行力。 <lb/>3. EPUB 與學習管理系統的整合沒有標準 <lb/>學習管理系統也可以將 EPUB 電子書做為數位學習教材，也可以 <lb/>在線上閱讀，進行學習管理或追蹤，但由於 EPUB 電子書與學習系統 <lb/>間的合作溝通方式沒有標準，因此所產生的使用者及系統管理資料也 <lb/>就沒有存取的規範，會有平台間的互通性(interoperability)問題。 <lb/>ໍeഐሞၾ‫ܔ‬ᙄ <lb/>本文整理歸納電子教科書檔案格式對教學的影響，並深入探討 <lb/>EPUB 數位出版品檔案格式做為電子教科書的特性與挑戰。藉由與 <lb/>SCORM 數位學習內容模型的分析與比較，研究發現：(1)EPUB 除 <lb/>了可滿足各種學科在內容排版上的需求，也適合在不同行動閱讀載具 <lb/>上學習。然而，(2)對多媒體素材及互動內容的表現深受閱讀器影響， <lb/>除了 EPUB 公布支援的核心媒體類型外，能否播放影片則取決於使用 <lb/>者的閱讀軟體是有解析該影片的能力。(3)EPUB3 的互動功能是基 <lb/>於網頁技術(xhtml)，然而面對多元與複雜的 JavaScript 函式及程式物 <lb/>件，各種 EPUB 閱讀器支援的程度不一，因此造成教材在實際製作及 <lb/>使用上的困擾。(4)對資料物件的儲存有規範是採用 EPUB 標準的好 <lb/>處之一，然而，做為學習的教材，其在內容製作、分享及管理上則缺 <lb/>少教育性元資料的輔助及可分享學習元件的標準規範。(5)EPUB 在 <lb/>下載後可離線使用，使它成為具有潛力的行動學習媒體，即便在沒有 <lb/>網路的戶外環境，仍可做為學習活動的教材，提供即時的資料存取。 <lb/>(6)EPUB 可利用互動腳本的設計，在內容中模擬自主學習活動，但 <lb/>在缺少學習管理系統的控制下，對使用者在閱讀學習過程間的操作沒 <lb/>有強制性，使用者也可在閱讀器上直接翻往下一頁或前一頁。 <lb/>過去，「混成式學習」(Blended learning)最常被用來描述翻轉 <lb/>教育中，具有線上數位學習與線下課堂學習的特性(Bergmann, J., &amp; <lb/>Sams, 2012; 黃政傑，2014)。如今，電子教科書的使用將為混成式學 <lb/>習帶來新的涵義；如何在享有教師指導和同儕討論的實體課堂中，融 <lb/>入電子教科書數位化的創新機會，讓學生能藉操作電子書，在課堂上 <lb/>提升學習動機、專注力、理解力及自主學習的機會，而教師能透過電 <lb/></body>

			<page>100 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<body>子書強化專業並保有教學自主性。本文的研究限制為所探討的 EPUB <lb/>標準是正式發表的 3.0 版，未來更新之版本內容可能有增刪修改。另 <lb/>一方面，EDUPUB 聯盟正在發展 EPUB 電子書與其他學習相關標準的 <lb/>合作，尚未正式發表，因此不在討論範圍中。基於研究結果，分別給 <lb/>予採用 EPUB 之系統開發人員、教材製作與管理者、以及教師建議， <lb/>說明如下： <lb/>ɓe࿁ӻක೯ɛ <lb/>( 一 ) 發展模組化教學互動功能之編輯工具 <lb/>EPUB 電子教科書中的互動內容是基於 JavaScript 功能，模組化教 <lb/>學常用的互動操作，例如物件點擊放大縮小，互動測驗等，降低互動 <lb/>內容製作門檻，讓教師或學生也能做為教科書的內容製作者，還能避 <lb/>免使用到不支援的 JavaScript 物件，減少閱讀器在互動內容表現差異的 <lb/>問題。 <lb/>( 二 ) 開發專為學習的 EPUB 教科書閱讀軟體 <lb/>EPUB 電子教科書的多媒體內容與互動功能深受閱讀器影響，建 <lb/>議開發專為學習使用的 EPUB 電子教科書閱讀軟體，可解析常見的影 <lb/>片格式(H.264 和 VP8)，加入有助學習的工具，例如字典、筆記、 <lb/>查尋、畫線等功能，確保教學多媒體及互動內容的一致性，提供一個 <lb/>良好的學習操作介面。 <lb/>ɚe࿁ҿႡЪʿ၍ଣ٫ <lb/>( 一 ) 可加入 SCORM 教育相關元資料管理資料物件 <lb/>EPUB 提供了資料物件的儲存規範，然而在缺少教育元資料的輔 <lb/>助下，無法對教學資源做有效的儲存與管理。因此，建議內容製作與 <lb/>管理者在儲存教學資源物件或建立素材庫時，可加入 SCORM 教育元 <lb/>資料的規範，提升教育資源的搜尋及使用效率。 <lb/>( 二 ) 持續關注 EDUPUB 發展 <lb/>IDPF 組 織 成 立 EDUPUB 聯 盟， 持 續 推 動 EPUB 電 子 書 於 教 育 <lb/>應用上的發展，目前已開始草擬 EPUB 的教育白皮書，包含定訂為 <lb/>教育學習使用的開放式筆記物件(Open Annotation in EPUB)，可交 <lb/></body>

			<page>101 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<body>換 物 件(EPUB Distributable Objects)、 可 編 程 元 件(EPUB Scriptable <lb/>Components)等，都是教材製作及管理者應持續關注的發展。 <lb/>ɧe࿁ࢪ <lb/>( 一 ) 瞭解 EPUB 電子教科書特性，善用工具，主動創作，融入教學策略 <lb/>教育者和出版商都體認到使用電子教科書是必然趨勢，然而，如 <lb/>何融入教學才是成功的關鍵。提出新教科書概念的學者(Onderdonk, <lb/>Allen &amp; Allen, 2009)就認為，教科書的創造應為主動，可由教師自 <lb/>身甚至與學生合作創造教科書內容。而電子教科書具有易於修改並 <lb/>在短時間上架等特性正是可讓新教科書概念具體實現的機會(徐新 <lb/>逸、 賴 婷 鈴，2013)。Kapaniaris、Gasouka、Zisiadis、Papadimitriou 與 <lb/>Kalogirou(2013)也認為電子教科書能否成功，關鍵包含其能否融入 <lb/>教學活動，以及教師和學生能否創作內容。教師身為使用電子教科書 <lb/>的決策和引導者，建議當對 EPUB 特性有基本瞭解，能夠選擇適當的 <lb/>教學輔助或編輯工具，成為主動構思創作內容的角色、實現融入教學 <lb/>的目標。 <lb/></body>
			
			<listBibl>ਞϽ˖ᘠ <lb/>方志華、葉興華、劉宇陽、黃欣柔(2015)。中小學電子教科書產 <lb/>業趨勢與需求之研究。ሙၾኪ，18(3)，157-182。【Fang, <lb/>C. H., Yeh, S. H., Liu, Y. Y., &amp; Huang, S. R. (2015). Research on trends <lb/>and requirements of e-textbook industry developed for elementary and <lb/>secondary schools. Curriculum &amp; Instruction Quarterly, 18(3), 157-<lb/>182.】 <lb/>王姿陵、曾議寬、邱美燕(2015)。評析電子教科書對教與學的影響。 <lb/>߅ࣣӺ，8(2)，175-188。 【Wang, T. L., Tseng, Y. K., Chiu, M. Y. <lb/>(2015). A review of the research on the impact of e-textbooks on teaching <lb/>and learning. Journal of Textbook Research, 8(2), 175-188.】 <lb/>吳志鴻(2010)。ၽ̹̏ʃࢪԴ͜Ⴇཥɿ߅ࣣʘሜ‫ݟ‬Ӻ <lb/>(未出版之碩士論文)。臺北市立教育大學，課程與教學研究 <lb/>所，臺北市。【Hung, W. C. (2010). The research on using mandarin <lb/>electronic textbook of elementary school teachers in Taipei (Unpublished <lb/>master&apos;s thesis). University of Taipei, Taipei.】 <lb/></listBibl>

			<page>102 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<listBibl>徐新逸、賴婷鈴(2013)。國際經驗對臺灣電子教科書發展之啟示。 <lb/>߅ ࣣ Ӻ，6(2)，1-31。【Shyu, H. Y., &amp; Lai, T. L. (2013). <lb/>Reflections on developments in digital textbooks in Taiwan from an <lb/>international perspective. Journal of Textbook Research, 6(2), 1-31.】 <lb/>張 瓊 穗、 李 慧 玲(2016)。 國 小 教 師 使 用 數 學 電 子 教 科 書 滿 意 度 <lb/>之 探 討： 以 新 北 市 為 例。 ԃ ෂ ᅧ ၾ ߅ Ҧ Ӻ，(114)， <lb/>1-19。doi：10.6137/RECT.2016.114.01 【Chang, C. S., &amp; Lee, <lb/>H. L. (2016). A study of elementary school teachers&apos; perceptions of <lb/>mathematics e-textbooks: An example of the New Taipei City. Research <lb/>of Educational Communication and Technology, (114), 1-19. doi: <lb/>10.6137/RECT.2016.114.01】 <lb/>許育健(2012)。「數位教材融入於教學」，抑或是「教學融化於數 <lb/>位教材」？電子教科書設計與使用之省思。ၽᝄԃ൙ሞ˜̊， <lb/>1(8)，30-32。【Hsu, Y. C. (2012). Shu wei jiao cai rong ru yu jiao <lb/>xue yi huo shi jiao xue rong hua yu shu wei jiao cai ? Dian zi jiao ke shu <lb/>she ji yu shi yong zhi sheng si. Taiwan Educational Review Monthly, <lb/>1(8), 30-32.】 <lb/>黃政傑(2014)。翻轉教室的理念、問題與展望。ၽᝄԃ൙ሞ, <lb/>3(12)，161-186。【Hwang, J. J. (2014). e ipped classroom <lb/>and its concepts, problems, and perspectives. Taiwan Educational Review <lb/>Monthly, 3(12), 161-186.】 <lb/>蔡東鐘(2015)。電子教科書與傳統教科書對學習影響分析。߅ࣣ <lb/>Ӻ，8(2)，39-72。【Tsai, T. C. (2015). A comparative analysis on <lb/>the learning e ect of electronic textbooks and paper textbooks. Journal of <lb/>Textbook Research, 8(2), 39-72.】 <lb/>Acker, S. R. (2011). Digital textbooks: A state-level perspective on <lb/>affordability and improved learned outcomes. Library Technology <lb/>Report, 47(8), 41-51. <lb/>ADL. (2009a). SCORM. Advanced distributed learning. Retrieved from <lb/>http://www.adlnet.org/Technologies/scorm/default.aspx <lb/>Balas, J. (2000). Developing library collections for a wired world. <lb/>Computers in Libraries, 20(6), 61-63. <lb/>Bereday, G. (1964). Comparative method in education. New York, NY: Holt <lb/>Rinehart and Winston. <lb/>Bergmann, J., &amp; Sams, A. (2012). Flipping the classroom. Tech &amp; Learning, <lb/></listBibl>

			<page>103 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<listBibl>32(10), 42-43. <lb/>Biemiller, A. (2004). Teaching vocabulary in primary grades: Vocabulary <lb/>instruction needed. In E. J. Baumann &amp; J. F. Kame&apos;enui(Eds.), <lb/>Vocabulary instruction: Research to practice (pp. 28-40). New York, <lb/>NY: Guilford Press. <lb/>Book Industry Study Group. (2011). College students want their textbooks <lb/>the old-fashioned way: In print. Retrieved from http://www.bisg.org/ <lb/>news-5-603-pre ss-releasecollege-students-want-their-textbooks-the-<lb/>old-fashioned-way-in-print.php <lb/>Brown, R. (2013). A survey of professor acceptance and use of e-textbooks <lb/>in higher education. Contemporary Issues in Education Research, 6(2), <lb/>219-222。 <lb/>Bus, A. G., Takacs, Z. K., &amp; Kegel, C. A. T. (2015). Affordances <lb/>and limitations of electronic storybooks for young children&apos;s <lb/>emergent literacy. Developmental Review, 35, 79-97. doi: 10.1016/ <lb/>j.dr.2014.12.004 <lb/>Chesser, W. D. (2011). The e-textbook revolution. Library Technology <lb/>Reports, 8, 28-40. <lb/>Chiong, C., Ree, J., Takeuchi, L., &amp; Erickson, I. (2012). Comparing <lb/>parent-child co-reading on print, basic, and enhanced e-book <lb/>platforms: A Cooney Center QuickReport. Retrieved from http://www. <lb/>joanganzcooneycenter.org/wpcontent/uploads/2012/07/jgcc_ebooks_ <lb/>quickreport.pdf <lb/>Cuillier, C. A., &amp; Dewland, J. C. (2014). Understanding the key factors for <lb/>e-textbook integration into a business course: A case study. Journal of <lb/>Business &amp; Finance Librarianship, 19(1), 32-60. <lb/>Daniel, D. B., &amp; Woody, W. D. (2013). E-textbooks at what cost? <lb/>Performance and use of electronic v. print texts. Computers &amp; <lb/>Education, 62, 18-23. doi: 10.1016/j.compedu.2012.10.016 <lb/>Embong, A. M., Noor, A. M., Hashim, H. M., Ali, R. M., &amp; Shaari, Z. H. <lb/>(2012). E-Books as textbooks in the classroom. Procedia -Social and <lb/>Behavioral Sciences, 47, 1802-1809. doi: 10.1016/j.sbspro.2012.06.903 <lb/>Fojtik, R. (2015). E-books and Mobile Devices in Education. Procedia <lb/>-Social and Behavioral Sciences, 182, 742-745. doi: 10.1016/ <lb/>j.sbspro.2015.04.824 <lb/></listBibl>

			<page>104 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<listBibl>Gonzalez-Barbone, V., &amp; Anido-Rifon, L. (2010). From SCORM to <lb/>common cartridge: A step forward. Computers &amp; Education, 54(1), 88-<lb/>102. doi: 10.1016/j.compedu.2009.07.009 <lb/>Gueval, J., Tarnow, K., &amp; Kumm, S. (2015). Implementing e-books: Faculty <lb/>and student experiences. Teaching and Learning in Nursing, 10(4), <lb/>181-185. doi: 10.1016/j.teln.2015.06.003 <lb/>Gunter, B. (2005). Electronic books: A survey of users in the UK. Aslib <lb/>Proceedings: New Information Perspectives, 57(6), 513-522. <lb/>Holmes, B. (1981). Comparative Education: Some Considerations of <lb/>Method. London, England: George Allen and Unwin. <lb/>Hoseth, A., &amp; McLure, M. (2012). Perspectives on e-books from instructors <lb/>and students in the social sciences. Reference &amp; User Service <lb/>Quarterly, 51(3), 277-88. <lb/>Kapaniaris, A., Gasouka, M., Zisiadis, D., Papadimitriou, E.,&amp; Kalogirou, <lb/>E. (2013). Digital books taxonomy: From text e-books to digitally <lb/>enriched e-books in folklore education using the iPad. Mediterranean <lb/>Journal of Social Sciences, 4(11), 316-322. doi: 10.5901/mjss.2013. <lb/>v4n11p316 <lb/>Kim, J. H. Y., Jung, H. Y.(2010). South Korean digital textbook project. <lb/>Computers in the Schools, 27(3/4)，247-265 <lb/>Kostick A. (2012). Digital Reading: Renaming the (Digital) Book. Retrieved <lb/>from http://www.digitalbookworld.com/2012/digital-reading-renaming-<lb/>the-digital-book/ <lb/>Levine-Clark, M. (2006). Electronic book usage: A survey at the University <lb/>of Denver. portal: Libraries and the Academy, 6(3), 285-299. doi: <lb/>10.1108/01604950710721548 <lb/>Mardis, M. A., &amp; Everhart, N. (2012). From paper to pixel: The promises <lb/>and challenges of digital textbooks for K-12 schools. In M. Orey, S. <lb/>A. Jones, &amp; R. M. Branch (Eds.), Educational media and technology <lb/>yearbook (pp.93-118). New York, NY: Springer. <lb/>Maynard, S., &amp; Cheyne, E. (2005). Can electronic textbooks help children <lb/>to learn? The Electronic Library, 23 (1), 103-115. <lb/>McGowan, M. K., Stephen, P. R., &amp; Bradley, C. W. (2009). Student <lb/>perceptions of electronic textbooks. Issues in Information Systems, <lb/>10(2), 459-465. <lb/></listBibl>

			<page>105 <lb/></page>

			<note place="headnote">張玄菩： <lb/>從 SCORM 數位學習教材標準看 EPUB 做為電子教科書檔案格式之特性與挑戰 <lb/></note>

			<listBibl>Nakajima, T., Shinohara, S., &amp; Tamura, Y. (2013). Typical Functions of <lb/>e-Textbook, Implementation, and Compatibility Verification with Use <lb/>of ePub3 Materials. Procedia Computer Science, 22, 1344-1353. doi: <lb/>10.1016/j.procs.2013.09.223 <lb/>Onderdonk, J., Allen, D., &amp; Allen, D. (2009). Technology and learning: <lb/>Reimagining the textbook. The Journal of Continuing Higher <lb/>Education, 57, 120-140. <lb/>Ruth, K. J. (2013). Texts that changes schools. Independent School, 72 (4), <lb/>50-55. <lb/>Shen, H., Luo, L., &amp; Sun, Z. (2015). What affect lower grade learner&apos;s <lb/>perceived usefulness and perceived ease of use of mobile digital <lb/>textbook learning system? An empirical factor analyses investigation in <lb/>China. International Journal of Multimedia &amp; Ubiquitous Engineering, <lb/>10(1), 33-46. <lb/>Smith, D., Brand, J.E., &amp; Kinash, S. (2013). Turn on the book: Using <lb/>affordance theory to understand the adoption of e-textbooks by <lb/>university lecturers. Paper presented at the 30 th ascilite Conference, <lb/>Sydney, Australia. <lb/>Staiger, J. (2012). How e-books are used: A literature review of the e-books <lb/>studies conducted from 2006 to 2011. Reference &amp; User Services <lb/>Quarterly , 51(4), 355-365. <lb/>Takacs, Z. K., Swart, E. K., &amp; Bus, A. G. (2015). Benefits and Pitfalls <lb/>of Multimedia and Interactive Features in Technology-Enhanced <lb/>Storybooks. Review of Educational Research, 85(4), 698-739. doi: <lb/>10.3102/0034654314566989 <lb/>Tang, Y., &amp; Barnett-Ellis, P. (2017). Nursing Students&apos; Learning Experience <lb/>With E-books. The Journal of Academic Librarianship, 43(1), 67-71. <lb/>doi: http://dx.doi.org/10.1016/j.acalib.2016.08.020 <lb/>Wang, S., &amp; Bai, X. (2016). University students awareness, usage <lb/>and attitude towards e-books: Experience from China. The <lb/>Journal of Academic Librarianship, 42(3), 247-258. doi:10.1016/ <lb/>j.acalib.2016.01.001 <lb/>Woody, W. D., Daniel, D. B., &amp; Baker, C. A. (2010). EBooks or textbooks: <lb/>Students prefer textbooks. Computers &amp; Education, 55(3), 945-948. <lb/></listBibl>

			<page>106 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">Understanding the Features and Challenges of Using <lb/>EPUB E-textbooks in Education through the Comparison <lb/>of EPUB and SCORM content models <lb/>Hsuan-Pu Chang <lb/>Assistant Professor <lb/>Department of Information and Library Science <lb/>Tamkang University <lb/>Introduction <lb/>Current studies indicate that the preference for use of e-textbooks, <lb/>methods and modes of use, and learning efficacy are subject to substantial <lb/>variation (Gueval, Tarnow &amp; Kumm, 2015; Daniel &amp; Woody, 2013). Since <lb/>there are no universal standards for the file formatting of e-textbooks, and <lb/>e-books tend to have a broad definition (Balas, 2000; Wang &amp; Bai, 2016), <lb/>any format of file that can appear on a display screen can be termed an <lb/>e-book. However, the selection of an appropriate format has significant <lb/>impacts on the teaching and learning of e-textbooks usage. For example, <lb/>the use of PDF format for e-textbooks enjoys low overhead and is easy to <lb/>use. Nevertheless, when used as an educational medium, PDF format lacks <lb/>rigorous multimedia and interactive contents, and the appearance is not <lb/>appreciably distinct from that of static paper textbooks. If the e-textbook <lb/>format of Apple ibook is selected, the format can offer robust and rich <lb/>multimedia functions and interactive content. In addition, extra functions <lb/>also include the use of touch-screen tablets. The limitation is that the <lb/>e-textbook format of Apple ibook can only operates in the Mac operating <lb/>systems (ipad or iphone) and has to be created with the Mac ibook author <lb/>software suite. Thus, the selection of file format indeed has a significant <lb/>influence on the e-textbook creation, learning experiences, digital and <lb/>content resource management, and even the adoption of pedagogical <lb/>strategies. <lb/>To elucidate the unique characteristics and challenges presented by <lb/>EPUB files for e-textbooks, this paper explores the extant literature on <lb/></div>

			<page>107 <lb/></page>

			<note place="headnote">Understanding the Features and Challenges of Using EPUB E-textbook in Education <lb/>through the Comparison of EPUB and SCORM content models <lb/></note>
			
			<div type="annex">e-textbook file format affecting teaching and learning and offers an in-depth <lb/>comparison and analysis in EPUB (Electronic Publication) and SCORM <lb/>(Sharable Content Object Reference Model) for discussing their respective <lb/>characteristics and variation in the digital school content model. <lb/>Literature Review <lb/>1. SCORM&amp;EPUB <lb/>SCORM serves as a standard for learning media and allows digital <lb/>content creation of learning materials to enjoy a holistic set of guidelines and <lb/>framework structure. SCORM also establishes an efficacious content model <lb/>for sharing learning resources, forming modules, using education metadata, <lb/>and the integration of learning management system. It is expected that <lb/>SCORM can enhance digital content use in attaining educational objectives. <lb/>EPUB is an open standard of digital publishing works and is proposed by <lb/>the International Digital Publishing Forum (IDPF). EPUB provides the <lb/>standard and guidelines of content formatting and publishing metadata for <lb/>creating e-books. <lb/>2. Impacts of E-textbook formats on teaching <lb/>The impacts of the integration of e-textbook file formats on higher <lb/>education include the following: (1) Greater usage of .pdf formats, cost <lb/>reduction, and the change of the traditional model of textbook business <lb/>sales; (2) Students can be familiar with the format and enjoy the advantages <lb/>of digitalization, and teachers also retain their educational autonomy: (3) <lb/>Learning efficacy and paper-based texts are not significantly correlated, <lb/>but most prefer paper texts; (4) Providing reference materials for searching <lb/>related usage; (5) Teachers&apos; attitudes and using approaches with e-textbook <lb/>are similar to those with paper texts. <lb/>Additionally, impacts of e-textbook file formats on elementary and <lb/>junior high school learning include the following: (1) Greater use of <lb/>multimedia. Teachers&apos; high usage and high degree of satisfaction; (2) Both <lb/>teachers and students agree there are positive effects on learning motivation <lb/>and learning efficacy; (3) Teachers&apos; educational autonomy is reduced; (4) <lb/>Student&apos;s learning attention can be affected. <lb/></div>

			<page>108 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 12：1 (December 2017) <lb/></note>

			<div type="annex">Methodology <lb/>By using the comparative method, the paper compares the two file <lb/>formats by discussing their respective content presentations, metadata, and <lb/>file structures. The following lists the findings: <lb/>1. Modular combination of content presentation and learning units: <lb/>(1) Based on webpage technologies, EPUB and SCORM content <lb/>documents can be applied to multimedia and digital educational <lb/>materials; (2) EPUB provides data object storage guidelines, and <lb/>SCORM provides learning object sharing and guidelines of re-<lb/>modularization; (3) EPUB offers both streaming and fixed formats, <lb/>which can be used in conjunction with various sizes of mobile and <lb/>wearable reading devices for learning. The requirements of learning <lb/>styles and formatting needs of diverse subjects can be satisfied; <lb/>(4) SCORM&apos;s interactive mechanism relies on servers (learning <lb/>management systems), and that of EPUB is primarily based on content <lb/>design and e-book readers. <lb/>2. The management of metadata and educational resource <lb/>(1) SCORM metadata can describe learning units and course syllabus, <lb/>while EPUB focuses on books; (2) EPUB lacks pedagogical related <lb/>metadata. <lb/>3. The integration of file framework and learning management system: <lb/>(1) Both SCORM and EPUB use ZIP compression technique to contain <lb/>contents. However, EPUB allows complete book downloading, while <lb/>the process can be greatly affected in terms of the performance of <lb/>the adopted reader devices; (2) EPUB allows the use of JavaScript to <lb/>simulate self-learning, but is not required of users; (3) There is still no <lb/>standard in the integration of EPUB and learning management system. <lb/>Conclusions and Recommendations <lb/>In the past, &quot;Blended leaning&quot; has been most frequently applied to <lb/>describe the characteristics of online digital learning and offline classroom <lb/>learning in flipped education (Bergmann, J., &amp; Sams, 2012). To date, the <lb/></div>

			<page>109 <lb/></page>

			<note place="headnote">Understanding the Features and Challenges of Using EPUB E-textbook in Education <lb/>through the Comparison of EPUB and SCORM content models <lb/></note>

			<div type="annex">use of e-textbooks is bringing new meanings to blended learning. In the <lb/>physical classrooms where teachers and students interact, the innovative <lb/>learning by using e-textbooks should be promoted. By using e-textbooks, <lb/>students are expected to increase their learning motivations, attentions, and <lb/>comprehensions, and students&apos; self-learning can also be achieved. The use <lb/>of e-textbooks can strengthen teachers&apos; professionalism while retaining <lb/>teaching autonomy. <lb/>Based on the research findings, the following recommendations are <lb/>presented to EPUB system developers, educational material creators and <lb/>administrators, and educators. <lb/>1. For system developers: <lb/>(1) Develop editing tools for interactive functions of modular teaching; <lb/>(2) Develop EPUB textbook reading software focused exclusively in <lb/>learner requirements. <lb/>2. For content creators and administrators: <lb/>(1) Add information management objects for SCORM education related <lb/>metadata; (2) Continue following the development of EDUPUB (EPub <lb/>for Education). <lb/>3. For teachers: Comprehend the characteristics of EPUB e-textbooks, <lb/>effectively use related tools, actively engage in content creation and <lb/>innovation, and integrate with teaching strategies. </div>


	</text>
</tei>
