<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>1 <lb/></page>

			<front>圖書資訊學研究 9：2 (June 2015)：1-38 <lb/></front>

			<front>* 本文通訊作者 <lb/>投稿日期：2014 年 月 31 日；接受日期：2015 年 3 月 6 日 <lb/>Email: 林豐政 lin@niu.edu.tw；李芊芊 sophia-0715@hotmail.com <lb/>ᅰЗໝࢨeᅰЗዚึ <lb/>ၾᅰЗ̍ʘᗫᑌ‫‬Ӻ <lb/>A Study of the Relationship of Digital Divide, <lb/>Digital Opportunity and Digital Inclusion <lb/>林豐政 * <lb/>Feng-Jeng Lin <lb/>ͭ֝ᚆɽኪᏐ͜ၾ၍ଣኪӻਓબ <lb/>Associate Professor <lb/>Department of Applied Economics and Management <lb/>National Ilan University <lb/>李芊芊 <lb/>Qian-Qian Li <lb/>ͭ֝ᚆɽኪᏐ͜ၾ၍ଣኪӻӺпଣ <lb/>Research Assistant <lb/>Department of Applied Economics and Management <lb/>National Ilan University <lb/>ࠅ Abstract <lb/>本文旨在提出「資訊近用」、「資訊素養」、「資訊應用」 <lb/>與「數位機會」的關係模式。研究中除了驗證模式適配能力與說 <lb/>明影響效果外，並透過多群組分析探究不同「背景分群」對關係 <lb/>模式是否產生干擾效果，藉以評估分群模式構面間的影響性。其 <lb/>次，進一步探究「數位包容」者上網意願，根據其對於電腦與網 <lb/></front>

			<page>2 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<front>路的認知與態度，歸納成認知群、興趣群與欲求群；同時，應用 <lb/>對應分析予以群組化，進而探討「背景分群」與三群體間的關係。 <lb/>結果顯示：研究中所提的關係模式在各項指標上皆具良好配適度 <lb/>與解釋力，不同「年齡層」群與「教育程度」群於關係模式中具 <lb/>明顯的干擾效果。在分群模式的影響路徑中，具「老年」、 「少年、 <lb/>初等學歷」、「中年」以及「老年」特徵者，其分別於「資訊近 <lb/>用」對「資訊素養」、「資訊近用」對「資訊應用」、「資訊素 <lb/>養」對「資訊應用」及「資訊應用」對「數位機會」路徑上影響 <lb/>力相對較高。在「數位包容」者的上網意願分析中，具「初等學 <lb/>歷」者屬「認知群」，具「61 歲以上、男性」者屬「興趣群」， <lb/>具「41-60 歲、女性」者則屬「欲求群」。 <lb/>In this paper, a model was proposed to investigate the relationship <lb/>among information access, information literacy, information <lb/>application and digital opportunity. Firstly, besides verifying the model <lb/>fit and explaining its influential effects, this study aims to evaluate <lb/>whether different individual traits will have moderating effects on this <lb/>relational model by using a multi-group analysis. Secondly, the study <lb/>will further explore the intention for using the Internet for those people <lb/>who are digital inclusive. We will classify them into three groups in <lb/>light of their awareness of and attitude towards the computer and the <lb/>Internet; these are awareness group, interest group and desire group. <lb/>Meanwhile, the relations between individual traits and these three <lb/>groups will also be discussed by using a correspondence analysis. <lb/>Four important findings are noted as follows: (1) the relational model <lb/>has a good model fit and explanatory ability; (2) different age and <lb/>education levels have significant moderating effects on the relational <lb/>model; (3) the result gleaned from the multi-group model analysis <lb/>indicates that people with old age had higher influential effects on <lb/>how the information access might impact on the information literacy; <lb/>people with young and elementary education had higher influential <lb/>effects on how the information access might impact on the information <lb/>application; people with middle age had higher influential effects <lb/>on how the information literacy might impact on the information <lb/>application; people with old age had higher influential effects on how <lb/>the information application might impact on the digital opportunity; <lb/></front>

			<page>3 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<front>(4) the result from the digital inclusion analysis unfolds that people <lb/>with the elementary education was clustered into the awareness <lb/>group; people who are over 61 years old and male was assembled into <lb/>the interest group; people who are between 41 and 60 years old and <lb/>female was classified into the desire group. <lb/>[ ᗫᒟο Keywords] <lb/>資訊近用；資訊素養；資訊應用；數位機會；數位包容 <lb/>Information access; Information literacy; Information application; Digital <lb/>opportunity; Digital inclusion <lb/></front>
			
			<body>ఠe‫ۃ‬Ԋ <lb/>ɓeӺߠ౻ၾਗዚ <lb/>隨著資訊科技與通訊技術的進步，電腦與網際網路已成為資訊 <lb/>傳播的重要媒介。同時，受到平板電腦與智慧型手機快速普及的影 <lb/>響， 全 球 上 網 人 口 呈 現 快 速 成 長。 根 據 國 際 電 信 組 織 (International <lb/>Telecommunication Union, ITU) 發 佈 的「 e World in 2010」(ITU, <lb/>2010)統計數據中指出，從 2005 年到 2010 年全球上網人口已成長兩倍。 <lb/>由此可見，網路與大眾日常生活是息息相關的。而根據台灣網路資訊中 <lb/>心 (2012)的「台灣寬頻網路使用調查」報告指出，個人曾經上網比率 <lb/>呈現略微成長趨勢；台灣地區 12 歲以上民眾曾經上網比率為 77.25%， <lb/>較 2011 年上升 1.56 個百分點，而個人不曾上網比率為 22.75%；由此可 <lb/>推估 12 歲以上曾經上網人口約為 1,594 萬人。 <lb/>不過，由於資訊接受度的不同，對於資訊與通信科技的應用與傳遞 <lb/>在台灣未能全然普遍，使得社會上可能依性別、種族、經濟、居住環境、 <lb/>階級背景不同的民眾，其在使用電腦或網際網路的機會與能力上有所落 <lb/>差，因而產生了「數位落差(Digital Divide)」現象，其可由表 1 中近三 <lb/>年民眾之部份背景的「整體數位表現分數」變異係數值(標準差除以平 <lb/>均數再乘 100%)比較可看出端倪；雖說性別、年齡與教育程度的族群間 <lb/>數位表現分數之差異逐年在縮小，但後兩項背景的差異仍屬偏高，且不 <lb/>同地理區位族群間的差異不降反升，逐年偏向擴大趨勢。此種現象可能 <lb/>會造成部份民眾資訊取得不易、教育機會不均、工作機會減少、收入偏 <lb/>低等問題；若不重視「數位落差」的嚴重性，將難以弭平區域、群體與 <lb/></body>

			<page>4 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<body>組織間的差距。故而如何縮減「數位落差」實為值得探討的議題，亦為 <lb/>本研究的主要動機。 <lb/>‫ڌ‬ 1 <lb/>‫ڐ‬ɧϋ͏ٙᅰЗ‫ڌ‬ତʱᅰ̻ѩ࠽ᜊମ‫ڷ‬ᅰ࠽ <lb/>年份 <lb/>性別 <lb/>年齡 <lb/>教育程度 <lb/>地理區位 <lb/>2009 <lb/>41.00 (5.51) <lb/>38.18 (62.21) 35.19 (79.57) <lb/>39.63 (7.92) <lb/>2010 <lb/>37.65 (3.56) <lb/>35.20 (56.16) 32.64 (74.72) <lb/>35.80 (8.97) <lb/>50.55 (1.82) <lb/>48.39 (55.49) 43.03 (70.51) <lb/>46.88 (9.60) <lb/>註jԱ 98 ϋe99 ϋᅰЗໝࢨሜ‫ݟ‬జѓၾ 100 ϋࡈɛ / ˒ᅰЗዚึሜ‫ݟ‬జ <lb/>ѓʕٙᅰЗ‫ڌ‬ତʱᅰࠇၑϾf <lb/>然而，僅消極的縮減「數位落差」是不夠的，近年來國際社會紛 <lb/>紛以創造「數位機會(Digital Opportunity)」為目標；亦即期望應用資 <lb/>訊與通信科技來改善生產力、競爭力、增加經濟與社會機會以及提升 <lb/>生活品質，創造出全民共享的資訊社會；例如：日本 IT 策略總部 (IT <lb/>Strategic Headquarters, 2009)提出中長期資通訊政策之「i-Japan2015」策 <lb/>略； 新 加 坡 資 訊 通 信 局(Inforcomm Development Authority of Singapore, <lb/>2006)亦推動為期十年之「Intelligent Nation 2015(iN2015)」計畫等皆 <lb/>屬之。 <lb/>在美國提出數位落差與數位機會政策之後，歐盟進一步提出「數位 <lb/>包容(Digital Inclusion)」的概念，其係指建立一個沒有歧視的資訊社會 <lb/>所推動之所有政策與活動(吳清山，2010)；亦即數位包容是指在這樣 <lb/>的社會中，所有社區與個人無論其居住地區、社經狀態或其他人口統計 <lb/>因素，皆確保其能有接觸與使用資訊的機會(Bertot et al., 2014)。此理 <lb/>念在於資訊落差不見得只出現在偏鄉或山區，亦極有可能在都會區中， <lb/>諸如；教育程度低、女性、老人、身心障礙、外籍配偶或是勞動者，都 <lb/>有可能是資訊的弱勢，故而政府應當推動建立更具包容性的資訊社會政 <lb/>策(教育部，2010)。以歐盟執委會為例，歐盟資通訊政策架構「i2010」 <lb/>便以數位包容或社會包容(Social Inclusion)為名，強調要創造全民共 <lb/>享的資訊社會，就須先減少特定群體之間的數位機會差異，唯有透過更 <lb/>強力的公共政策方案，才能克服因地理及社會造成的數位落差問題(行 <lb/>政院研究發展考核委員會，2011)。而美國聯邦通訊委員會(Federal <lb/>Communications Commission, 2010)則推動「連結美國：國家寬頻計畫」， <lb/>藉由市場競爭促進、政府資源再分配、寬頻普及與教育、醫療、能源的 <lb/>寬頻應用等四大面向的政策落實，以期建立更具包容性的資訊社會。 <lb/></body>

			<page>5 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<body>基本上，數位落差可包含三個構面，分別為資訊近用、資訊素養 <lb/>以及資訊應用(Dimaggio &amp; Hargittai, 2002; Hargittai, 2002; 行政院研究 <lb/>發展考核委員會，2010)。其中，資訊近用是指資訊之接近使用，即衡 <lb/>量民眾使用電腦與網路的狀況；資訊素養為個人應用數位化資訊科技與 <lb/>工具的技巧、知識與能力，亦即指一個人具備覺知何時需要資訊，並能 <lb/>有效地搜索、評估和使用所需資訊的能力(American Library Association, <lb/>1989)；而資訊應用乃指檢視個人資訊技術的應用能力與知識，其包含 <lb/>工作應用、公民行為、生活應用與資訊蒐集(項靖，2003；行政院研究 <lb/>發展考核委員會，2009)。在過去探討數位落差之相關文獻中，曾淑芬 <lb/>與吳齊殷 (2001)提出「數位落差」主要為「資訊接近使用」上的落差， <lb/>包括：「電腦擁有」、「網路近用」與「網路使用行為」。其次，資訊 <lb/>技能進修機會的有無，對於個人來說，也會影響到個人在「資訊素養」 <lb/>上的落差，包括：傳統之「解決問題能力」、「語文數理能力」、「媒 <lb/>體素養」、「網路素養」以及「資訊技術素養」等。而 Attewell (2001) <lb/>與 Hargittai (2002)指出，「數位落差」的探討，應同時包含使用者資 <lb/>訊應用能力的差異，強調「數位落差」除了是網路使用的不均等外，亦 <lb/>應包括個人網路資訊搜尋能力的差異情形。 <lb/>雖說提供「數位機會」主要是為了要縮減「數位落差」，兩者看似 <lb/>一體兩面；但實際上，「數位機會」概念本身超越了對數位「差異」的 <lb/>單純探討，蘊含對數位發展影響以及解決方案的關注(行政院研究發展 <lb/>考核委員會，2011)。因此，若欲探究「數位機會」議題，則需含括「數 <lb/>位落差」概念中衍生的近用機會有無、素養能力準備以及數位技能應用； <lb/>再加上文獻中尚未見有將兩者關係模型化；故而研究中參考「數位落差」 <lb/>與「數位機會」的相關文獻，提出「資訊近用」、「資訊素養」、「資 <lb/>訊應用」與「數位機會」的影響關係模式，以期瞭解「數位落差」與 <lb/>「數位機會」的關聯性。同時，亦引用行銷領域中 AIDA 模式(Kotler &amp; <lb/>Keller, 2012)的反應層級概念，針對「數位包容」民眾對於資訊接觸與 <lb/>使用機會的準備過程，進行尚未上網民眾的上網意願分析；期望藉由「數 <lb/>位包容」民眾的分群，找出數位能力發展較弱的族群，歸納出阻礙其參 <lb/>與資訊社會的個人重要因素，以供推動更具包容性的資訊社會政策參考。 <lb/>ɚeӺͦٙ <lb/>基於前述的背景與動機，研究中將應用中央研究院調查研究專題中 <lb/>心之「學術調查研究資料庫」(Survey Research Data Archive, SRDA)中， <lb/>行政院研究發展考核委員會「100 年個人 / 家戶數位機會調查」的問卷調 <lb/></body>

			<page>6 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<body>查資料進行驗證與分析工作，而達到以下研究目的： <lb/>( 一 ) 探討「資訊近用」對「資訊素養」的關聯性與影響程度。 <lb/>( 二 ) 探討「資訊近用」、「資訊素養」對「資訊應用」的關聯性與影 <lb/>響程度。 <lb/>( 三 ) 探討「資訊應用」對「數位機會」的關聯性與影響程度。 <lb/>( 四 ) 探討與比較關係模式中觀察變項的影響力強弱。 <lb/>( 五 ) 驗證「地理區位」、「年齡」、「教育程度」及「性別」等 4 項 <lb/>背景資料是否會對關係模式產生干擾效果。 <lb/>( 六 ) 探討未曾上網民眾之上網意願，並根據其對於電腦與網路的認知 <lb/>及態度，將其歸納成認知群、興趣群與欲求群；同時，應用對應 <lb/>分析(Correspondence Analysis)予以群組化，進而探討背景資料 <lb/>與三個群體間的關聯性。 <lb/>൩e˖ᘠΫᚥ <lb/>ɓeᅰЗໝࢨ <lb/>「數位落差」(Digital Divide) 概念最早出現於美國；由於教育程 <lb/>度愈低、愈貧困的西班牙人和非洲裔美國人，其使用資訊科技的機會相 <lb/>對較低。因此，數位落差的現象造成了社會資源利用機會的不平等，使 <lb/>得美國社會階級帶來更大的差距(Kats, 1995; 行政院研究發展考核委員 <lb/>會，2010)。 <lb/>造成數位落差的主因，是由於在資訊科技快速發展環境下，個人及 <lb/>家戶在電腦與網路的擁有呈現差異以及經濟收入、教育程度、種族、年 <lb/>齡、性別、居住區域、資訊近用、資訊素養及資訊應用能力之不同等因 <lb/>素影響而造成的落差現象(曾淑芬、吳齊殷，2001；林學昌，2002；林 <lb/>純旭、李亭亭，2010)。而這樣的現象造成資訊取得不易、教育機會減少、 <lb/>工作機會少及收入偏低等情形(教育部，2009)，使得資訊工具擁有者 <lb/>與未擁有者間的知識、貧富差距日益擴大。 <lb/>有關背景族群間數位落差的實證研究中，Kvasny et al.,(2008)以 <lb/>肯亞人職場的性別為例指出，男性要較女性容易接觸到資訊技術與知 <lb/>能，女性則存在著明顯的結構性障礙；若欲縮短性別的數位落差，建議 <lb/>應替女性族群訂定公共政策並提供必要的教育措施。Godfrey 與 Johnson <lb/>(2009)以年長族群為例，提出由親友與志工組成「數位支援圈」 (Digital <lb/>Circles of Support)概念，藉以協助與輔導資訊弱勢族群(年長族群) <lb/></body>

			<page>7 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<body>的角色扮演逐漸由被動照護者轉為主動參與者，使之縮短數位落差。 <lb/>Kvasny 與(2011)以宗教組織的神職人員服務為例，發現非營利組織在 <lb/>電子化政府的網站應用能力上，有可能於不知不覺中加劇現有資訊通信 <lb/>技術使用的數位落差，故而建議政策上仍宜保留原有的傳統服務管道。 <lb/>Karahasanović et al.(2009)以年長族群為例指出，「如何使用」的焦 <lb/>慮感實為學習電腦與網路的主要障礙，該族群雖然較少參與網路社群活 <lb/>動但卻願意抒發己見，故而提出可藉由親友的協助以消弭其學習障礙。 <lb/>Yang et al.(2013)則以中國大陸的城巿公辦、農村公辦與私人移民小學 <lb/>學生為例指出，大陸城郷間學童的電腦應用與軟體學習之數位落差確實 <lb/>明顯存在，而此結果將會影響其未來就業、教育與收入的不平等。 <lb/>由於「數位落差」的概念可能會隨著資訊科技與通訊技術之發展， <lb/>而持續更動並賦予新的意涵；因此，本研究依據行政院研究發展考核委 <lb/>員會 (2011)提出的論點，於研究中將數位落差分為三個構面，探討其 <lb/>之間的關聯性與影響程度： <lb/>(一)資訊近用(Information Access) <lb/>「資訊近用」是指資訊之接近使用，包含資訊科技設備接觸的機 <lb/>會、提供使用者相關的資訊內容以及提升使用者的資訊素養，使其得以 <lb/>接近使用資訊科技(陳百齡，1997)。而有機會使用資訊科技設備的民 <lb/>眾，則有更多的機會取得更多資源，獲得更大的利益。因此，數位落差 <lb/>形成的重要關鍵除了個人本身之資訊近用能力、資訊技術能力與資訊素 <lb/>養之外，資源分配的差異與學習環境等不同等結構性因素(陳威助， <lb/>2007)。 <lb/>Van Dijk(2005)提出使用數位科技的動機、電腦及網路設備的擁有 <lb/>與使用、擁有操作資訊科技的技能與有效運用 ICT 的能力、以及個人在 <lb/>生活中使用 ICT 程度上的差別等四種階段性的個人資訊近用。而行政院 <lb/>研究發展考核委員會(2010)將資訊近用分為資訊設備近用與資訊近用 <lb/>頻率兩項衡量指標。 <lb/>據此，本研究將「資訊近用」定義為：衡量個人與家戶在使用與擁 <lb/>有電腦及網路的情形；同時，採用陳百齡(1997)與行政院研究發展考 <lb/>核委員會(2011)的觀點，將問卷中相關題項內容歸納為「個人近用」 <lb/>與「設備近用」兩個次要構面(觀測變項)，而以加總分數衡量之。其中， <lb/>「個人近用」為衡量個人在使用電腦及行動裝置的狀況，「設備近用」 <lb/>為衡量個人與家戶在擁有電腦、行動裝置及網路的狀況。 <lb/></body>

			<page>8 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<body>(二)資訊素養(Information Literacy) <lb/>「 資 訊 素 養 」 是 指 一 種 觀 念， 亦 為 可 以 解 決 資 訊 問 題 的 能 力 <lb/>(McClure, 1994)。吳育蓓與邱淑惠(2009)認為其是指資訊的知識與 <lb/>技能，並且具有操作、處理與應用資訊的能力。Aggarwal(2006)則認為 <lb/>其是指發現、檢索、分析與使用資訊的能力，懂得如何存取及評估資訊， <lb/>並且能判斷資訊正確性、適宜性與有效性。 <lb/>資訊素養包含「過程層面」和「範圍層面」。其中，「過程層面」 <lb/>是指從「尋求資訊」到「創新資訊」整個探究過程，具備尋找、取得、 <lb/>組織、評估、利用與創造各種資訊的能力和態度。「範圍層面」係指資 <lb/>訊素養的範圍包含文字、圖像、媒體、網路等多元資訊的讀寫能力(林 <lb/>菁，2012)。 <lb/>資訊素養除了是個人有效處理資訊的能力外，更為培養自我導向與 <lb/>終身學習所必備的關鍵能力，並且是在資訊時代所必備的基本條件之一。 <lb/>因此，本研究將「資訊素養」定義為：衡量個人利用資訊解決問題的能力； <lb/>同時，採用行政院研究發展考核委員會(2011)的觀點，將問卷中的「資 <lb/>訊基本素養」提出「基礎素養」與「名詞認知」兩個次要構面(觀測變 <lb/>項)，而以加總分數衡量之；其中，「基礎素養」為衡量個人在使用數 <lb/>位應用服務的能力，「名詞認知」為衡量個人對專有名詞的認知。 <lb/>(三)資訊應用(Information Application) <lb/>「資訊應用」為檢視個人資訊技術的應用能力與知識，以及個人對 <lb/>網路資源價值與運作規範的理解(項靖，2003)。其涵蓋四個面向(行 <lb/>政院研究發展考核委員會，2009)： <lb/>1. 工作(教育)應用：搜尋工作或課業資料與線上學習的能力。 <lb/>2. 公民行為：對於政府機關設置網站的瞭解、查詢、申請的經驗。 <lb/>3. 生活應用：基本資訊操作能力，如：網路販售或購買商品、線 <lb/>上金融、搜尋生活資訊、從事線上休閒活動、線上傳呼使用經 <lb/>驗等能力。 <lb/>4. 資訊蒐集：閱讀英文網頁能力與搜尋特定資訊能力。 <lb/>據此，本研究將「資訊應用」定義為：衡量個人應用網際網路資源 <lb/>的能力；同時，採用行政院研究發展考核委員會(2011)的觀點，以報 <lb/>告中的「生活應用」與「公民行為」兩個次要構面(觀測變項)，而以 <lb/>加總分數衡量之；其中，「生活應用」為衡量個人在網路搜尋資訊的經 <lb/>驗及情形，及其他應用服務的使用情況，「公民行為」為衡量個人對電 <lb/>子化政府的認知與使用狀況。 <lb/></body>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<body>ɚeᅰЗዚึ <lb/>「數位機會」是指個人具有資訊科技使用的能力，並透過資訊科技 <lb/>的發展或使用可以取得進步或進展的可能性(行政院研究發展考核委員 <lb/>會，2011)。盧建旭(2008)認為數位機會係指利用資訊與通訊科技來 <lb/>提升生產力與競爭力、增加經濟與社會機會以及提升生活品質。由此可 <lb/>知，數位機會係期望提供缺乏資訊與通訊機會的民眾能有接觸與應用資 <lb/>訊科技與通訊技術的機會，以縮短數位落差。 <lb/>而為了能創造「數位機會」，藉以降低族群、國際間的知識落差， <lb/>增加經濟與社會機會而達全民共享的資訊社會，八大工業國結合了多個 <lb/>國家與組織，於 2000 年發表全球資訊社會琉球憲章(G8, 2000)，並共 <lb/>同成立數位機會小組(Digital Opportunity Task Force, DOT Force)，期望 <lb/>經由國際性組織、各國政府、非營利組織等資訊科技與通信技術的建設 <lb/>或改進計畫來擴充社會、學校的資訊科技的基礎建設。而各國亦紛紛成 <lb/>立類似的單位或組織，諸如：日本於 2002 年建構了電子政策支援網路(又 <lb/>稱數位機會網)(e-Policy Support Network)，南韓成立韓國數位機會及 <lb/>促銷局( e Korea Agency for Digital Opportunity &amp; Promotion, KADO)， <lb/>台灣教育部於 2005 年開始於各地區數位機會中心(Digital Opportunity <lb/>Center, DOC)(教育部，2010)。 <lb/>在數位機會的相關實證研究中，Hargreaves (2011)於其所著的數位 <lb/>機會報告中，針對為避免保護智慧產權而阻礙英國的創新與經濟成長， <lb/>建議不宜採行美國式的「公平使用政策」(Fair Use Policy)，並提出 10 <lb/>項建議以移除限制性的法律約束。Lim 與 Lee(2007)於檢視與分享南韓 <lb/>政府運用 ICT 支援弱勢群體以消弭數位落差與增加數位機會時指出，資 <lb/>訊教育機會對於弱勢群體(包括監獄受刑人)是需要的；同時，致力於 <lb/>增加資訊之生產價值與合理的使用能力機會，透過 ICT 與增加電子化政 <lb/>府服務的機會，將有助於縮減數位落差。Ono 與 Zavodny(2007)於檢 <lb/>測 5 個國家的資訊技術(IT)使用模型與決定因素時指出，3 個亞洲國 <lb/>家(日本、南韓、新加坡)在整體 IT 使用的差異(數位機會不等性)要 <lb/>較美國和瑞典更為普遍，建議持續進行該方面的研究將是社會之核心價 <lb/>值。Lentza 與 Oden(2001)則以美國的密西西比 Delta 地區的電信製造業、 <lb/>服務業與用戶互依關係進行研究指出，為建立一個具能力、成熟的社會， <lb/>可在資訊與通訊技術迅速擴散下，應用這些新技術來實現該貧困農村地 <lb/>區的社會與經濟之目標。 <lb/>由此，本研究將「數位機會」定義為：衡量網路對於個人生活機會 <lb/></body>

			<page>10 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<body>產生的影響；同時，依據問卷相關題項內容，研究中提出「外顯機會」 <lb/>與「內隱機會」兩個次要構面(觀測變項)，而以加總分數衡量之。其中， <lb/>「外顯機會」為衡量網路對於個人在工作、休閒及人際關係方面所帶來 <lb/>的機會狀況，「內隱機會」為衡量網路對於個人在生活中取得知識的機 <lb/>會情形。 <lb/>ɧeᅰЗ̍ <lb/>「數位包容」(e-Inclusion/Digital Inclusion)是在美國提出數位落差 <lb/>和數位機會政策後，歐盟(European Union)所推出的概念，係用來建立 <lb/>一個沒有歧視的資訊社會所推動的政策與活動。在這樣的社會中，個人 <lb/>不會因教育程度、性別、年齡、種族以及居住地區不同，而有不同接觸 <lb/>與使用資訊的機會(United Nations, 2008)。亦即，在這個數位環境中， <lb/>其將為個人與社區提供匯集高速網路擷取、資訊與通信技術以及資訊素 <lb/>養的機會；具體言之，「數位包容」意味著：(一)每個人皆瞭解資訊 <lb/>與通信技術進步的好處；(二)每個人皆可公平且無負擔的快速連結網 <lb/>路設備與線上內容；(三)每個人皆可經由這些技術以取得有用的教育、 <lb/>經濟與社會機會之好處(Bertot et al., 2014)。由此可知，數位落差與數 <lb/>位包容間的差異，在於前者強調個人擷取和使用電腦與網路的機會，後 <lb/>者則著重在落實社區資訊與通信技術的政策與提供。 <lb/>然而，數位包容的理念在於資訊落差不見得只會出現在偏鄉或山區， <lb/>在都會區中的低教育程度、女性、老人、身心障礙、外籍配偶或是勞動 <lb/>者，都有可能是資訊的弱勢，政府應當推動建立更具包容性的資訊社會 <lb/>政策(教育部，2010)。以歐盟執委會為例，歐盟資通訊政策架構「i2010 <lb/>for Digital Inclusion 與 Participation」便是以數位包容或社會包容(Social <lb/>Inclusion)為名，強調要創造全民共享的資訊社會，就須減少特定群體間 <lb/>的數位機會差異，唯有透過更強力的公共政策方案，方能克服因地理及 <lb/>社會造成的數位落差問題(行政院研究發展考核委員會，2011)。 <lb/>在數位包容的相關實證研究中，Teles 與 Joia(2011)應用行動者網 <lb/>絡理論(the Actor-Network eory)，蒐集巴西 Piraí 地區數位計畫的相關 <lb/>資料，並對當地居民與政商代表進行訪談，探究其數位包容現況；結果 <lb/>顯示該地區尚未完全落實數位包容的理念，並指出政府部門在一個城巿 <lb/>真實數位化的部署中扮演著關鍵的角色，其可引導數位包容計畫的徹底 <lb/>執行。González Ramos 與 Prieto(2014)以性別觀點探討數位包容對於低 <lb/>所得女性的影響時指出，該族群傳統上是被排除於技術創新與 ICT 的使 <lb/>用參與，故而提出數位包容的好處與風險，供政府在進行性別數位計畫 <lb/></body>

			<page>11 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<body>以減少社會不包容與貧困時的決策參考。Aruasa (2014)則於其著作中 <lb/>以 Pasha 數位中心為例，探究農村地區推行數位包容計畫的挑戰與成效， <lb/>結果發現其面臨許多約束與阻礙，故而建議該數位中心應經由推動以取 <lb/>得關注，宜提供 ICT 的教育訓練機會，並提出資金、政策與技術面的改 <lb/>善建議供決策者參考。 <lb/>̬eAIDAˀᏐᄴॴᅼό <lb/>「反應層級模式(Response Hierarchy Model)」是指消費者在接受推 <lb/>廣活動時，所經驗的一系列反應。Kotler(1997)認為，購買行為是消費 <lb/>者整個冗長決策過程的最終結果。因此，行銷溝通者須瞭解如何將目標 <lb/>消費者目前在購買準備過程的階段向前推進，以達購買行為。 <lb/>而有關消費者反應層級的理論有許多模式；其中，「AIDA 模式」指 <lb/>出消費者會經歷注意(Attention)、興趣(Interest)、欲求(Desire)與 <lb/>行動(Action)等四個階段的反應(Kotler &amp; Keller, 2012)；亦即消費者 <lb/>面對某種產品時，由取得產品訊息(Attention)，進而對產品產生興趣 <lb/>(Interest)，而後對產品引發欲求(Desire)，最後採行購買行動(Action) <lb/>的過程(Kotler &amp; Amstrong, 2011)。 <lb/>綜合「數位包容」文獻，本研究認為其係期望建構一個「以人為本」 <lb/>之核心價值的無資訊障礙社會；使不同地理區位、年齡、教育程度、性 <lb/>別的民眾，皆能同等的享有資訊接觸與使用機會，進而將資訊科技應用 <lb/>於其周遭生活上。但若欲達到此一目標，則有必要先行瞭解屬於「數位 <lb/>包容」的民眾對於資訊接觸與使用機會之認知與頻率，並掌握其之背景 <lb/>資料，以利於具包容性資訊社會之各項資訊政策的推動。而「AIDA 模式」 <lb/>雖屬商業行為反應層級模式的一種，但其將目標消費者於購買準備過程 <lb/>的階段歸納為四種反應群體的概念，則可以引用於「數位包容」民眾對 <lb/>於資訊接觸與使用機會的準備過程；因此，研究中依據原始問卷內容而 <lb/>將「數位包容」者定義為：衡量未曾上網民眾之上網意願。並依據其對 <lb/>於電腦與網路的認知與態度，期望將其歸納成對於資訊接觸與使用機會 <lb/>的「認知群」、「興趣群」與「欲求群」；其中，礙於原始問卷題項的 <lb/>限制，研究中將僅依「是否願意參加免費電腦網路課程」單一題項來衡 <lb/>量與區隔「興趣群」與「欲求群」。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<body>ਞeӺ˙‫ج‬ <lb/>ɓeӺ‫ݖ‬ၾႭ <lb/>本研究所提出的「資訊近用」、「資訊素養」、「資訊應用」與 <lb/>「數位機會」影響關係模式係採一階構面設計方式，其研究構面主要參 <lb/>考「100 年個人 / 家戶數位機會調查報告」中的「個人 / 家戶數位機會調 <lb/>查題組流程」部份而得。其中，「資訊近用」構面係參考該報告的「資 <lb/>訊設備近用」和「家庭資訊設備環境」部分；「資訊素養」構面參考「資 <lb/>訊基礎素養」部分； 「資訊應用」構面參考「資訊應用」部分， 「數位機會」 <lb/>構面則參考「個人數位機會」部分。其次，研究中亦採用 AIDA 模式， <lb/>進行「數位包容」者的上網意願分析；根據對於電腦與網路的認知與態 <lb/>度，將「數位包容」者歸納成「認知群」、「興趣群」與「欲求群」； <lb/>並應用對應分析予以群組化後進行探討。研究中的分析架構如圖 1 所示， <lb/>並提出九項假說： <lb/>( 一 ) 在「資訊近用」對「資訊素養」關係方面： <lb/>假說一：資訊近用對資訊素養具正向影響關係。 <lb/>( 二 ) 在「資訊近用」、「資訊素養」對「資訊應用」關係方面： <lb/>假說二：資訊近用對資訊應用具正向影響關係。 <lb/>假說三：資訊素養對資訊應用具正向影響關係。 <lb/>( 三 ) 在「資訊應用」對「數位機會」關係方面： <lb/>假說四：資訊應用對數位機會具正向影響關係。 <lb/>( 四 ) 在個人背景資料對關係模式的影響性方面： <lb/>假說五：地理區位對關係模式具干擾效果。 <lb/>假說六：年齡對關係模式具干擾效果。 <lb/>假說七：教育程度對關係模式具干擾效果。 <lb/>假說八：性別對關係模式具干擾效果。 <lb/>( 五 ) 在個人背景資料與「數位包容」反應層級群體方面： <lb/>假說九：地理區位、年齡、教育程度、性別與「數位包容」的三 <lb/>個反應層級群體具關聯性。 <lb/></body>

			<page>13 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<body>ྡ 1 Ȳ͉Ӻʱؓ‫ݖ‬ྡ <lb/>ɚe༟ࣘଣၾʱؓ˙‫ج‬ <lb/>本研究係採用中央研究院調查研究專題中心「學術調查研究資料庫 <lb/>(SRDA)」中，行政院研究發展考核委員會「100 年個人 / 家戶數位機 <lb/>會調查」的問卷調查資料進行關係模式相關議題之研究。該項調查以台 <lb/>灣地區年滿 12 歲的人口為研究對象，目的係藉以瞭解個人的數位能力之 <lb/>差異情形以及網路對於個人生活機會產生的影響；資料調查期間自 100 <lb/>年 7 月 13 日至 100 年 8 月 12 日，抽樣方法採隨機抽樣法，蒐集方式為 <lb/>電話訪問。研究中在刪除遺漏值後，取得有效樣本 9,329 份；其中，關 <lb/>係模式有效樣本為 7,460 份；「數位包容」有效樣本為 1,869 份。 <lb/>其次，為使蒐集之資料能應用在所提的關係模式中，研究中次要構 <lb/>面(觀測變項)所使用的相關問卷題項則列於附錄中。同時，為達成研 <lb/>究目的與驗證假設，研究中使用的分析軟體為 SPSS 18.0 與 AMOS 18.0； <lb/>採行的分析方法有：敘述統計、信度與效度、結構方程模式、多群組分析、 <lb/>卡方獨立性檢定與對應分析。 <lb/>ໍeྼᗇʱؓ <lb/>ɓeਿ͉༟ࣘٙࠑ <lb/>在關係模式的 7,460 份有效樣本中，以「北部」者居多(38.1%)， <lb/>其次為「南部」(27.8%)與「中部」(24.4%)，「東部地區」為最少 <lb/>(9.7%)；年齡以「青壯年(21-40 歲)」者居多(39.0%)，其次為「中 <lb/></body>

			<page>14 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<body>年(41-60 歲)」(36.3%)與「少年(12-20 歲)」(22.6%)，「老年(61 <lb/>歲以上)」為最少(2.1%)；教育程度以「高等學歷」者居多(51.4%)， <lb/>其次為「中等學歷」(34.5%)，「初等學歷」為最少(14.1%)；而女 <lb/>性的比例則為 53.1%。 <lb/>在「 數 位 包 容 」 者 的 1,869 份 有 效 樣 本 中， 以「 北 部 」 者 居 多 <lb/>(31.6%)，其次為「南部」(31.3%)與「中部」(25.9%)，「東部地區」 <lb/>為最少(11.2%)；年齡以「61 歲以上」者居多(36.6%)，其次為「51-60 <lb/>歲」(34.7%)與「41-50 歲」(21.5%)，「31-40 歲」(5.3%)及「21-30 <lb/>歲」(1.2%)，「12-20 歲」為最少(0.7%)；教育程度以「初等學歷」 <lb/>者居多(61.8%)，其次為「中等學歷」(30.4%)，「高等學歷」為最 <lb/>少(7.8%)；而女性的比例則為 58.7%。 <lb/>ɚeࠦٙ‫ܓࣖڦ‬ʱؓ <lb/>如表 2 所示。在信度方面，研究中初步採行 Cronbach&apos;s α 以瞭解 <lb/>四個構面單獨時的信度值，結果皆在 0.50 至 0.80 之間；由於不同學者對 <lb/>於該值的評價寬嚴程度不一，以近似的 0.50 至 0.70 為例，有些學者視為 <lb/>可信(Nunnally, 1978; 吳統雄，1990)，有些視為信度不良(謝旭洲， <lb/>2008)；本文則採行前者，顯示其尚具不錯的信度。其次，題項的平均 <lb/>建構效度(個別題項分數與總分間相關係數的平均)亦皆高於 0.30 許多， <lb/>代表研究中考量的題項亦具一定的效度(Kerlinger, 1986)。 <lb/>‫ڌ‬ 2 <lb/>ᆑίᜊධʘ Cronbach&apos;s α ‫ڷ‬ᅰၾ̻ѩ‫ܔ‬ࣖ‫ܓ‬ <lb/>構面 <lb/>信度 <lb/>平均建構效度 <lb/>資訊近用 <lb/>0.691 <lb/>0.528 <lb/>資訊素養 <lb/>0.776 <lb/>0.634 <lb/>資訊應用 <lb/>0.516 <lb/>0.347 <lb/>數位機會 <lb/>0.663 <lb/>0.496 <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/>ɧeᗫ‫ڷ‬ᅼόٙ‫ͭܔ‬ <lb/>在結構方程模式中，研究變項的分配性質會影響估計的精確性。 <lb/>而本研究個別研究變項的偏態係數介於 -1.303 至 0.947 間，絕對值皆 <lb/>小於 3(Kline, 1998)；峰度係數介於 -0.855 至 1.339 間，絕對值皆小 <lb/>於 10(Kline, 1998)；且多變項峰度係數為 5.350，絕對值亦小於 25(黃 <lb/></body>

			<page>15 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<body>芳銘，2004)，符合以最大概似法(Maximum Likelihood, ML)估計參 <lb/>數所需的資料型態。故而研究中將採用最大概似法進行關係模式中參 <lb/>數估計的工作。 <lb/>( 一 ) 關係模式的適配度檢測 <lb/>在基本配適度檢測方面，研究中建立的關係模式裡，「資訊近用」、 <lb/>「資訊素養」、「資訊應用」與「數位機會」等四個潛在變項的觀察變 <lb/>項之誤差變異皆大於 0 且達顯著性，參數估計的標準誤亦皆在 0.001 至 <lb/>0.011 之間，並無過大情形；顯見並無發生違犯估計的情形(Bagozzi &amp; <lb/>Yi, 1988)。其次，在整體配適度檢測方面(如表 3)，關係模式於絕對 <lb/>配適度指標、精簡配適度指標和增值配適度指標上皆符合標準，足見模 <lb/>式的外在品質是可以被接受的。至於內在配適度檢測方面， <lb/>Peterson 與 Kim(2013)指出，Cronbach&apos;s α 會低估真實的可靠性， <lb/>故而研究中於建構關係模式後，再以組成信度(Composite Reliability)瞭 <lb/>解四個潛在變項於具關聯時的信度值(如表 4)，關係模式中四個潛在 <lb/>變項的組成信度均高於 0.60 以上(Fornell, 1982)。而平均變異抽取量 <lb/>(Average Variance Extracted)為各個觀察變項對其潛在變項的平均變異解 <lb/>釋力，亦顯示出潛在變項的收斂效度；而研究中的「資訊應用」與「數 <lb/>位機會」分別為 0.472 與 0.496，雖略低於 0.50 標準(Fornell &amp; Larcker, <lb/>1981)，但整體仍顯示出關係模式仍有不錯的內在品質評估。 <lb/>‫ڌ‬ 3 <lb/>ᗫ‫ڷ‬ᅼόٙৣቇ‫ܓ‬Ꮸ <lb/>適配度種類 <lb/>指標名稱 <lb/>判斷標準值 <lb/>檢定結果 <lb/>適配度評估 <lb/>絕對配適度指標 <lb/>GFI <lb/>&gt; 0.900 <lb/>0.985 <lb/>佳 <lb/>AGFI <lb/>&gt; 0.900 <lb/>0.966 <lb/>佳 <lb/>RMR <lb/>&lt; 0.050 <lb/>0.013 <lb/>佳 <lb/>RMSEA <lb/>&lt; 0.080 <lb/>0.061 <lb/>佳 <lb/>精簡配適度指標 <lb/>PNFI <lb/>&gt; 0.500 <lb/>0.559 <lb/>佳 <lb/>PGFI <lb/>&gt; 0.500 <lb/>0.560 <lb/>佳 <lb/>增值配適度指標 <lb/>NFI <lb/>&gt; 0.900 <lb/>0.979 <lb/>佳 <lb/>NNFI <lb/>&gt; 0.900 <lb/>0.964 <lb/>佳 <lb/>CFI <lb/>&gt; 0.900 <lb/>0.979 <lb/>佳 <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/></body>

			<page>16 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<body>‫ڌ‬ 4 <lb/>ᆑίᜊධʘଡ଼ϓ‫ܓڦ‬ၾ̻ѩᜊମ‫פ‬՟ඎ <lb/>潛在變項 <lb/>組成信度 <lb/>平均變異抽取量 <lb/>資訊近用 <lb/>0.705* <lb/>0.550* <lb/>資訊素養 <lb/>0.776* <lb/>0.635* <lb/>資訊應用 <lb/>0.613* <lb/>0.472 <lb/>數位機會 <lb/>0.663* <lb/>0.496 <lb/>ൗj* ‫༺ͪڌ‬Ց‫ۆ‬ʘᅺ <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/>( 二 ) 模式參數的估計與驗證 <lb/>關係模式的潛在變項間路徑係數的估計結果如表 5 中所示。由表中 <lb/>的參數估計值與檢定值可知，所有的路徑係數皆達顯著性，代表著假說 <lb/>一至假說四皆可成立；且由估計結果顯示：「資訊近用」對「資訊素養」 <lb/>的路徑係數值明顯高於「資訊近用」對「資訊應用」，表示「資訊近用」 <lb/>對於「資訊素養」的影響力將高過於「資訊應用」。其顯示出當個人的 <lb/>資訊近用愈高時，其資訊素養也會愈高；同時，當個人的資訊素養愈高 <lb/>時，其資訊應用也會愈高；而在資訊應用愈低時，顯示其數位落差程度 <lb/>就愈高，對其數位機會則將會愈低。而本研究的完整關係模式路徑係數 <lb/>估計如圖 2 中所示。 <lb/>其次，由圖 2 中亦可以得知所有觀察變項的影響力。整體而言，在 <lb/>比較所有觀察變項的影響性中，「資訊近用」的「個人近用」影響力高 <lb/>於「設備近用」，顯示出「設備近用」對於「資訊近用」影響力相對較低。 <lb/>而「資訊應用」的「生活應用」影響力明顯高於「公民行為」 ； 「基礎素養」 <lb/>與「名詞認知」則對於「資訊素養」皆具有明顯的影響力。至於在「數 <lb/>位機會」方面，顯示出「外顯機會」與「內隱機會」對於「數位機會」 <lb/>皆具明顯的影響力。 <lb/>‫ڌ‬ 5 <lb/>ᗫ‫ڷ‬ᅼόٙ༩ࢰ‫ڷ‬ᅰПࠇၾᏨ <lb/>潛在變項之路徑 <lb/>標準化係數 <lb/>T 值 <lb/>資訊近用→資訊素養 <lb/>0.610 <lb/>34.693* <lb/>資訊近用→資訊應用 <lb/>0.125 <lb/>8.368* <lb/>資訊素養→資訊應用 <lb/>0.880 <lb/>50.372* <lb/>資訊應用→數位機會 <lb/>0.745 <lb/>46.088* <lb/>ൗj* ‫މ‬ίᜑഹ˥ 0.05 ɨՈᜑഹ‫‬ <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/></body>

			<page>17 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<body>ྡ 2 Ȳ͉Ӻʘҁᗫ‫ڷ‬ᅼό༩ࢰ‫ڷ‬ᅰПࠇྡ <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/>( 三 ) 影響效果分析 <lb/>在關係模式的路徑係數值中，因為多個變項的結構方程模式，往 <lb/>往含有其他變項的影響，而非單一效果；因此，通常是以總效果做為 <lb/>探討與分析模式的依據，較能說明模式中變項的影響大小(張偉豪， <lb/>2011)。而本研究的關係模式路徑的影響效果如表 6 所示，可知僅「資 <lb/>訊近用」對「資訊應用」具有間接效果。在總效果方面，「資訊素養」 <lb/>對「資訊應用」為四條路徑中最高者，表示此條路徑在整個關係模式中 <lb/>最具影響力；其他路徑的影響力依序為：「資訊應用」對「數位機會」、 <lb/>「資訊近用」對「資訊應用」以及「資訊近用」對「資訊素養」。 <lb/>‫ڌ‬ 6 <lb/>ᗫ‫ڷ‬ᅼό༩ࢰʘᅂᚤࣖ؈ʱؓ <lb/>潛在變項路徑 <lb/>直接效果 <lb/>間接效果 <lb/>總效果 <lb/>資訊近用→資訊素養 <lb/>0.610 <lb/>-<lb/>0.610 <lb/>資訊近用→資訊應用 <lb/>0.125 <lb/>0.537 <lb/>0.662 <lb/>資訊素養→資訊應用 <lb/>0.880 <lb/>-<lb/>0.880 <lb/>資訊應用→數位機會 <lb/>0.745 <lb/>-<lb/>0.745 <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/></body>

			<page>18 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<body>̬eε໊ଡ଼ʱؓMultiple Groups Analysis <lb/>為確認「地理區位」、「年齡」、「教育程度」與「性別」等背景 <lb/>資料對於關係模式是否具恆定性(Equivalent)，測量參數是否具不變性 <lb/>(Invariant)，並藉以探究其對於關係模式是否會產生干擾效果。研究中 <lb/>以參數均未限制的模式為參照組，採行 5 個巢狀(Nested)模式的適配 <lb/>度進行檢定。 <lb/>各個巢狀模式的比較結果如表 所示。在各個「背景資料」巢狀模 <lb/>式配適度方面，GFI 與 AGFI 均大於 0.90，RMSEA 亦均小於 0.08，顯示 <lb/>5 個巢狀模式的配適度良好。其次，在以參數均未限制的模式為參照組 <lb/>下，「地理區位」與「性別」分群中，卡方值差異量(Δχ2)均未達顯 <lb/>著性，顯示分群模式間並無顯著差異；但在「年齡」與「教育程度」分 <lb/>群中，卡方值差異量(Δχ2)均達顯著性，顯示模式不具恆定性，參數 <lb/>不具不變性；再者，由 5 個巢狀模式的 值均不低於 0.01，顯示參數不變 <lb/>性的假設不成立(Cheung &amp; Rensvold, 2002)，故可判定「年齡」與「教 <lb/>育程度」於所建立的關係模式皆具干擾效果，亦即假設六與假設七成立。 <lb/>‫ڌ‬ 7 <lb/>ʔΝߠ౻༟ࣘٙ੫ًᅼόˢ༰ഐ؈ <lb/>模式型態 <lb/>參數均 <lb/>未限制 <lb/>測量 <lb/>係數 <lb/>結構 <lb/>係數 <lb/>結構共 <lb/>變異數 <lb/>結構殘差 <lb/>項變異數 <lb/>測量殘差 <lb/>項變異數 <lb/>地理區位 <lb/>χ 2 <lb/>492.828 513.694 547.519 549.711 559.485 <lb/>649.050 <lb/>Δ χ 2 <lb/>-<lb/>20.866 <lb/>54.691 <lb/>56.883 <lb/>66.657 <lb/>156.222 <lb/>CFI <lb/>0.980 <lb/>0.979 <lb/>0.978 <lb/>0.978 <lb/>0.978 <lb/>0.975 <lb/>|ΔCFI| <lb/>-<lb/>0.001 <lb/>0.002 <lb/>0.002 <lb/>0.002 <lb/>0.005 <lb/>年齡 <lb/>χ 2 <lb/>363.044 643.721 754.988 872.732 1204.902 2460.802 <lb/>Δ χ 2 <lb/>-280.677* 391.944* 509.688* 841.858* 2097.758* <lb/>CFI <lb/>0.984 <lb/>0.971 <lb/>0.965 <lb/>0.959 <lb/>0.943 <lb/>0.879 <lb/>|ΔCFI| <lb/>-<lb/>0.013* <lb/>0.019* <lb/>0.025* <lb/>0.041* <lb/>0.105* <lb/>教育程度 <lb/>χ 2 <lb/>407.670 689.721 830.680 844.500 932.734 2083.991 <lb/>Δ χ 2 <lb/>-282.051* 423.010* 436.830* 525.064* 1676.321* <lb/>CFI <lb/>0.980 <lb/>0.965 <lb/>0.957 <lb/>0.957 <lb/>0.952 <lb/>0.889 <lb/>|ΔCFI| <lb/>-<lb/>0.015* <lb/>0.023* <lb/>0.023* <lb/>0.028* <lb/>0.091* <lb/>性別 <lb/>χ 2 <lb/>491.539 496.470 499.173 503.861 508.571 <lb/>552.744 <lb/>Δ χ 2 <lb/>-<lb/>4.931 <lb/>7.634 <lb/>12.322 <lb/>17.032 <lb/>61.205 <lb/>CFI <lb/>0.979 <lb/>0.978 <lb/>0.979 <lb/>0.978 <lb/>0.978 <lb/>0.977 <lb/>|ΔCFI| <lb/>-<lb/>0.001 <lb/>0.000 <lb/>0.001 <lb/>0.001 <lb/>0.002 <lb/>ൗj* ‫ͪڌ‬ʔတԑഗ֛ٙᏨ‫ۆ‬ <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/></body>

			<page>19 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<body>ʞeࡈйʱ໊ᅼόٙઞী <lb/>由於不同的「年齡」和「教育程度」對於關係模式皆具明顯的干擾 <lb/>效果，因此，研究中分別對「年齡」與「教育程度」的分類群組建立個 <lb/>別的關係模式，並探討與比較其間的效果強弱。而由表 8 可發現，只有 <lb/>「老年」分群模式中的「資訊近用」對「資訊應用」影響路徑未達顯著 <lb/>性，表示「老年」分群模式於研究中的假說二中將無法成立。其次，由 <lb/>表 9 可發現，「教育程度」的分群模式中所有路徑皆達顯著性，表示其 <lb/>於研究中的假說一至假說四皆成立。以下則對差異較大的顯著性路徑係 <lb/>數進行說明： <lb/>首先，在「資訊近用」對「資訊素養」的影響路徑上，具「老年」 <lb/>特徵者，於該路徑上影響力相對較高。由於 61-64 歲民眾僅 34.0% 曾上 <lb/>網，65 歲以上者更是降至 13.3%；相對而言，40 歲以下民眾上網率已達 <lb/>92% 以上(行政院研究發展考核委員會，2011)；故可推知可能是因為 <lb/>該族群對於網路的使用較為不普遍，使得相對較缺乏應用資訊解決問題 <lb/>的能力，因而使之影響力相對為高。 <lb/>其次，在「資訊近用」對「資訊應用」的影響路徑上，具「少年」、 <lb/>「高等學歷」特徵者，於該路徑上影響力相對較高。由於 12 至 歲會 <lb/>電腦與網路的比例超過九成九以上，大學以上學歷的民眾電腦近用比率 <lb/>亦高達 97.8% 以上(行政院研究發展考核委員會，2011)；故可推知可 <lb/>能是因為其對於網路的近用較為普遍，使得應用網路資源的能力相對較 <lb/>強，因而使之影響力相對較高。 <lb/>第三，在「資訊素養」對「資訊應用」的影響路徑上，具「中年」 <lb/>特徵者，於該路徑上影響力相對較高。由於 31 至 50 歲網路族是網路公 <lb/>民參與中最活躍的一群，其查詢政府公告比率介於 60.6% 至 60.8%，從 <lb/>事線上申請比率介於 41.2% 至 43.0%，線上發表意見或申訴比率介於 6.8% <lb/>至 7.8%(行政院研究發展考核委員會，2011)；故可推知可能是因為其 <lb/>利用資訊解決問題的能力較強，使得應用網路資源的能力也較強，因而 <lb/>使之影響力相對為高。 <lb/>至於在「資訊應用」對「數位機會」的影響路徑上，具「老年」特 <lb/>徵者，於該路徑上影響力相對較高；由於在學習機會部分，61 歲以上網 <lb/>路族群感受到此好處的比率較低外，其餘世代都有超過七成認為可以讓 <lb/>他們增廣見聞的機會變多；且由交叉分析發現，61 歲以上網路族只有不 <lb/>到四成五肯定透過網路讓他們更易取得政府資訊(行政院研究發展考核 <lb/>委員會，2011)；故可推知可能是因為其應用網路資源的能力較低，使 <lb/>得數位落差較高，因而對其數位機會影響較低。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<body>‫ڌ‬ 8 <lb/>ʔΝϋᙧʱ໊ᅼόٙ༩ࢰ‫ڷ‬ᅰПࠇ <lb/>路徑 <lb/>群組 <lb/>標準化係數 <lb/>路徑 <lb/>群組 <lb/>標準化係數 <lb/>資訊近用 <lb/>↓ <lb/>資訊素養 <lb/>少年 <lb/>0.627* <lb/>資訊素養 <lb/>↓ <lb/>資訊應用 <lb/>少年 <lb/>0.844* <lb/>青壯年 <lb/>0.573* <lb/>青壯年 <lb/>0.871* <lb/>中年 <lb/>0.635* <lb/>中年 <lb/>0.933* <lb/>老年 <lb/>0.660* <lb/>老年 <lb/>0.772* <lb/>資訊近用 <lb/>↓ <lb/>資訊應用 <lb/>少年 <lb/>0.182* <lb/>資訊應用 <lb/>↓ <lb/>數位機會 <lb/>少年 <lb/>0.724* <lb/>青壯年 <lb/>0.122* <lb/>青壯年 <lb/>0.733* <lb/>中年 <lb/>0.065* <lb/>中年 <lb/>0.698* <lb/>老年 <lb/>0.232 <lb/>老年 <lb/>0.742* <lb/>ൗj* ‫މ‬ίᜑഹ˥ 0.05 ɨՈᜑഹ‫‬ <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/>‫ڌ‬ 9 <lb/>ʔΝԃ‫ܓ‬ʱ໊ᅼόٙ༩ࢰ‫ڷ‬ᅰПࠇ <lb/>路徑 <lb/>群組 <lb/>標準化係數 <lb/>路徑 <lb/>群組 <lb/>標準化係數 <lb/>資訊近用 <lb/>↓ <lb/>資訊素養 <lb/>初等學歷 <lb/>0.585* <lb/>資訊素養 <lb/>↓ <lb/>資訊應用 <lb/>初等學歷 <lb/>0.893* <lb/>中等學歷 <lb/>0.547* <lb/>中等學歷 <lb/>0.925* <lb/>高等學歷 <lb/>0.535* <lb/>高等學歷 <lb/>0.819* <lb/>資訊近用 <lb/>↓ <lb/>資訊應用 <lb/>初等學歷 <lb/>0.140* <lb/>資訊應用 <lb/>↓ <lb/>數位機會 <lb/>初等學歷 <lb/>0.768* <lb/>中等學歷 <lb/>0.061* <lb/>中等學歷 <lb/>0.733* <lb/>高等學歷 <lb/>0.165* <lb/>高等學歷 <lb/>0.670* <lb/>ൗj* ‫މ‬ίᜑഹ˥ 0.05 ɨՈᜑഹ‫‬ <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/>ʬeᅰЗ̍٫ٙɪၣจᗴ <lb/>( 一 ) 反應層級群的歸納 <lb/>本研究採用 AIDA 反應層級模式，而將「數位包容」的 1,869 份有 <lb/>效樣本進行上網意願分析，並根據受訪者對於電腦與網路的認知與態度， <lb/>將其歸納為「認知群」、「興趣群」與「欲求群」三個反應層級群。 <lb/>研究中參考原有問卷「資訊採用影響因素」中的「效益認知」、「社 <lb/>群影響」與「娛樂享受認知」三個因素為觀測變項(如表 所示)， <lb/></body>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<body>並根據原評分方式將 3 個題項進行加總。其中，結果總分為 分者共有 <lb/>315 份，顯示其認為電腦與網路對於生活並沒有比較方便與帶來樂趣， <lb/>且亦無進一步想要使用的意願，本研究將其歸納為「認知群」。其次， <lb/>結果總分為 至 3 分者共有 1,554 份有效樣本；若再將這群樣本進一步 <lb/>依據「是否有意願參加免費上網課程」區分，結果有 954 位樣本表達沒 <lb/>有意願參加，顯示其對於電腦與網路僅止於有興趣，並無學習上網的意 <lb/>願，本研究將其歸納為「興趣群」。至於剩餘的 600 位樣本則為有意願 <lb/>參與，顯示其對於學習上網有參與的意願，研究中則將其歸納為「欲求 <lb/>群」。 <lb/>‫ڌ‬ 10 <lb/>༟ৃમ͜ᅂᚤΪ९Դ͜ʘӺᜊධٙፅඎ˙ό <lb/>主要 <lb/>構面 <lb/>觀測變項 <lb/>問卷題項 <lb/>評分方式 <lb/>資訊 <lb/>採用 <lb/>效益認知 <lb/>就你聽到或看到的，你覺得如 <lb/>果你會用電腦或網路，生活會 <lb/>不會比較方便？ <lb/>會：1 / 不會：0 <lb/>影響 <lb/>因素 <lb/>社群影響 <lb/>請問如果跟您同年齡的親友大 <lb/>部分都上網，您會不會比較想 <lb/>試試看？ <lb/>會：1 / 不會：0 <lb/>娛樂享受認知 <lb/>請問您認為如果會上網從事一 <lb/>些娛樂活動，生活會不會更有 <lb/>樂趣？ <lb/>會：1 / 不會：0 <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/>( 二 ) 反應層級群的關聯性分析 <lb/>為能進一步掌握「認知群」、「興趣群」與「欲求群」三個反應層 <lb/>級群體與「背景資料」間的關聯性，研究中首先個別應用獨立性檢定以 <lb/>期初步過濾掉不具明顯關聯性的「背景資料」。而檢定結果如表 11 所示， <lb/>可知三個反應層級群體與「年齡」、「教育程度」與「性別」等三個「背 <lb/>景資料」間具有明顯的關聯性；但「地理區位」則不具顯著性，亦即「地 <lb/>理區位」於研究假說九中將無法成立。據此，研究中將「地理區位」於 <lb/>下一階段分析中移除。 <lb/>接著，研究中再應用對應分析以探究「年齡」、「教育程度」、「性 <lb/>別」與三個反應層級群體間的對應關聯性，其結果如圖 3 所示。由圖中 <lb/>可以看出，具「初等學歷」者將可歸為「認知群」，具「61 歲以上、男 <lb/></body>

			<page>22 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<body>性」者可歸為「興趣群」，而具「41-50 歲、51-60 歲、女性」者可歸為「欲 <lb/>求群」。此一歸納結果意味著：「學歷為初等」的民眾，多數對於電腦 <lb/>及網路不感興趣；而「61 歲以上男性」的民眾，則多數對電腦及網路感 <lb/>興趣；「41 至 60 歲的女性」的民眾，則多數不僅對電腦及網路感興趣， <lb/>且若有免費的上網課程，則其將有意願參加。 <lb/>‫ڌ‬ 11 <lb/>ɧࡈˀᏐᄴॴ໊йၾߠ౻༟ࣘٙᗫᑌ‫‬Ꮸ֛ <lb/>背景資料 <lb/>Pearson 卡方值 <lb/>自由度 <lb/>P 值 <lb/>地理區位 <lb/>7.160 <lb/>6 <lb/>0.145 <lb/>年齡 <lb/>58.526 <lb/>6 <lb/>0.000* <lb/>教育程度 <lb/>35.230 <lb/>4 <lb/>0.000* <lb/>性別 <lb/>9.528 <lb/>2 <lb/>0.009* <lb/>ൗj* ‫މ‬ίᜑഹ˥ 0.05 ɨՈᜑഹ‫‬ <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/>ྡ 3 Ȳߠ౻༟ࣘၾɧɽ໊ගٙɚၪ٤ගྡ <lb/>ൗjϋᙧj1j12-20 ๋i2j21-30 ๋i3j31-40 ๋i <lb/>4j41-50 ๋i5j51-60 ๋i6j61 ๋˸ɪ <lb/>ԃ‫ܓ‬j‫ڋ‬ഃኪዝeʕഃኪዝe৷ഃኪዝccc <lb/>‫‬йjӲ‫‬eɾ‫‬ <lb/>༟ࣘԸ๕j͉Ӻଣ <lb/></body>

			<page>23 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<body>ͼeഐሞၾ‫ܔ‬ᙄ <lb/>ɓeഐሞ <lb/>本研究主要是建立「資訊近用」、「資訊素養」、「資訊應用」與 <lb/>「數位機會」的關係模式，藉此瞭解其間的關聯性與影響性。由結果顯示： <lb/>研究中的關係模式整體配適度良好，且基本配適度亦皆能達到應有的標 <lb/>準與檢測原則，足見所建立之關係模式的說服力佳。而在路徑係數的估 <lb/>計與檢驗中，關係模式的全部路徑係數均達明顯的影響性；且由估計結 <lb/>果顯示：當個人的資訊近用愈高，其資訊素養也會愈高；且當資訊素養 <lb/>愈高時，其資訊應用也愈高；在資訊應用愈低時，顯示數位落差程度愈 <lb/>高，則對其數位機會愈低。 <lb/>其次，在觀察變項的影響力比較中，「個人近用」相較於「設備近 <lb/>用」對「資訊近用」有較高的影響力；「生活應用」相較於「公民行為」 <lb/>對「資訊應用」有較高的影響力；而「基礎素養」與「名詞認知」對於「資 <lb/>訊素養」，「外顯機會」與「內隱機會」對於「數位機會」，皆同樣具 <lb/>較相近的影響力。 <lb/>在分群模式方面，經由多群組分析的結果顯示：不同「年齡」和「教 <lb/>育程度」對於關係模式具明顯的干擾效果。其中，在「年齡」分群部份， <lb/>僅「老年」分群模式的「資訊近用」對「資訊應用」的影響性並不明顯； <lb/>同時，具「老年」特徵者於「資訊近用」對「資訊素養」與「資訊應用」 <lb/>對「數位機會」的影響性最為明顯。而「教育程度」的三個族群在四條 <lb/>路徑上皆具明顯的影響性；其中，具「高等學歷」特徵者於「資訊近用」 <lb/>對「資訊應用」的影響性相較於「低等學歷」要來得更為明顯。 <lb/>此外，研究中依據 AIDA 反應層級模式與對應分析，將資料中的「數 <lb/>位包容」者進行上網意願分析。結果顯示：「認知群」係以「初等學歷」 <lb/>者為主，顯示學歷為初等的民眾，其多數對於電腦與網路並未感到興趣。 <lb/>「興趣群」以「61 歲以上、男性」者為主，顯示多數男性年長者對於電 <lb/>腦及網路是感興趣的。「欲求群」則以「41-50 歲、51-60 歲、女性」者 <lb/>為主，顯示 41 至 60 歲的中年女性，多數不僅對電腦及網路感興趣，且 <lb/>若有免費的上網課程，其將有意願參加。 <lb/>ɚe‫ܔ‬ᙄၾ၍ଣจ <lb/>由結論可發現，具「老年」、「初等學歷」特徵者，應用網路資源 <lb/>的能力較低，亦即數位能力較低。因此，建議企業於推動社會責任中， <lb/></body>

			<page>24 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<body>可多提供中高年齡者使用網路的機會，並支援其電腦使用設備與技術指 <lb/>導；例如：由民間 ADOC 2.0 計畫推動的「銀髮族數位樂活」活動中， <lb/>可協助銀髮族透過平板電腦使用網路，開啟其進入資訊社會的契機，享 <lb/>受「悠遊 e 指、數位樂活」的新生活。在政府方面，則建議未來宜持續 <lb/>追蹤使用過網路的中高齡年齡者，瞭解其使用頻率，提供課程、電腦設 <lb/>備、知識和技術的協助，鼓勵持續上網，以促進生活品質；且可透過經 <lb/>常性的問卷調查，瞭解中高年齡者的網路使用情形，期提出改善方針。 <lb/>其次，結論中亦可發現，「41-60 歲、女性」族群為有意願參加上 <lb/>網課程。因此，建議企業於推動社會責任中，可協助中年女性提高資訊 <lb/>素養與技能，使其提升就業能力。例如：台灣微軟企業公民(2005)的 <lb/>「WOMEN UP 數位鳳凰計畫」，希望藉由提供科技相關訓練並提供設 <lb/>備協助，使女性學習相關技能，創造女性在社會與經濟方面的機會，期 <lb/>能縮減數位落差，進而提昇學習的機會。同時，於 2009 年起更名為「數 <lb/>位鳳凰 2.0 計畫」，連結政府女性就業政策，並透過資訊能力訓練，希 <lb/>望藉以協助創業婦女與失業或二度就業婦女提升就業能力。在政府方面， <lb/>建議可提供中年女性參加相關電腦課程，例如：行政院經濟建設委員會 <lb/>於 2007 年推動的「縮減婦女數位落差試辦計畫」，2008 年起正式推動 <lb/>的「縮減婦女數位落差實施計畫」，提供中年女性基礎電腦訓練，以期 <lb/>縮減數位落差，創造中年女性經濟與社會方面的機會，進而提升其工作 <lb/>能力。 <lb/>此外，由結論亦可得知，「61 歲以上、男性」者屬「興趣群」，意 <lb/>即對電腦及網路感興趣者；若能使其從「興趣群」進階至「欲求群」， <lb/>則可縮減數位落差，促進男性年長者的生活品質。因此，建議可發展便 <lb/>於年長者使用的入口網站與線上服務，提供簡易的圖形使用介面；而在 <lb/>內容上則可提供適合年長者的資訊，像是關於醫療保健的資訊、養生之 <lb/>道、飲食健康、疾病防治與免費健康檢查等等，藉以提高並刺激年長者 <lb/>使用電腦與網路的慾望。另外，建議創造一個讓年長者容易使用的資訊 <lb/>環境，考量到年長者的生理狀況，透過技術人員與資訊代理人的協助， <lb/>藉以提升年長者使用網路的動機。 <lb/></body>
			
			<listBibl>ਞϽ˖ᘠ <lb/>行政院研究發展考核委員會(2009)。98 ϋᅰЗໝࢨሜ‫ݟ‬జѓ。 <lb/>行政院研究發展考核委員會(2010)。99 ϋᅰЗໝࢨሜ‫ݟ‬జѓ。 <lb/>行政院研究發展考核委員會(2011)。100 ϋࡈɛ / ˒ᅰЗዚึሜ‫ݟ‬ <lb/>జѓ。 <lb/></listBibl>

			<page>25 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<listBibl>台灣網路資訊中心(2012)。2012 ϋ̨ᝄᄱ᎖ၣ༩Դ͜ሜ‫ݟ‬జѓ。 <lb/>台灣微軟企業公民(2005)。Women Up ᅰЗჾࠇ。檢自：http:// <lb/>www.microsoft.com/taiwan/citizenship/women_wp.aspx <lb/>吳育蓓、邱淑惠(2009)。由幼稚園教師應具備的資訊素養看大學師 <lb/>培機構資訊科技相關課程之妥適性。ࢪ༟ԃၾࢪਖ਼ุ೯ಂ <lb/>d2(2)，39-58。 <lb/>吳清山(2010)。建立數位包容社會。୦༟ৃ，27(5)，1-2。 <lb/>吳統雄(1990)。ཥ༑ሜ‫ݟ‬jଣሞၾ˙‫(ج‬二版)。台北：聯經出版。 <lb/>林純旭、李亭亭(2010)。提升護理競爭力-淺談數位落差。ᚐଣᕏႦ， <lb/>57(1)，95-99。 <lb/>林菁(2012)。資訊素養融入國小二年級社會學習領域「我們的社區」 <lb/>主題探究：以 Super3 模式為例。ԃ༟ࣘၾྡࣣኪ，49(3)，2-30。 <lb/>林學昌(2002)。「̨ᝄყཥɿਠਕʕː EC Ӻజѓ」。 <lb/>張偉豪(2011)。SEM ሞ˖ᄳЪʔӋɛ。台北：鼎茂圖書出版。 <lb/>教育部(2009)。創造偏鄉數位機會推動計畫。上網日期：2013 年 4 <lb/>月 10 日，檢自：http://itaiwan.moe.gov.tw/ <lb/>教育部(2010)。2010 創造公平數位機會白皮書。 <lb/>陳百齡(1997)。網際網路的「接近使用」問題。ྡࣣၾ༟ৃኪ̊， <lb/>20，1-12。 <lb/>陳威助(2007)。台灣地區資訊教育與數位落差問題探討。༟ৃٟึ <lb/>Ӻ，13，193-228。 <lb/>曾淑芬、吳齊殷(2001)。先進各國對消弭數位落差之政策分析。༟ৃ <lb/>ٟึၾᅰЗໝࢨীึ。線上檢索日期：2013 年 4 月 10 日。網址： <lb/>http://www.iis.sinica.edu.tw/2001-digital-divide-workshop/2-1.htm <lb/>項靖(2003)。邁向資訊均富：我國數位落差現況之探討。؇ю݁‫ط‬ <lb/>ኪజ，16，127-180。 <lb/>黃芳銘(2004)。ഐ˙ᅼόjଣሞၾᏐ͜(三版 )。台北：五南文化。 <lb/>盧建旭(2008)。ᅰЗዚึʕːjႾኬᇐ。台中：印書小舖。 <lb/>謝旭洲(2008)。ٟึࠇၾ༟ࣘʱؓ。台北：威仕曼出版社 <lb/>Aggarwal, A. K. (2006). A modular approach to information. Literacy <lb/>Information Management, 19(2), 5. <lb/>American Library Association (1989). American Library Association <lb/>Presidential Committee on Imformation Literacy. Final Report. Chicago: <lb/>ALA. <lb/>Aruasa, K. D. (2014). Challenges of promoting digital inclusion in rural <lb/></listBibl>

			<page>26 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<listBibl>setting by pasha digital centers. Department of Business Administration <lb/>School of Business, University of Nairobi. <lb/>Attewell, P. (2001). The first and second digital divide. Sociology of <lb/>Education, 74(3), 252-59. <lb/>Bagozzi, R. P., &amp; Yi, Y. (1988). On the evaluation of structure equations <lb/>models. Academic of Marketing Science, 16(1), 76-94. <lb/>Bertot, J. C., Jaeger, P. T., Lee, J., Dubbels, K., McDermott, A. J., &amp; Real, <lb/>B. (2014). 2013 Digital inclusion survey: Survey findings and results. <lb/>Retrieved from http://digitalinclusion.umd.edu/sites/default/files/uploa <lb/>ds/2013DigitalInclusionNationalReport.pdf <lb/>Cheung, G. W., &amp; Rensvold, R. B. (2002). Evaluating goodness-of-fit <lb/>indexes for testing measurement invariance. Structural Equation <lb/>Modeling, 9(2), 233-255. <lb/>DiMaggio, P., &amp; Hargittai, E. (2002). The new digital inequality: Social <lb/>stratification among internet users. Paper Presented at the American <lb/>Sociological Association Annual Meetings, Chicago. <lb/>Federal Communications Commission (2010). Connecting america:The <lb/>national broadband plan. Retrieved from http://download.broadband. <lb/>gov/plan/national-broadband-plan.pdf <lb/>Fornell, C. A. (1982). Second generation of multivariate analysis. New <lb/>York: Praeger Publishers. <lb/>Fornell, C., &amp; Larcker, D. F. (1981). Evaluating structural equation models <lb/>with unobservable variables and measurement error. Journal of <lb/>Marketing Research, 18(1), 39-50. <lb/>G8 (2000). Okinawa charter on global information society. G8 Kyushu-<lb/>Okinawa Summit Meeting 2000, Kyushu-Okinawa Japan. Retrieved <lb/>from http://www.mofa.go.jp/policy/economy/summit/2000/documents/ <lb/>charter.html <lb/>Godfrey, M., &amp; Johnson, O. (2009). Digital circles of support: Meeting the <lb/>information needs of older people. Computers in Human Behavior, <lb/>25(3). 633-642. <lb/>González Ramos, A. M., &amp; Prieto, L. A. (2014). Digital inclusion of <lb/>low-income women: Are users of internet able to improve their life <lb/>conditions? Proceeding of the XV International Conference on Human <lb/>Computer Interaction Interaction, Tenerife, Spain. <lb/></listBibl>

			<page>27 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<listBibl>Hargittai, E. (2002). Second-level digital divide: Differences in people&apos;s <lb/>online skill. First Monday, 7(4). Retrieved from http://firstmonday.org/ <lb/>article/view/942/864 <lb/>Hargreaves, I. (2011). Digital opportunity: Review of intellectual property <lb/>and growth. Retrieved from https://www.gov.uk/government/uploads/ <lb/>system/uploads/attachment_data/file/32563/ipreview-finalreport.pdf <lb/>Inforcomm Development Authority of Singapore (2006). Intelligent <lb/>nation 2015. Retrieved from http://www.ida.gov.sg/~/media/Files/ <lb/>Infocomm%20Landscape/iN2015/Reports/realisingthevisionin2015.pdf <lb/>IT Strategic Headquarters (2009). I-Japan strategy 2015. Retrieved from <lb/>http://japan.kantei.go.jp/policy/it/i-JapanStrategy2015_full.pdf <lb/>ITU (2010). The world in 2010: ICT facts and figures. Available form <lb/>International Telecommunications Union Web Site. Retrieved from <lb/>http://www.itu.int/ITU-D/ict/ <lb/>Karahasanović, A., Brandtzaeg, P. B., Heim, J., Luders, M., Vermeir, L., &amp; <lb/>Pierson, J. (2009). Co-creation and user-generated content -Elderly <lb/>people&apos;s user requirement. Computers in Human Behaviour, 25(3), 655-<lb/>678. <lb/>Kats, A. (1995). More on hotelling&apos;s stability in competition. International <lb/>Journal of Industrial Organization, 13(1), 89-93. <lb/>Kerlinger, F. N. (1986). Foundation of behavioral research. San Francisco: <lb/>Rinchart &amp; Winston Inc. <lb/>Kline, R. B. (1998). Principles and practice of structural equation modeling. <lb/>New York: The Guilford Press. <lb/>Kotler, P. (1997). Marketing management analysis planning, implementation <lb/>and control 7 th . New Jersey: Prentice-Hall Inc. <lb/>Kotler, P., &amp; Armstrong, G. (2011). Principles of marketing. New Jersey: <lb/>Pearson Education International. <lb/>Kotler, P., &amp; Keller, K. (2012). Marketing management. New Jersey: <lb/>Pearson Education International. <lb/>Kvasny, L., Payton, F., Mbarika, V., Amadi, A., &amp; Meso, P. (2008). <lb/>Gendered perspectives on IT education and workforce participation in <lb/>kenya. IEEE Transactions on Education, 51(2), 256-261. <lb/>Kvasny, L., &amp; Lee, R. (2011). E-Government services for faith-based <lb/>organizations: Bridging the organizational divide. Government <lb/></listBibl>

			<page>28 <lb/></page>

			<note place="headnote">圖書資訊學研究 9：2 (June 2015) <lb/></note>

			<listBibl>Information Quarterly, 28(1), 66-73. <lb/>Lentza, R. G., &amp; Oden, M. D. (2001). Digital divide or digital opportunity <lb/>in the mississippi delta region of the US. Telecommunications Policy, <lb/>25(5), 291-313. <lb/>Lim, S., &amp; Lee, M. (2007). Use of ICT for bridging digital opportunity: A <lb/>korea&apos;s case. International Conference on Convergence Information <lb/>Technology, 21-23, 2408-2413. <lb/>Lin, H. C. (2002). EC Report of CommerceNet Taiwan. <lb/>McClure, C. R. (1994). Network literacy: A role for libraries. Information <lb/>Technology and Libraries, 13(2), 116. <lb/>Nunnally, J. C. (1978). Psychomtric theory. New York: McGraw-Hill. <lb/>Ono, H., &amp; Zavodny, M. (2007). Digital inequality: A five country <lb/>comparison using microdata. Social Science Research, 36(3), 1135-<lb/>1155. <lb/>Peterson, R. A., Kim, Y. (2013). On the relationship between coefficient <lb/>alpha and composite reliability. Journal of Applied Psychology, 98(1), <lb/>194-198. <lb/>Teles, A., &amp; Joia, L. A. (2011). Assessment of digital inclusion via the <lb/>actor-network theory: The case of the brazilian municipality of piraí. <lb/>Telematics and Informatics, 28(3), 191-203. <lb/>United Nations (2008). Expert group meeting on promoting social <lb/>integration. Retrieved from http://www.un.org/esa/socdev/social/ <lb/>meetings/egm6_social_integration/documents/AIDEMEMOIRE_ <lb/>REVISED.pdf <lb/>Van Dijk, J. A. (2005). The deepening divide: Inequality in the information <lb/>society. Thousand Oaks, CA: SAGE Publications. <lb/>Yang, Y. H., Hu X., Qu Q. H., Lai F., Shi Y. H., Boswell M., &amp; Rozelle S. <lb/>(2013). Roots of tomorrow&apos;s digital divide: Documenting computer use <lb/>and internet access in china&apos;s elementary schools today. China &amp; World <lb/>Economy, 21(3), 61-79. <lb/></listBibl>

			<page>29 <lb/></page>

			<note place="headnote">林豐政、李芊芊：數位落差、數位機會與數位包容之關聯性研究 <lb/></note>

			<div type="annex">‫ڝ‬j͉Ӻʘϣࠅࠦᝈᜊධ ) Դٙ͜ᗫਪ՜ᕚධ <lb/>構面 <lb/>次要 <lb/>構面 <lb/>問卷題項 <lb/>資訊 <lb/>近用 <lb/>個人 <lb/>近用 <lb/>1. 請問您有沒有使用過電腦？ <lb/>2. 請問您曾使用筆電或平板電腦、手機或其他行動設備「上網」 <lb/>或收發 e-mail 嗎？ ( 複選 ) <lb/>(1) 手機 (2) 筆電 (3) 平板電腦 (4) 其他行動設備 <lb/>設備 <lb/>近用 <lb/>1. 請問您個人現在擁有哪些行動設備？ ( 複選 ) <lb/>(1) 筆記型電腦 (2) 平板電腦 (3) 智慧型手機 <lb/>2. 請問您家裡有沒有電腦？ <lb/>3. 請問您家裡有沒有連上網際網路？ <lb/>資訊 <lb/>素養 <lb/>基礎 <lb/>素養 <lb/>1. 您會不會申請帳號密碼，成為特定網站會員 ? <lb/>2. 請 問 您 會 不 會 使 用 任 何 一 種 文 書 軟 體 ( 如 Word、 記 事 本、 <lb/>Writer) 來編輯文件嗎？您的熟練程度是？ <lb/>3. 您會不會上傳或下載檔案、影片或照片？ <lb/>名詞 <lb/>認知 <lb/>1. 您知不知道以下名詞指的意思？ ( 複選 ) <lb/>(1) 作業系統 (2)COOKIE (3) 木馬程式 (4) 維基百科 (5)JEPG 檔 (6) <lb/>網頁重新整理 <lb/>資訊 <lb/>應用 <lb/>生活 <lb/>應用 <lb/>除找資料外，網路還提供許多不同功能。您「曾經」使用以下哪 <lb/>些功能？ ( 複選 ) <lb/>(1)e-mail (2) 線上傳呼 (3) 網路電話 (4) 網路購物 (5) 網路銀行 (6) <lb/>線上遊戲 (7) 線上音樂或廣播 (8) 線上影片或電影 (9) 線上課程 (10) <lb/>線上求職 (11) 建置部落格或網頁 (12) 網路社群 (13) 網路相簿 (14) <lb/>閱讀或下載電子書 <lb/>公民 <lb/>行為 <lb/>1. 您過去一年有沒有透過政府行政機關的網站查詢資料、政策或 <lb/>政府公告事項的經驗？ <lb/>2. 您過去一年有沒有透過政府行政機關的網站從事「線上申請」， <lb/>包含表單、謄本申請或網路報稅等經驗？ <lb/>3. 您過去一年有沒有透過政府機關網站發表意見或是提供申訴？ <lb/>數位 <lb/>機會 <lb/>外顯 <lb/>機會 <lb/>1. 您的朋友圈，有沒有因為使用網路而擴大？ <lb/>2. 您的工作機會，有沒有因為使用網路而增加？ <lb/>3. 您的所得，有沒有因為使用網路而增加？ <lb/>4. 您的休閒娛樂生活，有沒有因為使用網路而變豐富？ <lb/>內隱 <lb/>機會 <lb/>1. 您的學習機會，有沒有因為使用網路而增加？ <lb/>2. 您生活中能取得的有用訊息，有沒有因為使用網路而增加？ <lb/>3. 您對於政府資訊的掌握，有沒有因為使用網路而變多？ <lb/></div>

			<page>30 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 9:2 (June 2015) <lb/></note>

			<div type="annex">A Study of the Relationship of Digital Divide, <lb/>Digital Opportunity and Digital Inclusion <lb/>*Feng-Jeng Lin <lb/>Associate Professor <lb/>Department of Applied Economics and Management <lb/>National Ilan University <lb/>Qian-Qian Li <lb/>Research Assistant <lb/>Department of Applied Economics and Management <lb/>National Ilan University <lb/>Extended Abstract <lb/>This study proposes a model to investigate relations among information <lb/>access, information literacy, information application and digital opportunity, <lb/>applying the marketing field&apos;s AIDA response hierarchy model to explore <lb/>the willingness of the &quot;digital inclusive&quot; to engage information and use <lb/>opportunities. Thus, the study defines the &quot;digital inclusive&quot; in terms of <lb/>balancing individual and family characteristics for use and ownership of <lb/>computers and internet access, using constructs of &quot;individual proximity&quot; <lb/>and &quot;equipment proximity&quot; as variables; &quot;information literacy&quot; is defined <lb/>by balancing how an individual possesses competencies to use information <lb/>to resolve problems, and consists of two variables for &quot;basic literacy&quot; <lb/>and &quot;technical jargon familiarity&quot;; &quot;information application is defined by <lb/>balancing how an individual uses internet resources, using the variables of <lb/>&quot;lifestyle applications&quot; and &quot;civic participation&quot;; while &quot;digital opportunity&quot; <lb/>is defined by balancing the impact of the internet on an individual&apos;s life <lb/>opportunities, using the variables of &quot;external opportunities&quot; and &quot;internal <lb/>opportunities&quot;. <lb/></div>

			<note place="footnote">* principle author for correspondence <lb/></note>

			<page>31 <lb/></page>

			<note place="headnote">A Study of the Relationship of Digital Divide, Digital Opportunity and Digital Inclusion <lb/></note>

			<div type="annex">This study reviews literature from four aspects: digital divide, digital <lb/>opportunity, digital inclusion, and AIDA response hierarchy model. <lb/>The concept of digital divide is further divided into information access, <lb/>information literacy, and information application, in order to identify the <lb/>relationship and level of influence among each other. Digital opportunity, <lb/>in this study, is reasoned as the evaluation of impact of the Internet on an <lb/>individual&apos;s life opportunity. In the questionnaire for data collection, digital <lb/>opportunity is operationalized as &quot;apparent opportunity&quot; and &quot;inchoate <lb/>opportunity&quot;. The definition of digital inclusion is provide in the third part of <lb/>the literature review, along with a briefing of empirical studies that focused <lb/>on digital inclusion of certain local communities and gender. AIDA response <lb/>hierarchy model, as the primary theoretical framework of this study, is <lb/>explored in the literature review, with a substantial discussion on the <lb/>development of the questionnaire based on the concept of digital inclusion. <lb/>The study deploys empirical analysis to verify model fit on <lb/>questionnaire survey data from the Academia Sinica Center for Survey <lb/>Research&apos;s Survey Research Data Archive (SRDA) and the Research, <lb/>Development and Evaluation Commission, Executive Yuan, 2011 Survey <lb/>of Personal and Family Digital Opportunity (Inclusion). The data reflect <lb/>a survey of persons age 12 and over in Taiwan, exploring variation in <lb/>individual digital capabilities and influence of the Internet as affecting <lb/>opportunity in their lives. The survey was conducted between July 13 and <lb/>August 12, 2011, using a random sampling method, and a telephone survey. <lb/>The data, after collation and elimination of missing values, included 9,329 <lb/>valid samples; among which, the relational model included 7,460 samples; <lb/>and valid samples of the &quot;digital inclusive&quot; totaled 1,869. <lb/>The study seeks not only to elucidate and verify fit of the proposed <lb/>model and explain influential effects such as location, age, educational <lb/>attainment and gender, but also to apply multi-group analysis to determine <lb/>whether different individual characteristics exercise moderating effects in <lb/>the relational model. Additionally, the study relies on the AIDA response <lb/>hierarchy model (Kotler &amp; Keller, 2012) from the marketing field, to pursue <lb/>in more depth intent to use the internet among those deemed to be more <lb/>&quot;digital inclusive&quot;. In accordance with their awareness and attitudes towards <lb/>computers and the Internet, study subjects are classified into the awareness <lb/></div>

			<page>32 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 9:2 (June 2015) <lb/></note>

			<div type="annex">group, interest group or desire group. Correspondence analysis will be used <lb/>to explore the relations between &quot;individual characteristics&quot; and the three <lb/>response hierarchy groups. The study findings indicate: <lb/>The study&apos;s relational model enjoys good fit and explanatory power <lb/>in respect of all analytic factors, with significant moderating effects in the <lb/>relational model from &quot;age level&quot; and &quot;educational attainment&quot; groups. <lb/>Multi-group model analysis indicated &quot;information access&quot; had higher <lb/>influence on &quot;information literacy&quot; than &quot;information access&quot; had on <lb/>&quot;information application&quot;. Among the variables influences, &quot;information <lb/>access&quot; had greater influence on &quot;individual access&quot; than did &quot;equipment <lb/>access&quot;. &quot;Information application&quot; had higher influence on &quot;lifestyle <lb/>applications&quot; than did &quot;civic behavior&quot;. &quot;Basic literacy&quot; and &quot;technical <lb/>jargon cognition&quot; had greater influence on &quot;information literacy&quot;. Also, <lb/>&quot;apparent opportunity&quot; and &quot;inchoate opportunity&quot; had higher influence on <lb/>&quot;digital opportunity&quot;. <lb/>Moreover, in the multi-group model analysis, &quot;senior citizens&quot; had <lb/>greater influence for impact of &quot;information access&quot; on &quot;information <lb/>literacy&quot; and &quot;information application&quot; on &quot;digital opportunity&quot;. Thus it <lb/>appears that the aged group finds it generally less easy to use the internet, <lb/>and their capabilities for using internet resources is relatively less, resulting <lb/>in their relative lack of ability to use information technologies to resolve <lb/>problems, enhancing their digital divide and meaning lower digital <lb/>opportunity, which explains the relatively higher influence on this group. <lb/>Those who were young and with an elementary education had greater <lb/>influence for impact of &quot;information access&quot; on &quot;information application&quot;, <lb/>indicating that this group has relatively more common accessibility to the <lb/>internet, resulting on relatively stronger internet resource use capabilities, <lb/>which explains the relatively higher influence on this group. Among the <lb/>&quot;middle age&quot; group, there was greater influence for impact of &quot;information <lb/>literacy&quot; on &quot;information application&quot;, indicating that this group was <lb/>stronger in using information technology to resolve problems, such that <lb/>their internet resource use competencies were stronger, which explains the <lb/>relatively higher influence on this group. <lb/>Additionally, for internet use desire among those who were &quot;digital <lb/>inclusive&quot;, testing for independency indicated for the three &quot;background <lb/></div>

			<page>33 <lb/></page>

			<note place="headnote">A Study of the Relationship of Digital Divide, Digital Opportunity and Digital Inclusion <lb/></note>

			<div type="annex">data&quot; response hierarchy groups of &quot;age&quot;, &quot;educational attainment&quot;, and <lb/>&quot;gender&quot;, the interrelations were significant. Further correspondence analysis <lb/>indicated that those with an &quot;elementary or middle school education&quot; <lb/>were clustered into the &quot;awareness group&quot;, while &quot;males over 61&quot; could <lb/>be clustered into the &quot;interest group&quot;, and &quot;females, between 41-50 or 51-<lb/>60&quot; could be clustered into the &quot;desire group&quot;. This clustering indicates <lb/>that among people with &quot;an elementary or middle school education&quot;, most <lb/>lacked interest in computers and the Internet. As for &quot;people who are over 61 <lb/>years old and male&quot;, the results indicate most were interested in computers <lb/>and the Internet. Finally, for &quot;females from 41 to 60 years old&quot;, most not <lb/>only were interested in computers and the Internet, but if offered the chance <lb/>for free Internet classes would be willing to participate. <lb/>From the data we can conclude that those who &quot;senior citizens with <lb/>elementary education&quot;, tend to have low competencies for using internet <lb/>resources, and when promoting corporate social responsibility activities, <lb/>we ought to encourage opportunities to include and empower the middle <lb/>aged and senior citizens use of the internet, while supporting them with <lb/>equipment and technical guidance. Public agencies should continue to <lb/>monitor middle aged and senior citizen netizens, understanding their use <lb/>frequency, and providing courses, computer equipment, knowledge and <lb/>technical assistance, while promoting internet use to enhance their quality of <lb/>life. Additionally, &quot;females aged 41-60&quot; are highly willing to attend internet <lb/>courses, so we should encourage enterprises to aid middle age females <lb/>to enhance their information literacy and skills, thereby improving their <lb/>employment skills. Government agencies should offer middle-aged females <lb/>computer courses, thereby reducing the digital divide, and enhancing their <lb/>employment skills. Additionally, for &quot;men over 61&quot;, who are interested in <lb/>computers and the internet, if we can help foster them to enter the &quot;desire <lb/>group&quot;, we can reduce the digital divide, and it is thus recommended to <lb/>develop appropriate websites and online services suited to senior citizens, <lb/>facilitating and digitally empowering them through convenient user-friendly <lb/>interfaces. The contents of such interfaces should emphasize appropriate <lb/>information for senior citizens, such as health and fitness, and nutritional <lb/>information, as well as disease prevention know-how, to help increase this <lb/>user cohort&apos;s desire for use. <lb/></div>

			<page>34 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 9:2 (June 2015) <lb/></note>

			<div type="annex">Reference <lb/>Aggarwal, A. K. (2006). A modular approach to information. Literacy <lb/>Information Management, 19(2), 5. <lb/>American Library Association (1989). American library association <lb/>presidential committee on imformation literacy. Final Report. Chicago: <lb/>ALA. <lb/>Aruasa, K. D. (2014). Challenges of promoting digital inclusion in rural <lb/>setting by pasha digital centers. Department of Business Administration <lb/>School of Business, University of Nairobi. <lb/>Attewell, P. (2001). The first and second digital divide. Sociology of <lb/>Education, 74(3), 252-59. <lb/>Bagozzi, R. P., &amp; Yi, Y. (1988). On the evaluation of structure equations <lb/>models. Academic of Marketing Science, 16(1), 76-94. <lb/>Bertot, J. C., Jaeger, P. T., Lee, J., Dubbels, K., McDermott, A. J., &amp; Real, <lb/>B. (2014). 2013 Digital inclusion survey: Survey findings and results. <lb/>Retrieved from http://digitalinclusion.umd.edu/sites/default/files/uploa <lb/>ds/2013DigitalInclusionNationalReport.pdf <lb/>Chang, W. H. (2011). SEM for thesis writing. Taipei, Taiwan: Tingmao <lb/>Publishers. [Text in Chines] <lb/>Ceng, S. F., &amp; Wu, C. I. (2001). The policy analysis of eliminating digital <lb/>divide in the developed countries. Symposium of Information Society <lb/>and Digital Divide. Retrieved April 10, 2013, from http://www.iis. <lb/>sinica.edu.tw/2001-digital-divide-workshop/2-1.htm <lb/>Chen, P. L. (1997). The access to internet: An explorative study. Bulletin of <lb/>Library and Information Science, 20, 1-12. [Text in Chines] <lb/>Chen, W. C. (2007). A study on information education and digital divide in <lb/>Taiwan. Journal of Cyber Culture and Information Society, 13, 193-<lb/>228. [Text in Chinese] <lb/>Cheung, G. W., &amp; Rensvold, R. B. (2002). Evaluating goodness-of-fit <lb/>indexes for testing measurement invariance. Structural Equation <lb/>Modeling, 9(2), 233-255. <lb/>DiMaggio, P., &amp; Hargittai, E. (2002). The new digital inequality: Social <lb/>stratification among internet users. Paper Presented at the American <lb/>Sociological Association Annual Meetings, Chicago. <lb/></div>

			<page>35 <lb/></page>

			<note place="headnote">A Study of the Relationship of Digital Divide, Digital Opportunity and Digital Inclusion <lb/></note>

			<div type="annex">Federal Communications Commission (2010). Connecting america: The <lb/>national broadband plan. Retrieved from http://download.broadband. <lb/>gov/plan/national-broadband-plan.pdf <lb/>Fornell, C. A. (1982). Second generation of multivariate analysis. New <lb/>York: Praeger Publishers. <lb/>Fornell, C., &amp; Larcker, D. F. (1981). Evaluating structural equation models <lb/>with unobservable variables and measurement error. Journal of <lb/>Marketing Research, 18(1), 39-50. <lb/>G8 (2000). Okinawa charter on global information society. G8 Kyushu-<lb/>Okinawa Summit Meeting 2000, Kyushu-Okinawa Japan. Retrieved <lb/>from http://www.mofa.go.jp/policy/economy/summit/2000/documents/ <lb/>charter.html <lb/>Godfrey, M., &amp; Johnson, O. (2009). Digital circles of support: Meeting the <lb/>information needs of older people. Computers in Human Behavior, <lb/>25(3). 633-642. <lb/>González Ramos, A. M., &amp; Prieto, L. A. (2014). Digital inclusion of <lb/>low-income women: Are users of internet able to improve their life <lb/>conditions? Proceeding of the XV International Conference on Human <lb/>Computer Interaction Interaction, Tenerife, Spain. <lb/>Hargittai, E. (2002). Second-level digital divide: Differences in people&apos;s <lb/>online skill. First Monday, 7(4). <lb/>Hargreaves, I. (2011). Digital opportunity: Review of intellectual property <lb/>and growth. https://www.gov.uk/government/uploads/system/uploads/ <lb/>attachment_data/file/32563/ipreview-finalreport.pdf <lb/>Hsieh, S. C. (2008). Social statistics and data analysis. Taipei: Wiseman <lb/>Publishing. <lb/>Huang, F. M. (2004). Structural equation modeling: Theory and application. <lb/>Taipei: Wunan Cultural Enterprise. [Text in Chinese] <lb/>Inforcomm Development Authority of Singapore (2006). Intelligent <lb/>nation 2015. Retrieved from http://www.ida.gov.sg/~/media/Files/ <lb/>Infocomm%20Landscape/iN2015/Reports/realisingthevisionin2015.pdf <lb/>IT Strategic Headquarters (2009). I-Japan strategy 2015. Retrieved from <lb/>http://japan.kantei.go.jp/policy/it/i-JapanStrategy2015_full.pdf <lb/>ITU (2010). The world in 2010: ICT facts and figures. Available form <lb/>International Telecommunications Union Web Site. Retrieved from <lb/></div>

			<page>36 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 9:2 (June 2015) <lb/></note>

			<div type="annex">http://www.itu.int/ITU-D/ict/ <lb/>Karahasanović, A., Brandtzaeg, P. B., Heim, J., Luders, M., Vermeir, L., &amp; <lb/>Pierson, J. (2009). Co-creation and user-generated content -Elderly <lb/>people&apos;s user requirement. Computers in Human Behaviour, 25(3), 655-<lb/>678. <lb/>Kats, A. (1995). More on hotelling&apos;s stability in competition. International <lb/>Journal of Industrial Organization, 13(1), 89-93. <lb/>Kerlinger, F. N. (1986). Foundation of behavioral research. San Francisco: <lb/>Rinchart &amp; Winston Inc. <lb/>Kline, R. B. (1998). Principles and practice of structural equation modeling. <lb/>New York: The Guilford Press. <lb/>Kotler, P. (1997). Marketing management analysis planning, implementation <lb/>and control 7 th . New Jersey: Prentice-Hall Inc. <lb/>Kotler, P., &amp; Armstrong, G. (2011). Principles of marketing. New Jersey: <lb/>Pearson Education International. <lb/>Kotler, P., &amp; Keller, K. (2012). Marketing management. New Jersey: <lb/>Pearson Education International. <lb/>Kvasny, L., Payton, F., Mbarika, V., Amadi, A., &amp; Meso, P. (2008). <lb/>Gendered perspectives on IT education and workforce participation in <lb/>kenya. IEEE Transactions on Education, 51(2), 256-261. <lb/>Kvasny, L., &amp; Lee, R. (2011). E-Government services for faith-based <lb/>organizations: Bridging the organizational divide. Government <lb/>Information Quarterly, 28(1), 66-73. <lb/>Lentza, R. G., &amp; Oden, M. D. (2001). Digital divide or digital opportunity <lb/>in the mississippi delta region of the US. Telecommunications Policy, <lb/>25(5), 291-313. <lb/>Lim, S., &amp; Lee, M. (2007). Use of ICT for bridging digital opportunity: A <lb/>korea&apos;s case. International Conference on Convergence Information <lb/>Technology, 21-23, 2408-2413. <lb/>Lin, C. (2012). Integrating information literacy into second-grade inquiry <lb/>learning using the super3 odel: An example of our community in social <lb/>studies. Journal of Educational Media &amp; Library Sciences, 49(3), 2-30. <lb/>[Text in Chinese] <lb/>Lin, C. H., &amp; Lee, T. T. (2010). Promoting nursing competitiveness: <lb/>Introduction to the digital divide. The Journal of Nursing, 57(1), 95-99. <lb/></div>

			<page>37 <lb/></page>

			<note place="headnote">A Study of the Relationship of Digital Divide, Digital Opportunity and Digital Inclusion <lb/></note>

			<div type="annex">[Text in Chinese] <lb/>Lu, L. (2008). Digital Opportunity Center: Counseling sections. Taichung: <lb/>Press Store. [Text in Chinese] <lb/>McClure, C. R. (1994). Network literacy: A role for libraries. Information <lb/>Technology and Libraries, 13(2), 116. <lb/>Microsoft Corporate Citizenship in Taiwan(2005). Women Up Digital <lb/>Phoenix Plan. From http://www.microsoft.com/taiwan/citizenship/ <lb/>women_wp.aspx <lb/>Ministry of Education (2009). The Expansion of Digital Opportunities in <lb/>Remote Areas. Retrieved April 10, 2013, from http://itaiwan.moe.gov. <lb/>tw/ <lb/>Ministry of Education (2010). White Paper on Create Equitable Digital <lb/>Opportunity. <lb/>Nunnally, J. C. (1978). Psychomtric theory. New York: McGraw-Hill. <lb/>Ono, H., &amp; Zavodny, M. (2007). Digital inequality: A five country <lb/>comparison using microdata. Social Science Research, 36(3), 1135-<lb/>1155. <lb/>Peterson R. A., &amp; Kim Y. (2013). On the relationship between coefficient <lb/>alpha and composite reliability. Journal of Applied Psychology, 98(1), <lb/>194-198. <lb/>Research, Development and Evaluation Commission (RDEC) (2009). <lb/>Taiwan National Report of Digital Divide in 2009. [Text in Chinese] <lb/>Research, Development and Evaluation Commission (RDEC) (2010). <lb/>Taiwan National Report of Digital Divide in 2010. [Text in Chinese] <lb/>Research Development and Evaluation Commission (RDEC) (2011). Taiwan <lb/>National Report of Individual / Household Digital Opportunity in 2011. <lb/>[Text in Chinese] <lb/>Shiang, J. (2003). Towards information equality: Exploring current status <lb/>of digital divide in Taiwan. Soochow Journal of Political Science, 16, <lb/>127-180. [Text in Chinese] <lb/>Taiwan Network Information Center (TWNIC) (2003). A Survey on <lb/>Broadband Internet Usage in Taiwan. [Text in Chinese] <lb/>Teles, A., &amp; Joia, L. A. (2011). Assessment of digital inclusion via the <lb/>actor-network theory: The case of the brazilian municipality of piraí. <lb/>Telematics and Informatics, 28(3), 191-203. <lb/></div>

			<page>38 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Libray and Information Science Research 9:2 (June 2015) <lb/></note>

			<div type="annex">United Nations (2008). Expert group meeting on promoting social <lb/>integration. Retrieved from http://www.un.org/esa/socdev/social/ <lb/>meetings/egm6_social_integration/documents/AIDEMEMOIRE_ <lb/>REVISED.pdf <lb/>Van Dijk, J. A. (2005). The deepening divide: Inequality in the information <lb/>society. Thousand Oaks, CA: SAGE Publications. <lb/>Wu, C. S. (2010). Building a digital inclusive society. Inservice Education <lb/>Bulletin, 27(5), 1-2. [Text in Chinese] <lb/>Wu, T. X. (1990). Telephone survey: Theory and methods. Taipei: Linking <lb/>Publishers. [Text in Chinese] <lb/>Wu, Y. P., &amp; Chiu, S, H. (2009). Information technology literacy: What <lb/>kindergarten teachers must know and what were taught in teacher <lb/>education institutions. Journal of Teacher Education and Professional <lb/>Development, 2(2), 39-58. [Text in Chinese] <lb/>Yang, Y. H., Hu X., Qu Q. H., Lai F., Shi Y. H., Boswell M., &amp; Rozelle S. <lb/>(2013). Roots of tomorrow&apos;s digital divide: Documenting computer use <lb/>and internet access in china&apos;s elementary schools today. China &amp;World <lb/>Economy, 21(3) 61-79. </div>


	</text>
</tei>
