<?xml version="1.0"?>
<tei xml:space="preserve">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="0" />
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        【摘要 Abstract】
        <lb />
        二十世紀時，學者對分類的研究有重大突破，指出除傳統的
        <lb />
        古典範疇理論外，尚有一種稱為現代的範疇理論。本研究試圖從
        <lb />
        範疇理論的角度來探索中西圖書分類思維，希冀能有助於跨文化
        <lb />
        的研究發展，進而建立中西圖書分類所需之參照，或作為改善圖
        <lb />
        書分類系統參考之用。本文首先闡述範疇理論及其演變；接著從
        <lb />
        圖書分類原則，及圖書分類學者的分類主張，分別探討中西方圖
        <lb />
        書分類，以瞭解其所應用之範疇理論。研究結果顯示，西方的圖
        <lb />
        書分類屬於「古典」範疇理論，而中國古代圖書分類則具有「現
        <lb />
        代範疇理論」的思維。古典與現代範疇理論都是分類圖書時會應
        <lb />
        用的重要觀念，應同時兼顧。
        <lb />
        In the twentieth century, scholars had key breakthroughs in
        <lb />
        classification and indicated that categorization theory is not only
        <lb />
        classical but also modern. This study attempts to discover the thinking
        <lb />
        behind book classification in China and the West from the perspective
        <lb />
        of the theory of categorization. It is hoped that this research
        <lb />
        can facilitate a cross-cultural study and then set up a necessary
        <lb />
        reference of comparison, as well as a reference for improving library
        <lb />
        classification systems. Firstly, the study introduces the evolution of
        <lb />
        the theory of categorization; then, from two aspects investigates which
        <lb />
        categorization theory was applied to book classification between China
        <lb />
        and the West. The two aspects include principle of book classification
        <lb />
        and the classification views of scholars in the library field. The result
        <lb />
        shows that the concept of book classification in the West belongs to
        <lb />
        the theory of classical categorization, while that of China shows the
        <lb />
        thinking of the theory of modern categorization. Modern and classical
        <lb />
        category theories should be taken into account when the books are
        <lb />
        classified.
        <lb />
        【關鍵字 Keywords】
        <lb />
        圖書分類；中國古代圖書分類；西方圖書分類；範疇理論
        <lb />
        Book classi cation; Chinese ancient book classi cation; Western book
        <lb />
        classi cation; eory of categorization
        <lb />
        <head>
            壹、前言
            <lb />
        </head>
        <p>
            二十世紀以後，中國各家所編訂的中國圖書分類法，大多建立
            <lb />
            在杜威十進分類法(Dewey Decimal Classi cation，DDC)的基礎上。
            <lb />
            自此之後，分類法的編製與分類學理論的研究，一直跟隨西方人的
            <lb />
            腳步。影響所及，對中國傳統圖書分類的研究就相對貧乏(傅榮賢，
            <lb />
            1999)。事實上，中國圖書分類系統已有二千多年悠久歷史(周繼良，
            <lb />
            1989)，由西漢劉歆《七略》之六分法至清代《四庫全書》之四部分
            <lb />
            類法，中國圖書分類法之發展淵遠流長，即使是當代圖書館所典藏之
            <lb />
            古籍，仍不乏以四部法分類。由此可見，中國古代圖書分類系統能夠
            <lb />
            歷二千年而不衰，意味著它擁有不可抹滅的歷史文化價值。惟中西方
            <lb />
            的圖書分類系統迥然不同，西方的分類習慣依內容的學科屬性歸類，
            <lb />
            而中國古代圖書分類體系的類目，如經部和子部則是含括多種學科。
            <lb />
        </p>
        <p>
            現代以西方體制為主軸的圖書分類法雖然已經穩定地被使用，但
            <lb />
            細究起來，似仍有其侷限性，如傅榮賢(1999)曾指出，近代的圖書
            <lb />
            分類體系建立於嚴謹的邏輯結構，但是形式邏輯不是認知的唯一途徑；
            <lb />
            而中西圖書分類體系是不同文化、認知下的產物，唯有在互補融通的
            <lb />
            基礎上建立體系，始能獲得進一步的改善。由是得知，若能加入中國
            <lb />
            圖書分類之特色，或有助於提升目前圖書分類法品質。因此，要使中
            <lb />
            西圖書分類系統發揮互補作用，充分掌握中西建置圖書分類系統的理
            <lb />
            念是必要的。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二十世紀時，維根斯坦(Ludwig Wiggtenstein)等多位學者對分類
            <lb />
            的研究有重大突破，指出除傳統的古典範疇理論外，尚有一種稱為現
            <lb />
            代的範疇理論(Lako , 1987)。本研究試圖從範疇理論的角度去探討
            <lb />
            西方及中國古代的圖書分類(即仿杜威法以前的圖書分類法)以瞭解
            <lb />
            雙方在此方面是否存在著差異。希冀本研究有助於跨文化的研究發展，
            <lb />
            或作為改善圖書分類系統參考之用。
            <lb />
        </p>
        <head>
            貳、研究方法
            <lb />
        </head>
        <p>
            本文採用之研究方法為文獻分析法。舉凡與本研究主題有關之國
            <lb />
            內外圖書、期刊論文、研討會論文等皆盡可能蒐集整理。另外，由於
            <lb />
            本研究需要用到史料，因此亦不遺餘力蒐集相關古籍，除使用古籍資
            <lb />
            料庫檢索外，亦根據目錄學著作中的內容去尋找原始文獻，如《漢書．
            <lb />
            藝文志》、 《隋書．經籍志》、 《郡齋讀書志》、 《直齋書錄解題》及《通
            <lb />
            志．藝文略》、《通志．校讎略》等。至於與本研究課題相關之哲學
            <lb />
            文獻資料，除仿照類似上述模式蒐集外，亦透過領域學者的推薦，俾
            <lb />
            蒐集到適用的文獻資料。
            <lb />
        </p>
        <p>
            經由上述途徑取得的文獻資料，有些可能因作者的觀點不同，與
            <lb />
            實際狀況不符，本研究根據文獻資料產生的時間、作者之學術背景、
            <lb />
            撰文立場等判斷真偽，選取能反應事實的文獻，同時從事必要的考證，
            <lb />
            儘可能選用原始資料以避免二次文獻資料之訛誤。另外，為避免本研
            <lb />
            究的發現過於主觀，除廣泛分析文獻外，亦儘量利用實例佐證，或是
            <lb />
            與過去類似的研究相互印證，以提高可信度。以下本文擬先從範疇理
            <lb />
            論及其演變之探討開始。
            <lb />
        </p>
        <head>
            參、範疇理論
            <lb />
        </head>
        <p>
            「範疇」一詞出自古希臘。亞里斯多德在其所撰的《工具論．範
            <lb />
            疇篇》中，將事物依其性質劃分為十個範疇，分別是實體、數量、性質、
            <lb />
            關係、何地、何時、所處、所有、動作、承受。每一個範疇代表一類
            <lb />
            的存在物。任何存在物只有「是」與「不是」，「本質」是決定存在
            <lb />
            物的種類。範疇被認為是抽象的容器，各種事物不是在這個範疇容器
            <lb />
            之中，就是在這個容器之外，劃分範疇是根據成員所共同具有的特性
            <lb />
            進行(Aristotle, trans. 2002)。二十世紀時，維根斯坦、奧斯汀(John
            <lb />
            Langshow Austin)等則有重大發現，認為傳統的邏輯分類不是分類唯
            <lb />
            一模式，此種新提出的分類方式，稱為「現代範疇理論」(Modern
            <lb />
            eory of Categories)，而傳統的則稱為「古典範疇理論」，或稱經典
            <lb />
            範疇理論(Classical eory of Categories)(Lako , 1987)。茲將其演進
            <lb />
            闡述如下：
            <lb />
        </p>
        <p>
            一、古典範疇理論
            <lb />
            (一)古典範疇理論的形成與意義
            <lb />
            西方「範疇」(分類)概念的形成，與亞里斯多德提出的學說息
            <lb />
            息相關。事實上，之前巴門尼德(Parmenides)即提出範疇的概念，而
            <lb />
            亞里斯多德透過著述的方式，使之發揚光大(Olson, 1999)。亞里斯
            <lb />
            多德是形式邏輯的創始者，重要的學說有「四謂詞」，包括定義(本
            <lb />
            質)、固有性、屬、偶有性。「本質」是決定存在物的種類(如「會
            <lb />
            飛的」是鳥的本質)，除了本質之外，他認為分類還須有判斷的過
            <lb />
            程。判斷是對事物有所肯定或否定的一種思維形式，劃分之後，各個
            <lb />
            範疇間存在著包容、蘊含、區別、對立以及相反相成的關係(Aristotle,
            <lb />
            trans. 2002)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            值得一提的是，亞里斯多德也是一位偉大的生物學家與動物學家，
            <lb />
            關於他的生物分類觀念，根據羅伊德(Lolyd, trans. 1984)描述：亞里
            <lb />
            斯多德已體認到動物的劃分不能按其行動器官的外在特徵，而是要依
            <lb />
            據動物的再生模式及胚胎成長以分辨之。另外，關崇智(1994)也闡
            <lb />
            述：亞里斯多德根據哺乳動物有肺，呼吸空氣，血液溫暖，生產幼小
            <lb />
            動物等屬性，將海豚和鯨魚歸入哺乳類動物中，而不與魚類放置一起。
            <lb />
            由此顯示，古希臘時期的亞里斯多德已洞察出單純從現象進行分類是
            <lb />
            不夠的，必須依據事物的內在聯繫和本質屬性的異同進行分類。
            <lb />
        </p>
        <p>
            亞里斯多德另一重要主張是「思想三律」即矛盾律、排中律和同
            <lb />
            一律(柯普例斯頓，1986)。其中，「矛盾律」的陳述是「任何事物
            <lb />
            不能既是又不是」，亦即沒有一件事物能夠同時具有一種特定性質而
            <lb />
            又不具有這種性質，例如桌子是圓形的，它就不可能同時又不是圓
            <lb />
            形的。「排中律」的表述為任何事物只有「是」與「不是」(Taylor,
            <lb />
            1989)，亦即任何事物不是「A」就是「非 A」，它不包含任何其他可
            <lb />
            能的中間餘地，只有兩種可能，且二者擇其一(王讚源，1996)。根
            <lb />
            據他的邏輯觀念，判斷屬於 A 或非 A 的決定，在於辨識是否具有定義
            <lb />
            該集合概念的屬性，也就是以事物的本質屬性分類，所有被劃分在同
            <lb />
            一範疇內的物件具有共同特性(柯普例斯頓，1986)。由是得知，亞
            <lb />
            里斯多德的範疇學說闡明分類程序有二：首先是辨識事物的本質屬性；
            <lb />
            其次是判斷命題的真假，以確保分類不產生矛盾。
            <lb />
        </p>
        <p>
            上述二分法其實不盡然都適用於任何事物的分類。譬如 Maltby
            <lb />
            (1975)曾表示，圖書分類依據亞里斯多德的嚴格正負二分法(例如
            <lb />
            有殼的、無殼的)是無用的。本研究進一步分析相關文獻，顯示亞里
            <lb />
            斯多德雖是主張任何事物不是「A」就是「非 A」，但並非堅持只能
            <lb />
            將事物分為極端的兩類，有三個跡象可以證明：一是根據其著作《工
            <lb />
            具論 ‧ 範疇篇》所述，有時屬於相反事物的對立物，還可以有中間
            <lb />
            物，如介於黑和白兩者之間有灰色、黃色等中間物(Aristotle, trans.
            <lb />
            2002)。二是 Lolyd 曾指出亞里斯多德反對以二分法(例如有腳的、
            <lb />
            無腳的)來區分動物，亞氏認為依此方式將動物做數次分級，是不可
            <lb />
            能而且無用的(羅伊德，1984)。三是亞里斯多德將知識分為三大類
            <lb />
            而非兩大類，根據巴恩斯(1983)的描述，亞里斯多德將人類知識(科
            <lb />
            學)分為理論性的(theoretical)、實踐性的(practical)和生產性的
            <lb />
            (productive)三大類，之下再細分，為一個三層級的分類體系。綜上
            <lb />
            可以得知，亞里斯多德旨在強調事物之間的劃分有明確清楚的界線，
            <lb />
            類目之間不能重疊，劃分為同範疇的事物具有共同的本質屬性，亦即
            <lb />
            範疇之間的區分彼此截然分明，其實質在於窮盡所有的其它可能性。
            <lb />
            現今圖書分類遵循的「互斥性原則」及「窮盡性原則」即來自亞里斯
            <lb />
            多德的範疇理論，關於此部分，文後將有更多舉例印證。
            <lb />
        </p>
        <p>
            綜上所述，從亞里斯多德所發展出的「範疇」概念，其特性有三：
            <lb />
            (1)以二元邏輯分類原則辨別事物的本質屬性；(2)有清楚的分類
            <lb />
            界線；(3)範疇內的成員皆具有完全相同的特性。
            <lb />
        </p>
        <p>
            (二)古典範疇理論的發展與應用
            <lb />
            亞里斯多德提出範疇觀念之後，被各界普遍的接受，並成為日後
            <lb />
            分類的準則。許多哲學家均認同此觀念，並應用於知識分類，著名的
            <lb />
            哲人包括樸爾斐利(Porphyry)、培根(Francis Bacon)、康德(Immanuel
            <lb />
            Kant)、邊沁(Jeremy Bentham)、孔德(Isidore Marie Auguste François
            <lb />
            Xavier Comte)、黑格爾(Georg Wilhelm Friedrich Hegel)等，茲分別敘
            <lb />
            述如下：
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 樸爾斐利的知識樹
            <lb />
            繼亞里斯多德之後，較著名的是西元三世紀樸爾斐利所繪製的
            <lb />
            樹形圖。樸爾斐利原名為 Malchus，是羅馬哲學家，亦為著名邏輯學
            <lb />
            家。他將宇宙萬物視為「本體」，然後再將「本體」分成「物質」和
            <lb />
            「非物質」兩種。再次一等，他又將「物體」分成「無生命」和「有
            <lb />
            生命」兩種。如此推演下去，直至「本體」就是「人」為止(何光
            <lb />
            國，1990)。樸爾斐利根據知識的從屬，由最高的屬開始，一直往下
            <lb />
            分到個體，並且繪製成圖(如圖 1)，因像樹的形狀，故稱為樸爾斐
            <lb />
            利樹形圖(Tree of Porphyry)或樸爾斐利階梯圖(Ladder of Porphyry)
            <lb />
            或 Ramean 樹 形 圖(Ramean Tree)(Richardson, 1964; Jevons &amp; Nagel,
            <lb />
            1958)。根據樸爾斐利知識樹分類的方式，例如「有生命和無生命」、
            <lb />
            「有感覺和無感覺」等，以及分類直至本體就是人為止，可以觀察到
            <lb />
            就是遵從亞里斯多德的矛盾律與排中律，體現互斥性與窮盡性的分類
            <lb />
            原則。
            <lb />
        </p>
        <p>
            此外，樸爾斐利在亞里斯多德四謂詞的基礎上建立五謂詞(Five
            <lb />
            Predicables) 理 論， 亦 即 種(species)、 屬(genus)、 種 差(speci c
            <lb />
            di erence)、固有性(property)、及偶有性(accident)，譬如，「動
            <lb />
            物」是屬，「人」是種，「理性的」是種差，「坐著」是偶有性，「能
            <lb />
            夠笑」是固有性(Porphyry, trans. 1994)。根據其樹形圖，動物對人而
            <lb />
            言便是近類。「中類」是上位下位者有其他的類，如生物之於人，便
            <lb />
            是中類，也稱遠類。最高類其上再沒有類，如本體。而「種差」即是
            <lb />
            最近差，同它的近類構成種，也就是特徵(屬性)。如就動物而言， 「有
            <lb />
            感覺」便是動物的近差，連同生命構成種。瞭解「類」、「種」、「種
            <lb />
            差」之間的關係之後，即可按照這種格式，製訂其他學科的分類表(宋
            <lb />
            稚青、林如豪，1965)。
            <lb />
        </p>
        <figure>
            圖 1 樸爾斐利樹形圖
            <lb />
            資料來源(修改自)：&quot;Definitions and the Tree of Porphyry,&quot;by S. M. Cohen
            <lb />
            (2007) Retrieved June 22, 2015, from http://faculty.
            <lb />
            washington.edu/smcohen/433/PorphyryTree.html
            <lb />
        </figure>
        <p>
            關於五謂詞的應用，Sayers(1929)表示，除可用知識樹圖解外，
            <lb />
            也可用簡單的數學等號(＝)和加法(＋)表達：
            <lb />
        </p>
        <p>
            本體＝物體＋非物體
            <lb />
        </p>
        <p>
            物體＝本體＋物質
            <lb />
        </p>
        <p>
            生物＝本體＋物質＋有生命
            <lb />
        </p>
        <p>
            動物＝本體＋物質＋有生命＋有感覺
            <lb />
        </p>
        <p>
            人類＝本體＋物質＋有生命＋有感覺＋有理性
            <lb />
        </p>
        <p>
            柏拉圖＝本體＋物質＋有生命＋有感覺＋有理性＋個人姓名
            <lb />
        </p>
        <p>
            另外，Shera(1965)指出樸爾斐利樹形圖也體現「類目專深層次
            <lb />
            漸進原則」(Principle of Gradation by Specialty)，亦即在樹狀架構的體
            <lb />
            系中，類目名稱的特性會隨著層級的下降而遞增；因此，相對的上位
            <lb />
            類，其外延大而內涵小，相對的下位類，其外延小而內涵大。樸爾斐
            <lb />
            利提供給世人一個很好知識架構圖。
            <lb />
        </p>
        <p>
            根據上述樸爾斐利建構知識樹的原理推論，現代西方階層架構
            <lb />
            的圖書分類必須遵循的基本原則，如總括性(inclusiveness)、種差性
            <lb />
            (species/di erentia)、繼承性(inheritance)、移轉性(transitivity)，
            <lb />
            應源於此，後來在邏輯學領域得到進一步的發展，而成為西方思維必
            <lb />
            須遵守的規律。關於這些分類的基本原則，Kwasnik(1999)的著述有
            <lb />
            詳細的闡述。
            <lb />
        </p>
        <p>
            綜上以觀，樸爾斐利的知識分類特色，可以歸結為以下幾點：(1)
            <lb />
            遵循窮盡性原則；(2)樹狀架構展現層級從屬關係；(3)主張類目
            <lb />
            專深漸進原則(內涵與外延的分類觀念)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 培根的知識分類
            <lb />
            培根是英國文學家與哲學家，於西元 1605 年出版《學術的進展》
            <lb />
            ( e Advancement of Learning)，提出其知識分類見解(Eaton, 1957;
            <lb />
            Allerton Park Institute, 1959)，認為應該依據人類的精神劃分科學。在
            <lb />
            這樣的理念下，培根將知識分為記憶能力(memory)(即歷史)、
            <lb />
            想像能力(imagination)(即文學)、判斷能力(reason)(即哲學)
            <lb />
            三大類。培根雖然不贊同亞里斯多德的看法，但並非全部推翻。如
            <lb />
            Vickery(1959)曾言培根保留亞里斯多德的二分法基本原則，此外，
            <lb />
            張炳奎(1990)亦表示：培根主張按照事物的本質屬性來進行分類。
            <lb />
            根據上述二人言論以及培根將知識分為三大類的現象來看，可以得知
            <lb />
            培根接納亞里斯多德的範疇觀念，利用「A」與「非 A」二元邏輯觀念
            <lb />
            對事物本質進行區分。
            <lb />
        </p>
        <p>
            培根的科學分類思想不僅成為近代知識分類的先聲，同時也是圖
            <lb />
            書分類系統取法的對象。西方現代的圖書分類法幾乎或多或少受到培
            <lb />
            根的影響，例如，牛津大學 Bodleian 圖書館早期的分類法即受到培根
            <lb />
            分類法的影響；Je erson 也是以培根的分類為基礎建立自己的圖書分類；
            <lb />
            Harris 編訂的聖路易公立學校圖書館分類法乃逆向的培根分類法，之後
            <lb />
            的杜威即以 Harris 的分類法為框架，建立其十進分類法；法國書商分
            <lb />
            類法(Scheme of French Booksellers)的某些分類思想亦來自培根(Eaton,
            <lb />
            1957; Shera, 1965)。由此可見，西方現代圖書分類體系在某種程度上
            <lb />
            也繼承上述培根分類體系的特色。
            <lb />
        </p>
        <p>
            3. 康德的知識分類
            <lb />
            康德是德國十八世紀的著名哲學家和邏輯學家。他在 1781 年出版
            <lb />
            的《純粹理性之批判》(Critique of Pure Reason)著作中，揭示二分法
            <lb />
            的知識分類。其觀念是：人類原始本能總是可以將宇宙的存在物分為
            <lb />
            兩部分，任何事物只有「是 A」或「不是 A」的情況。基於此，康德
            <lb />
            將知識分為哲學和數學兩類。哲學之下分為純哲學與經驗哲學，純哲
            <lb />
            學之下再分為評論的和形而上學。形而上學之下又分為純理論的和實
            <lb />
            用的。純理論的之下又分為先驗哲學和純理論哲學。純理論哲學之下
            <lb />
            分為內在的和先驗的，內在的又分為心理學和物理學，先驗的又分為
            <lb />
            神學和宇宙科學(Kumar, 1983)。據上所述，可以觀察到康德的分類
            <lb />
            方式也有很清楚的分類界線。
            <lb />
        </p>
        <p>
            4. 黑格爾的知識分類
            <lb />
            德國的黑格爾是哲學家也是邏輯學家。他以理念的自我發展為知
            <lb />
            識分類的基本依據，把思維與存在的對立和統一作為知識研究中的重
            <lb />
            要課題，並以抽象的思辨原則為基礎，勾勒出一個關於自然界的知識
            <lb />
            體系。他的知識體系從絕對精神出發，經過邏輯階段、自然階段到精
            <lb />
            神階段，與此相應出現的學科是邏輯學、自然科學和精神科學。邏輯
            <lb />
            學之下分為認識論、神學和本體論；自然科學之下分為生物科學、物
            <lb />
            理學和機械學；精神科學之下分為：(1)藝術、宗教和哲學；(2)
            <lb />
            邏輯學和法律；(3)人類學等(Kumar, 1983)。上述資料顯示，黑格
            <lb />
            爾的知識分類體系是從對立與統一出發的，據王幹才(1990)所述，
            <lb />
            此種形而上學思維，把對立和統一看作是絕對不相容的，是與非分明。
            <lb />
        </p>
        <p>
            陳洪瀾(2007)指出，黑格爾的分類體系反映自然界和各門科學
            <lb />
            的內在聯繫和發展順序。此外，張則幸和金福順(1994)也認為，在
            <lb />
            黑格爾之前，西方的哲學家已對範疇作過研究，卻並沒有把範疇的順
            <lb />
            序和人類認識的歷史發展聯繫起來；邏輯與歷史相一致的思想是由黑
            <lb />
            格爾首先明確提出，成為他建構哲學體系的方法。他們又進一步闡述：
            <lb />
            黑格爾認為邏輯理念是從抽象進展到具體，邏輯理念中最前的範疇總
            <lb />
            是最抽象、最簡單，愈往後面的範疇總是愈來愈具體與複雜，只有達
            <lb />
            到對立與統一的概念和範疇，才是具體的概念和範疇。由此可見，黑
            <lb />
            格爾也重視「簡單到複雜」及「抽象到具體」的類目排序問題，他
            <lb />
            的觀念也對西方圖書分類系統發揮影響作用，據 Graziano(1959)和
            <lb />
            Olson(2004)所述，十九世紀杜威十進分類法受到黑格爾辯證邏輯思
            <lb />
            維的影響。
            <lb />
        </p>
        <p>
            5. 孔德的知識分類
            <lb />
            孔德是法國的科學家、哲學家、社會學理論家、社會學史家和方
            <lb />
            法論者。他把知識的範圍限定在觀察到的事實的基礎之上，其知識分
            <lb />
            類觀念表達在《實證哲學教程》(Cours de Philosophie Positive)一書，
            <lb />
            按照天文、物理等各種現象的劃分與聯繫來排列知識的次序。此外，
            <lb />
            孔德也提出「抽象與具體」和「一般與特殊」的分類方式，例如他把
            <lb />
            抽象學問分為解釋的和描寫的學問。前者包括物理和化學，後者則是
            <lb />
            動物學、植物學和礦物學(Comte, 1974)。張炳奎(2000)指出孔德
            <lb />
            也主張按照事物的本質分類。由此可知，孔德除提出知識排序的主張
            <lb />
            外，也因襲亞里斯多德的範疇觀念主張窮盡性原則。孔德的分類法也
            <lb />
            對西方圖書分類產生啟迪作用，如 Shera(1965)即指出，受孔德影響
            <lb />
            的有 Cutter 的展開分類法(Expansive Classi cation)和 Bliss 的分類法。
            <lb />
        </p>
        <p>
            6. 邊沁的知識分類
            <lb />
            邊沁是十九世紀初期的英國哲學家，他將知識分為物質科學和精
            <lb />
            神科學，前者包括天文學、地質學、物理學、化學、生物學等；後者
            <lb />
            包括歷史學、語言學、法律學、經濟學等。不過，由於缺乏辯證法，
            <lb />
            邊沁的分類法沒有反映出各門科學之間的聯繫(白國應，1881)，雖
            <lb />
            然如此，根據上述邊沁的分類，依舊可以看出邊沁的二分法，不脫離
            <lb />
            古希臘時期發展出的分類法。
            <lb />
        </p>
        <p>
            7. 其他
            <lb />
            近代時期將知識分類體系分為兩大類的學者不乏其人，如 Bain 和
            <lb />
            Masaryk 將知識分為實用的科學和理論的科學；Wundt 將知識分為：
            <lb />
            (1)個別的科學：之下分為正式的的科學和物質的科學；(2)哲學，
            <lb />
            之下細分為知識學說和基本學說；Goblot 將知識分為數學的和理論
            <lb />
            的；Pearson 的分類是抽象的和具體的(Vickery, 1959)； eomson 以
            <lb />
            Spencer 的分類體系為基礎修改，分知識為抽象的和具體的兩大類(王
            <lb />
            省吾，1955)。由是得知，近代哲人的知識分類與古希臘時期發展的
            <lb />
            二元邏輯分類觀念相同，並無明顯的變化。
            <lb />
        </p>
        <p>
            綜上所述，從古希臘發展出的範疇理論對後人分類的影響深遠持
            <lb />
            續至近代，其分類方式就如 Chan(1981)所述，知識分類即是辨識事
            <lb />
            物具有或不具有某種屬性的二分法過程，歸入同類的事物具有共同屬
            <lb />
            性。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、現代範疇理論
            <lb />
            源於古希臘的範疇理論有很清楚的分類界線，物件之間的關係是
            <lb />
            「非此即彼」，劃分在同一類的事物都具有共同屬性(Jacob, 1992)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            自希臘時期亞里斯多德提出分類主張後，被西方奉為圭臬，並且一直
            <lb />
            沿用，直至二十世紀才產生重大變革。分類學者、非本質主義者及男
            <lb />
            女平等主義者反駁指出，沒有一種特殊的特質是某類型實體必須擁有
            <lb />
            的(Fox, 2011)。學者紛紛提出有別於傳統的分類理論，以下茲舉維
            <lb />
            根斯坦、奧斯汀(J. L. Austin)、札德(L. A. Zadeh)、勞恩斯伯里(F.
            <lb />
            Lounsbury)、以及羅斯(E. Rosch)等為例，分別闡述如下(Lako ,
            <lb />
            1987)：
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 一 ) 維根斯坦「家族相似性」理論
            <lb />
            最早對傳統分類的理念提出質疑的，一般公認是英國的哲學家維
            <lb />
            根斯坦，他認為範疇內的成員，不是以擁有充要條件來決定，而是依
            <lb />
            據部分相同的相似性，突破傳統「非此即彼」分類原則。他舉「遊戲」
            <lb />
            (game)為例，說明傳統模式無法作為「遊戲」分類的原則，因為並
            <lb />
            非所有的遊戲具有共同的特性，它們之所以歸在同類是以某種方式發
            <lb />
            生聯繫，其著作《哲學研究》(Philosophical Investigations)中分析這
            <lb />
            些問題(Wittgenstein, 1953)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            我想說的是，這些現象並沒有任何一個共同點 ...。以「遊戲」為
            <lb />
            例來考慮，我是指下棋、紙牌遊戲、球類遊戲、奧林匹克以及其
            <lb />
            它等等。它們的共同點為何？不要只是強辯「它們一定有什麼地
            <lb />
            方相同，否則它們絕不可能都被稱為遊戲」。你如果觀察它們，
            <lb />
            你找不出任何一點是它們所共有的，它們只是相似、相關連與一
            <lb />
            個系列而已。再次強調：不要去想，只要用看的！譬如，看各類
            <lb />
            的下棋遊戲以及它們各式各樣的關係。現在轉移到各種紙牌遊戲，
            <lb />
            你會發現它們與下棋有許多的一致性，但也失去許多共同點。當
            <lb />
            我們再轉到球類遊戲時，相似點似乎存在，但也失去更多的共同
            <lb />
            點。--它們是否都具「娛樂性」？試比較下棋與圈叉遊戲。是
            <lb />
            否玩的人之間都有競爭，都有輸贏？耐心的想，在球賽是有輸贏
            <lb />
            的，但一個小孩把球丟到牆壁，再去撿回來，「輸贏」的特徵似
            <lb />
            乎消失。如此，我們可以從一種遊戲比賽轉到另一種遊戲比賽，
            <lb />
            有些它們的相似可以看出來，但同時也失去其它的相似性。整個
            <lb />
            觀察的結果是：我們看到一個複雜的相似性網絡，有時重疊，有
            <lb />
            時交織；有時整體的相似，有時局部的相似。像這種的相似特徵
            <lb />
            最好稱之為「家族相似性」(Family Resemblance)-我的結論是，
            <lb />
            「遊戲」構成一個族群。(pp. 31-32)
            <lb />
        </p>
        <p>
            依照一般對「遊戲」的理解，遊戲這個概念有著比較明確的內涵
            <lb />
            和外延。它通常是指以娛樂為目的，具有競爭性因而也有輸贏，並且
            <lb />
            按照既定的規則，在界限清楚的場地上進行的活動。對維根斯坦而言，
            <lb />
            這種規定過於簡單化，它並無法囊括遊戲一詞的全部，原因是並非所
            <lb />
            有的遊戲都是以娛樂為目的；並非所有的遊戲都有競爭和輸贏；也並
            <lb />
            非所有的遊戲都是按照固定精確的規則進行的(韓林合，1996)，例
            <lb />
            如：下棋和雙人橋牌皆是兩個人競爭的遊戲所以是相似，足球和飛盤
            <lb />
            因為都是團隊活動所以相似。因此之故，維根斯坦指出「遊戲」這個
            <lb />
            概念不能被明確地定義，因為沒有一組特徵或條件能夠明確地描述遊
            <lb />
            戲究竟是什麼。電腦互動遊戲，也可包括在內，所以它的範疇界線是
            <lb />
            模糊的。「遊戲」基於不同的組合有其共同元素，涉及教育、娛樂、
            <lb />
            競賽、技巧、運氣、規則等；換言之，遊戲沒有共同的本質特徵。然
            <lb />
            而，儘管遊戲的這些活動之間並不存在共同的本質屬性，它們還是以
            <lb />
            各種方式關連在一起。維根斯坦發現一個複雜的相似性網絡，有時重
            <lb />
            疊、有時交織，有時全部相似，有時是部分相似；大多數自然的類別，
            <lb />
            如傢俱或遊戲，類別內各個成員彼此相似的情形，就如同一個家庭內
            <lb />
            的成員彼此相似情形一樣。因此，維根斯坦提出範疇就像是家庭成員
            <lb />
            有其相似性，有些有相似的鼻子、或相似的眼睛，稱為「家族相似性」
            <lb />
            (Wittgenstein, 1953)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 ) 奧斯汀「多義詞」論
            <lb />
            英國著名的分析哲學家奧斯汀將維根斯坦的分析擴展到對詞的研
            <lb />
            究。其觀點是各種詞語的相關意義組成各種範疇，這些詞語的意義相
            <lb />
            互間有家族相似性(Austin, 1961)。早期亞里斯多德或古典範疇理
            <lb />
            論認為用同樣名稱的事物是相似的，存在著共同的特性，構成一個範
            <lb />
            疇。奧斯汀在其論文《詞語的意義中》( e Meaning of a Word)提出
            <lb />
            質疑，他認為一個詞的各種意義構成一個範疇，各意義之間不是具有
            <lb />
            相同的特徵，而是以某種方式發生聯繫。如&quot;healthy body&quot;, &quot;healthy
            <lb />
            exercise&quot;, &quot;healthy complexion&quot;。&quot;healthy&quot;在不同的詞語組合中，
            <lb />
            彼此間又有聯繫；又如，床腳、山腳、人腳等事物都是用相同的名稱
            <lb />
            「腳」，相似性都是事物的底部碰到地面的部分，但並不具有共同的
            <lb />
            本質屬性；同理，板球棒(cricket bat)、板球(cricket ball)、板球裁
            <lb />
            判(cricket umpire)被劃分在同一範疇，並非建立在共同具有的特徵，
            <lb />
            而是建立在板球運動這一組織結構基礎上(Lako , 1987)。由此觀之，
            <lb />
            各意義之詞被劃分在同一範疇，並非是基於擁有相同的意義，而是以
            <lb />
            「聯想」、「類比」方式發生聯繫。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 三 ) 札德「模糊集合」論
            <lb />
            美 國 加 州 柏 克 萊 大 學 札 德 教 授 是「 模 糊 集 合 論 」(Fuzzy Set
            <lb />
            eory)的創始人和先鋒。他對具有模糊界限的分類進行深入探索，
            <lb />
            於 1965 年提出一種集合論形式作為有等級差異的範疇模型，稱為模糊
            <lb />
            集合論。札德發現有些範疇沒有等級的差異，例如一個人是不是參議
            <lb />
            員或俱樂部會員很容易區分，然而像「富人」、「高個子的人」、「禿
            <lb />
            頭」、「晴天」則明顯是有等級上的差異(Lako , 1987)。究竟多高
            <lb />
            才算是高，須視觀察者而定；掉髮至何種程度才認定是禿頭，並無明
            <lb />
            確的判斷標準；「晴天」亦是模糊的，因為對好天氣時天空雲量情形
            <lb />
            並無一定標準。模糊集合理論認為真實世界的範疇並無完善的定義，
            <lb />
            也非二分法的分類，當領域的範疇無法直接區分時，就會有如模糊集
            <lb />
            合理論的情形出現，打破僅有傳統二元邏輯觀念的範疇理論，亦即提
            <lb />
            出有別於傳統以「屬於」或「不屬於」某個集合的方式來分群(裴文、
            <lb />
            鄭舜仁、許慶源，2001)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 四 ) 勞恩斯伯里「中心地位成員」觀點
            <lb />
            1964 年勞恩斯伯里對美國印地安人親屬體系的研究，亦突破傳統
            <lb />
            的範疇理論。勞恩斯伯里發現在各種不同的群體中，同樣的名稱被用
            <lb />
            以表達數個不同的親屬關係。例如對福克斯人(美國的一支印第安人)
            <lb />
            而言，&quot;nehcihsähA&quot;一字可用來表示某人的舅公、舅舅、舅舅的兒子、
            <lb />
            及舅舅的孫子。雖用同一名字命名，但福克斯人能夠區分這些親屬關
            <lb />
            係。勞恩斯伯里發現這樣的分類是根據一個中心成員和一小組的規則，
            <lb />
            擴展到非中心成員而建構起來，勞恩斯伯里稱此規則為「阿馬哈類型」
            <lb />
            (Omaha Type)(Lako , 1987)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 五 ) 羅斯「原型理論」
            <lb />
            原型理論(Prototype eory)為美國心理學家羅斯所提出，係以
            <lb />
            維根斯坦的家族相似性為基礎所形成的理論。羅斯是第一位歸納上述
            <lb />
            研究，提出一般性觀點者(Lako , 1987)。古典範疇理論認為劃分在
            <lb />
            同一範疇的成員都具有共同的特徵，範疇內的所有成員皆有同等的地
            <lb />
            位；然而羅斯以實驗證明範疇成員之間存在著不對稱的現象及不對稱
            <lb />
            的結構，且範疇中的某些成員比其他成員更能代表這一範疇。例如知
            <lb />
            更鳥被判斷成是比小雞、企鵝和鴕鳥更能代表鳥這一個範疇。羅斯將
            <lb />
            一個範疇中最具代表性的成員稱作是「原型」 (prototype)成員。此外，
            <lb />
            羅斯的實驗也顯示範疇內的成員被受試者分成等級，最為基本的層次
            <lb />
            居於分類等級的中間。人們通常對於處在基本層次的範疇成員(如狗、
            <lb />
            椅)所具備的特徵比較容易列出，對於處在上位(如動物、家具、植物、
            <lb />
            交通工具)及下位的成員(如獵犬、搖椅、朱草、轎車)的特徵則比
            <lb />
            較不容易列出(Lako , 1987)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            上位 (superordinate)
            <lb />
            動物 家具 植物 交通工具
            <lb />
        </p>
        <p>
            基本層次 (basic level)
            <lb />
            狗
            <lb />
            椅
            <lb />
            草
            <lb />
            車
            <lb />
        </p>
        <p>
            下位 (subordirate)
            <lb />
            獵犬 搖椅 朱草
            <lb />
            轎車
            <lb />
        </p>
        <p>
            換言之，可把範疇系統看成是垂直(即基本層次)和水平(即原
            <lb />
            型)兩個向度。前者乃指範疇含括的層級，如獵犬、狗、動物，後者
            <lb />
            指的是同層級範疇的這一部分，如狗、椅、草、車等。羅斯將上述
            <lb />
            研究結果稱為「原型與基本層次範疇理論」( eory of Prototypes and
            <lb />
            Basic Level Categories)，簡稱「原型理論」(Rosch &amp; Lloyd, 1978)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            原型理論提出之後，引起廣泛的注意與討論，被發現可以彌補古
            <lb />
            典範疇理論的不足，例如 20 世紀中期性革命、同性戀解放和女權運
            <lb />
            動後，新的性別角色在西方社會開始出現，&quot;sex&quot;及&quot;gender&quot;(中
            <lb />
            譯皆為「性別」)變得具有可變性。原先在古典範疇理論的框架下，
            <lb />
            要分類這種不明確的術語，如跨性別、同性戀等有其難度，但是 Fox
            <lb />
            (2011)的研究顯示原型理論可以替代之，解決動態術語的分類問題，
            <lb />
            其因在於它容許範疇內的成員部分擁有共同的特性，不要求皆具有共
            <lb />
            同的屬性，亦不規定必須符合充分必要條件。
            <lb />
        </p>
        <p>
            另外，陳瑞麟(2004)也進一步指出，原型理論之基本層次類別
            <lb />
            的認知和文化有關，羅斯所謂「上位-基本層次-下位」的階層結構
            <lb />
            是浮動的，亦即何種類別在上位層次，何種類別在基本層次或下位層
            <lb />
            次，並非放諸四海皆準的固定階層，而是會隨著人們先行決定基本層
            <lb />
            次類別，再決定其上位類別和下位類別。文化在決定何者是基本層次
            <lb />
            類別上扮演重要關鍵角色，例如：「米飯」在東方文化中可能是上位
            <lb />
            類別，其下包括乾飯、稀飯、油飯、炒飯等，而在西方卻可能位於基
            <lb />
            本層次上，和其他的麵包、牛排、熱狗是同層次的類別。
            <lb />
        </p>
        <p>
            上述各學者分別從「遊戲」、 「語詞」、 「人」、 「親屬關係」及「動
            <lb />
            物」等不同的例子與實驗提出自己的論點，表面上看似是多種不同的
            <lb />
            理論，但其實是殊途同歸，一致反映出分類並非一定都有清楚的界線，
            <lb />
            物件之間的關係不一定是「非此即彼」，而劃分在同一類的事物有時
            <lb />
            也非皆具有共同屬性，揭示傳統的嚴謹邏輯分類方式不是人類分類唯
            <lb />
            一模式。
            <lb />
        </p>
        <head>
            肆、西方圖書分類應用的範疇理論
            <lb />
        </head>
        <p>
            類目是構成圖書分類體系的基本元素，根據類目設置的方式可以
            <lb />
            得知建置者的分類思維；此外，分類學者的主張亦是獲知圖書分類理
            <lb />
            念的重要管道。除前述有關古典範疇理論的研究，已初步揭示西方知
            <lb />
            識分類對其圖書分類有某種程度的影響之外，以下將進一步從類目設
            <lb />
            置理念以及分類學者主張兩個面向探討，以瞭解西方圖書分類思維與
            <lb />
            範疇理論之關聯。
            <lb />
        </p>
        <p>
            一、類目設置理念
            <lb />
            西 方 發 展 出 的 圖 書 分 類 法 為 數 眾 多， 整 體 而 言， 階 層 式 分 類
            <lb />
            法佔多數。著名的有杜威十進分類法 Cutter 展開分類法(Expansive
            <lb />
            Classi cation)、 美 國 國 會 圖 書 館 分 類 法(Library of Congress
            <lb />
            Classi cation, LCC)、Brown 的主題分類法(Subject Classi cation)、以
            <lb />
            及國際十進分類法(Universal Decimal Classi cation, UDC)等。
            <lb />
        </p>
        <p>
            不少學者反映西方階層式圖書分類法的類目設置，係根據互斥
            <lb />
            性(Canon of Mutual Exclusivity) 原 則， 例 如 著 名 圖 書 館 學 家 Sayers
            <lb />
            (1929)曾言 Brown、Cutter、Dewey 等的分類系統大綱類目全都遵循
            <lb />
            互斥性原則，並進一步說明 Dewey 設計十進分類法將知識分為哲學、
            <lb />
            宗教、社會學、語言學、科學、應用技術、藝術、文學、及歷史，類
            <lb />
            目名稱之間都是互相排斥，以歷史類為例，杜威將世界史分為歐洲
            <lb />
            史、亞洲史、非洲史、北美洲史、南美洲史、大洋洲及兩極地帶史，
            <lb />
            特別注意不去違反互斥原則；Cutter 的展開分類法將知識分為哲學
            <lb />
            (philosophy)、 宗 教(religion)、 歷 史(historical Science)、社會科
            <lb />
            學(social sciences)、應用技術(useful arts)、運動與娛樂藝術(athletic
            <lb />
            and recreative arts)、藝術( ne arts)、語言(arts of communication by
            <lb />
            language)，這些類目皆遵循互斥的原則；Brown 將知識分為「物質」、
            <lb />
            「生命」、「心靈」，及「記載」四大類，類目名稱之間互相排斥。
            <lb />
            Chan (1981)也持相同看法，指出現代的圖書分類系統，如 DDC、
            <lb />
            LCC 及 UDC 遵守互斥性原理。
            <lb />
        </p>
        <p>
            關於互斥性原則的定義，王省吾(1955)詮釋：是指同層級類與
            <lb />
            類之間不能相互重疊、相互包含；另外，王應文、李隆盛、石延平
            <lb />
            (1995)也有詳盡的描述，指出互斥性原理是指分類架構中同一階層
            <lb />
            的類群彼此之間不可有包容性，必須是互相排斥，亦即必須賦予每一
            <lb />
            個類群獨特的性質，類別明確，不可將一部分包含在另一部分之內，
            <lb />
            或是各部分相混，非甲即乙或非乙即甲，不能有重複或模稜兩可的情
            <lb />
            況，譬如將世界史分成西方史、東方史以及美國史三大類，則不具有
            <lb />
            互斥性，因為西方史在廣泛的定義下通常包含美國史，此種分類就不
            <lb />
            符合分類的原則。
            <lb />
        </p>
        <p>
            此外，前述的研究顯示西方哲人常把學科分為兩個相對立的部分，
            <lb />
            如「理論的和實用的」、 「一般的和特殊的」、 「理性的和經驗的」、 「抽
            <lb />
            象的和具體的」、「普遍的和專門的」、「純粹的和應用的」等，這
            <lb />
            種將物分為「A」或「非 A」的方式，旨在窮盡所有的可能性，使分類
            <lb />
            部分之總和與全體相等，以符合分類的窮盡原則。劉國鈞(1980)指
            <lb />
            出，Dewey 將 Harris 的百類歸納為十類時，曾採用上述「純粹的」和「應
            <lb />
            用的」分類法來處理各門自然科學和技術。同樣地，Vickery(1959)
            <lb />
            也有過類似的陳述。由是可見，Dewey 因襲哲人的分類模式。
            <lb />
            根據王省吾(1955)的表述，「詳盡性原則」，或稱窮盡性原則
            <lb />
            是圖書分類須遵守的原則之一，其意義是指各類所含的組織分子，即
            <lb />
            大類內的小類，要包含詳盡，應有盡有，分至無可分為止，無一遺漏。
            <lb />
        </p>
        <p>
            從上述圖書分類之「互斥性」與「詳盡性」原則的定義，再參酌
            <lb />
            Svenonius (2000)所言「互斥性原則與窮盡性原則由亞里斯多德最先
            <lb />
            提出」。可以得知，西方圖書分類法所遵循的「互斥性」與「詳盡性」
            <lb />
            原則應來自亞里斯多德的範疇理論「矛盾律」與「排中律」。
            <lb />
        </p>
        <p>
            綜上所述，西方階層式圖書分類體系的編製可謂持續沿用亞里斯
            <lb />
            多德時期發展出的古典範疇理論。誠如 Fox(2011)所述，雖然古典範
            <lb />
            疇理論受到分類學者、非本質主義者及及男女平等主義者批評，但仍
            <lb />
            是階層式圖書分類法的主要理論依據。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、分類學者主張
            <lb />
            西方專研圖書分類的學者為數不少，以下茲舉二十世紀初 Sayers，
            <lb />
            Richardson 及 Bliss 等為探究的對象，係因這些學者對西方圖書分類的
            <lb />
            貢獻重大，具有代表性，同時他們的發表的分類觀點對西方圖書館界
            <lb />
            具影響力。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 一 ) Sayers 的分類理論
            <lb />
            Sayers 於 1918 年發表圖書分類理論專著《An Introduction to Library
            <lb />
            Classi cation: eoretical, Historical and Practical》。Richardson 形容 Sayers
            <lb />
            不僅是一位偉大的圖書館員與教師，同時也是發展圖書分類理論的先
            <lb />
            驅者(Maltby, 1975)。Sayers(1929)曾表示：分類表的類目必須互
            <lb />
            相排斥，她不僅舉例指出 Brown、Cutter、Dewey 及 Richardson 分類法
            <lb />
            之類目名稱皆遵循互斥性原則，並且表示此原則來自樸爾斐利知識樹
            <lb />
            的概念。同時，也主張將互斥性原則用在圖書分類。著名圖書館學家
            <lb />
            Kwsnik(1999)和 Svenonius(2000)等也持相同看法，認為互斥性原
            <lb />
            則為階層式分類法必須注意的基本原則。
            <lb />
        </p>
        <p>
            此外，Sayers(1929)也主張分類的標準必須一致性，並且揭示
            <lb />
            此理論也是從樸爾斐利知識樹學習來的。所謂「一致性」是指在同一
            <lb />
            分類內，只可根據一個標準分類，並當首尾一致，例如，樸爾斐利是
            <lb />
            以生物的屬性分類，如果分為亞洲人、歐洲人、黑人、白人、文明
            <lb />
            人、野蠻人等即為不當。因為此處的分類根據數個標準，有地域性，
            <lb />
            有膚色，有文化程度等。宋稚青和林如豪(1965)也有過詮釋：如果
            <lb />
            照地域分，就始終根據地域性分，分為亞洲、歐洲、美洲、非洲、澳
            <lb />
            洲、大洋洲，分妥善之後，如欲換一個標準，再根據新的標準細分。
            <lb />
            Svenonius(2000)認為上述「一致性原則」屬於互斥性原則的一部份，
            <lb />
            而本文前面已經指出互斥性的原則發端於亞里斯多德。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 ) Richardson 的分類理論
            <lb />
            Richardson 是西方第一位有系統地揭示圖書分類理論者(Kumar,
            <lb />
            1983; Maltby, 1975)。著名理論有相似律(Law of Likeness)、歷史律
            <lb />
            (Historical Law)與進化律(Law of Evolution)三律。相似律是事物
            <lb />
            排序的一般原理；歷史律乃進化律的副律，二者是指事物在時空中由
            <lb />
            簡變繁的定律；進化律是指事物的繁複性不再增長，就會趨向敗亡。
            <lb />
            Richardson (1964)認為這三律可作為設計分類表的指引。Richardson
            <lb />
            除發表圖書分類理論外，也曾建置一套知識分類體系。它們與哲學家
            <lb />
            的知識排序原則及二元邏輯分類原則，有著不可分割的關係。茲闡述
            <lb />
            如下：
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 知識排序原則
            <lb />
            西方哲人在建置知識分類體系時，提出不少知識排序的主張，
            <lb />
            並成為日後編制圖書分類系統之參考依據。檢視 Richardson 的分類理
            <lb />
            論，可以發現其理論與哲人的排序理念有近似之處，如黑格爾認為
            <lb />
            知識排序是「簡單到複雜」和「抽象到具體」，此外，孔德也主張
            <lb />
            「簡單到複雜」的排序。Richardson「相似律」、「歷史律」的定義
            <lb />
            與上述哲人的主張相近。又據 Miksa(1998)所述：Richarson 的分類
            <lb />
            著述 Classification, Theoretical and Practical，是其在 1900 年杜威圖書
            <lb />
            館學校的授課內容，旨在使美國圖書館館員認識哲學基本原理，因為
            <lb />
            Richardson 認為它們是構成圖書分類的基礎理論，而其中特別要介紹讓
            <lb />
            館員認識的就是哲學家「簡單到複雜」的排序觀念。除此之外，王振
            <lb />
            鵠(1968)曾言：Richardson 將科學分為四大類，他的分類是以哲學為
            <lb />
            基礎。由此可見，Richardson 的理論著實受到哲人知識排序的影響。這
            <lb />
            樣的排序觀念是從古典範疇理論發展出來的。
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 二元邏輯分類原則
            <lb />
            Richardson 的分類定義及分類原則參酌哲學的基本原理，也有跡可
            <lb />
            尋。Richardson(1972)認為分類是事物的區分與編組。將相同的事物
            <lb />
            聚集一起，就是相似，剩下的就是不相似的。事實上，此種類似的分
            <lb />
            類定義早已由英國生物學家 Huxley 和邏輯學家 Jevons 等所提出(Sayers,
            <lb />
            1929)，譬如 Huxley 曾言：任何系列事物的分類，就是把相似的事物
            <lb />
            排在一起，不相似的加以分開(Brown, 1898)。上述這種「相似」和
            <lb />
            「不相似」的觀念可溯源自亞里斯多德「非此即彼」的範疇觀念。此
            <lb />
            外，Sayers(1929)也曾指出，&quot;Classi cation&quot;一詞係來自形式邏輯。
            <lb />
            而前已述及，形式邏輯的觀念是從亞里斯多德所發展出的。另外，
            <lb />
            Sayers(1929)指出 Richardson 將知識分為材料學(hylology)、生物學
            <lb />
            (biology)、人類學(anthropology)及神學(theology)四大類，其分
            <lb />
            類方式遵循互斥性原則。除此之外，Miksa (1988)指出：哲學的範疇
            <lb />
            觀念也是 Richardson 要介紹給館員的一個重要哲學基礎原理，如前所
            <lb />
            述，Richardson 認為這些原理是構成圖書分類的基本理論。上述跡象顯
            <lb />
            示，Richardson 的分類觀念應係奠基在哲人的範疇理論基礎上所發展出
            <lb />
            來的。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 三 ) Bliss 的分類理論
            <lb />
            Bliss 為美國著名圖書分類學家，一生大部分的時間都是致力於圖
            <lb />
            書分類(Chan, 1981)。Miksa(1998)指出 Bliss 任職紐約市立大學(City
            <lb />
            College of New York)館員的這段期間(1890-1940)，一直都在從事分
            <lb />
            類的工作，甚至退休之後仍持續進行。Bliss 曾出版圖書分類理論的專
            <lb />
            著，也發表書目分類法(Bibliography Classi cation, BC)。Bliss 的部分
            <lb />
            分類主張，諸如分類類目大綱、類目排序、類目之間的從屬關係，以
            <lb />
            及採用學科分類等，也與哲人的知識分類有密切的關連。
            <lb />
        </p>
        <p>
            Bliss 特別注重從屬原則，該原則表現在兩個方面：第一，使特殊
            <lb />
            性的學科從屬於一般性的學科，亦即遵守從一般到特殊的原則。此乃
            <lb />
            一切分類法所遵循的外延遞減原則；第二，遵循「類目專深層次漸進
            <lb />
            原則」，也就是按照專門性分級的原則(劉國鈞，1980)。前文已述
            <lb />
            專深層次漸進原則」的濫觴，可溯源至的知識樹。由此可以洞察 Bliss
            <lb />
            的觀念與古希臘時期的哲人相同，與本研究的發現相同的有 Sayers
            <lb />
            (1929)和 Shera (1965)。他們二人在其著述中提到內涵與外延的
            <lb />
            術語，並認為分類方式是由外延大而內涵小的術語，往下細分至內涵
            <lb />
            大而外延小的術語，直至無法再區分為止，此即「類目專深層次漸進
            <lb />
            原則」；Sayers(1929)表示「類目專深層次漸進原則」的概念來自樸
            <lb />
            爾斐利知識樹「五謂詞」(即種、屬、種差、固有性、及偶有性)觀
            <lb />
            念，類似地，Shera(1965)也表示上述概念是從柏拉圖至 Bliss 以來所
            <lb />
            建立的。此外，Bliss 設計書目分類法之前，先出版 The Organization of
            <lb />
            Knowledge and the System of the Sciences，該書曾針對哲學家的知識分
            <lb />
            類排序加以探討(Bliss, 1929)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            由上述綜論，Sayers, Richardson 以及 Bliss 在圖書分類方面的理論
            <lb />
            承襲哲人知識分類觀念，故西方圖書分類所遵循的原理(如互斥原則、
            <lb />
            窮盡性原則)係一脈相承於哲人的古典範疇理論(如矛盾律與排中
            <lb />
            律)。此與中國的發展有所不同，下段本文將針對中國古代圖書分類
            <lb />
            進行論述探討。
            <lb />
        </p>
        <head>
            伍、中國古代圖書分類應用的範疇理論
            <lb />
        </head>
        <p>
            自漢以降，中國歷代發展出的圖書分類系統，數量頗為可觀，這
            <lb />
            些分類體系共同特色是與書目並存，透過書目亦可揭示當時的分類觀
            <lb />
            念，因此以下的討論，除類目設置理念及分類學者主張之外，又增加
            <lb />
            「古籍歸類方式」的面向，以更能瞭解及掌握古代圖書分類思維。
            <lb />
        </p>
        <p>
            一、類目設置理念
            <lb />
            中國古代圖書分類體系演進歷程中，類目的變化不大，基本上易、
            <lb />
            書、詩、禮、樂、春秋、論語、孝經、爾雅、緯書、小學等，都被劃
            <lb />
            分在經部；同樣地，儒家、道家、陰陽家、法家、名家、墨家、縱橫
            <lb />
            家等，也都與子部有關。故以下舉《隋書．經籍志》(簡稱《隋志》)
            <lb />
            的經部與子部為代表進行探討。
            <lb />
        </p>
        <p>
            《隋志》的經部共有十類，包括易、書、詩、禮、樂、春秋、孝經、
            <lb />
            論語、緯書、及小學。其中，《小學》為文字學，為通經治學需要的
            <lb />
            是相對於「經」而言，《釋名．釋典藝》云：「緯，圍也。反覆圍繞
            <lb />
            生書籍，其存在的價值是解經，與經彼此互存(盧荷生，1986)。故
            <lb />
            《隋志》部序敘述：「班固列六藝為九種，或以緯書解經，合為十種」。
            <lb />
            又《隋書 ‧ 經籍志》緯書類小序解釋：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「孔子既敘六經，以明天人之道，知後世不能稽同其意，故別立
            <lb />
            緯及讖，以遺來世。……今錄其見存，列于六經之下，以備異說。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            《隋志》的子部共有十四類，包括儒、道、法、名、墨、縱橫、雜、
            <lb />
            農、小說、兵、天文、歷數、五行、醫方。其中，儒家、道家、法家、
            <lb />
            名家、墨家、縱橫家、雜家、農家、小說家屬於九流十家，為先秦諸
            <lb />
            子的學說，諸子十家彼此都有關係(邱燮友等，1997)；至於歷數、
            <lb />
            五行等，則非先秦諸子學說。據《漢書 ‧ 藝文志》所述，數術(如天
            <lb />
            文、五行等)和陰陽家同出於羲和之官，因而發生聯繫。此外，據李
            <lb />
            桂生(2008)所述，兵家是一個獨具特色的學術流派，與陰陽家、法家、
            <lb />
            道家是相通的，因此彼此間發生聯繫。
            <lb />
        </p>
        <p>
            經由上述分析可以得知，《隋志》「經部」與「子部」情況類似，
            <lb />
            其下所含括的類目，並非建立在共同具有的本質屬性，它們之所以歸
            <lb />
            在同類是以某種方式發生聯繫。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、古籍歸類方式
            <lb />
            有別於西方嚴格遵守互斥性原則的方式，中國古代的圖書分類有
            <lb />
            其獨特之處，以下舉晉朝《中經新簿》的汲冢書以及宋代《郡齋讀書
            <lb />
            志》、《直齋書錄解題》、《通志．藝文略》處理道家與道教書籍為
            <lb />
            例說明之。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 一 ) 晉朝荀勖《中經新簿》
            <lb />
            晉武帝太康二年(281)，荀勖編成《中經新簿》，又稱《晉中經
            <lb />
            簿》、《中經簿》、《新簿》(劉兆祐，1998)。雖然早已佚失，後
            <lb />
            世仍可從《隋書 ‧ 經籍志》、《郡齋讀書志》等現存史料瞭解其分類
            <lb />
            《晉中經簿》將典籍分為甲、乙、丙、丁四大類：一曰甲部：六藝、
            <lb />
            小學。二曰乙部：古諸子家、近世子家、兵書、兵家、術數。三曰丙部：
            <lb />
            史記、舊事、皇覽簿、雜事。四曰丁部：詩賦、圖讚、汲冢書。上述
            <lb />
            束皙等整理在汲郡古墓中發現的古文簡牘文獻，其由來載於《晉書》。
            <lb />
        </p>
        <p>
            《晉書．束皙傳》云：
            <lb />
        </p>
        <p>
            初，太康二年，汲郡人不準盜發魏襄王墓，或言安釐王冢，得竹
            <lb />
            書數十車……初發冢者燒策照取寶物，及官收之，多燼簡斷札，
            <lb />
            文既殘缺，不復詮次。武帝以其書付祕書校綴次第，尋考指歸，
            <lb />
            而以今文寫之。皙在著作，得觀竹書，隨疑分釋，皆有義證。
            <lb />
        </p>
        <p>
            《晉書．荀勖傳》載：
            <lb />
        </p>
        <p>
            及得汲郡冢中古文竹書，詔勖撰次之，以為《中經》，列在祕書。
            <lb />
            意即，西晉武帝太康二年(281)，汲郡(今河南汲縣)一位名叫
            <lb />
            不准的人，盜掘戰國時期魏襄王(一說安釐王)墓冢，在墓中發
            <lb />
            現大量竹書，當時盜墓人燒竹書照明以盜取寶物，後來官府搜集
            <lb />
            時，許多已成為斷簡殘篇，但仍得竹書數十車，文字為蝌蚪文，
            <lb />
            此即後世所謂《汲冢書》。荀勖、束皙等奉詔對竹書進行整理，
            <lb />
            並將其譯成當時文字，以為中經列在秘府，成為國家藏書一部份。
            <lb />
        </p>
        <p>
            此外《晉書．束皙傳》亦載：
            <lb />
        </p>
        <p>
            紀年十三篇，記夏以來至周幽王為犬戎所滅……。其易經二篇，
            <lb />
            與周易上下經同……。公孫段二篇，公孫段與邵陟論易。國語三
            <lb />
            篇，言楚晉事。名三篇，似禮記，又似爾雅、論語。師春一篇，
            <lb />
            書左傳諸卜筮，「師春」似是造書者姓名也。瑣語十一篇，諸國
            <lb />
            卜夢妖怪相書也。梁丘藏一篇，先敘魏之世數，次言丘藏金玉事。
            <lb />
            繳書二篇，論弋射法。生封一篇，帝王所封。大曆二篇，鄒子談
            <lb />
            天類也。穆天子傳五篇，言周穆王游行四海，見帝臺、西王母。
            <lb />
            圖詩一篇，晝贊之屬也。又雜書十九篇，周食田法，周書，論楚事，
            <lb />
            周穆王美人盛姬死事。大凡七十五篇。七篇簡書折壞，不識名題。
            <lb />
            冢中又得銅劍一枚，長二尺五寸。漆書皆科斗字。
            <lb />
        </p>
        <p>
            據上所述，汲冢書內容豐富，包括六藝、諸子書、史書、文集等，
            <lb />
            四部書皆有，理應歸入四部所屬各類，但荀勖《中經新簿》將之分入
            <lb />
            丁部，列於詩賦、圖贊之後。關於汲冢書的歸類方式，後世的反應不一：
            <lb />
            一派認為此舉失當、不倫不類，如王鳴盛《十七史商榷》卷六十七中載：
            <lb />
            「詩賦等下，忽有《汲冢》，亦不可解」，趙翼《陔餘叢考》卷二十二云：
            <lb />
            「汲書又雜詞賦內，位置俱未免失當」；一派僅止於推論與詮釋，如
            <lb />
            姚名達(1965)指出「為插架方便」，因《中經新簿》的完成於西晉
            <lb />
            武帝咸寧五年(279)，而《汲冢書》發現於兩年之後，在當時《中經
            <lb />
            新簿》已大致完成的情況下，要重新分類實有困難，勢必破壞原有分
            <lb />
            類體系。不過，此觀點仍有待商榷，因為據朱淵清(2002)所述汲冢
            <lb />
            書出土的時間出現四種說法；一派則認為處理並無不妥，因為都是蝌
            <lb />
            蚪字，不與他書同。如余嘉錫在《目錄學發微》表示：
            <lb />
        </p>
        <p>
            此無不可解亦無所謂失當也。蓋當時官收得汲冢竹書，武帝以付
            <lb />
            秘書，雖以今文寫之，而其簡策必仍藏秘府。以其皆蝌蚪字，不
            <lb />
            與他書同，故不可以相雜廁，以取原書與所寫之本並貯一處，以
            <lb />
            便相校讎。以其自為一類也，故附諸四部之末。猶後世藏書目以
            <lb />
            宋、元本別著於錄，而今之圖書館有善本書庫之比耳。
            <lb />
        </p>
        <p>
            本研究認為余嘉錫的說法可信度較高，因為據《晉書．荀勖傳》
            <lb />
            之記載，《中經新簿》係國家藏書目，應是經過慎重思考的分類結果，
            <lb />
            如朱華平(2006)所述，是為了便於研究，因竹書內容與當時社會上
            <lb />
            傳習的儒家經典多有牴牾，將原書與寫本併貯一處，有助於當時學者
            <lb />
            進行研究。
            <lb />
        </p>
        <p>
            雖然關於汲冢書的分類出現不同的看法，但是從分類的現象來看，
            <lb />
            其分類方式絕不是西方所遵循的古典範疇理論建立在共同的本質屬
            <lb />
            性，而是偏向現代的範疇理論，亦即歸類方式並非建立在共同的本質
            <lb />
            屬性，而是以某種方式(即皆蝌蚪字)發生聯繫。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 )《郡齋讀書志》 、 《直齋書錄解題》及《通志．藝文略》
            <lb />
            紹興廿一年(1151)，晁公武於鎮守的榮州和義郡之郡齋(州官
            <lb />
            的辦公處)完成，故曰《郡齋讀書志》或稱《昭德先生郡齋讀書志》。
            <lb />
            (李瑞良，1993；高路明，1997)在《郡齋讀書志》中，晁公武將《文
            <lb />
            子》、《蘇子由注老子》、《抱朴子 ‧ 內外篇》、《南華真經》、《列
            <lb />
            子沖虛至德真經》等古籍分入子部的道家類。據劉笑敢(2002)所述，
            <lb />
            《文子》、《蘇子由注老子》、《抱朴子 ‧ 內篇》係哲學性道家的著
            <lb />
            述，而《南華真經》、《列子沖虛至德真經》是由道家典籍轉變成的
            <lb />
            道教經典，至於《抱朴子 ‧
            <lb />
        </p>
        <p>
            據劉笑敢(2002)及金正耀(1993)所述，道家與道教分別於西
            <lb />
            元前六世紀和西元二世紀成立。魏晉南北朝時，道教已經成熟，並且
            <lb />
            定型，道家思想是哲學學派，道教是宗教信仰。由此得知，晁公武
            <lb />
            (1105-1180)之時，道家與道教已分流區分開來；又據李萬建(1993)
            <lb />
            所述，《郡齋讀書志》的類目取捨完全是根據圖書量及晁氏對學術類
            <lb />
            屬的認識而定，透露出晁公武也重視以學術類別歸類。但是晁氏仍將
            <lb />
            這些書籍劃分在同類，可能與道家哲學家被認為是道教的創始人有關。
            <lb />
            顯然，它們之所以被劃分在同類，是因為部分相似而關聯在一起。
            <lb />
        </p>
        <p>
            《 直 齋 書 錄 解 題 》 是 宋 代 陳 振 孫 所 撰。 陳 氏 將 歷 代 典 籍 分 為
            <lb />
            五十三類，其特點為不標經、史、子、集之名，但仍不出四部。同樣地，
            <lb />
            陳振孫在《直齋書錄解題》中，將《老子道德經》、《列子釋文》、《莊
            <lb />
            子》、《抱朴子 ‧ 內外篇》等古籍都歸屬在道家類。據李萬健(1993)
            <lb />
            載，陳振孫酷愛圖書，收藏圖書三十多年。由此推論，陳振孫應對道
            <lb />
            家與道教演進有基本的概念。
            <lb />
        </p>
        <p>
            《通志．藝文略》為鄭樵(1104 -1162)所撰，其類目設置是經
            <lb />
            類、禮類、樂類、小學類、史類、諸子類、天文類、五行類、藝術類、
            <lb />
            醫方類、類書、文類。類目有三級，分別是類、家、種。共十二大類、
            <lb />
            百家，四百二十二種。檢視鄭樵《通志．藝文略》，亦發現相同的歸
            <lb />
            類方式。事實上，鄭氏的《藝文略》共有十二大類，部分類目更細分
            <lb />
            為三個層級，表示鄭樵並非只是盲目抄錄前人之書目；且鄭樵年輕時
            <lb />
            讀書極多，並對經旨、禮樂、文字、天文、地理、蟲魚、草木、方書
            <lb />
            之學，皆有論辨，如《宋史》所載：「鄭樵好著書，不為文章，自負
            <lb />
            不下劉向、揚雄。居夾漈山，謝絕人事。」「遇藏書家，必借留，讀
            <lb />
            盡乃去。」但是鄭氏仍將《老子道德經》、《莊子》、《列子釋文》、
            <lb />
            《道教經記》、《道教靈驗記》等古籍歸屬在道家類，顯然是基於道
            <lb />
            教與道家彼此間具有關聯性。
            <lb />
        </p>
        <p>
            綜上所述，《郡齋讀書志》、《直齋書錄解題》及《通志．藝文略》
            <lb />
            的書籍分類方式，並非全都建立在共同具有的屬性，有些是部分相似
            <lb />
            而關聯在一起，與維根斯坦「家族相似性」理論類似；而家族相似性
            <lb />
            思維正是 Lako (1987)所謂的現代範疇理論。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、分類學者主張
            <lb />
            鄭樵、明代胡應麟、祁承火業以及清代章學誠等。其中，與範疇理論較
            <lb />
            相關的應屬著有《通志•校讎略》一書之宋代鄭樵。他也是公認的中國
            <lb />
            古代第一位系統地對圖書分類理論進行深入探討者。鄭樵曾將圖書分
            <lb />
            類比喻為軍中位階層次編列。其《校讎略．編次必謹類例論》記載：
            <lb />
            編次圖書，如同編次軍中隊伍，若能按大小不同的層次，一一列明，
            <lb />
            則自然隊伍分明，各有專職；圖書編次，若也有高低不同的層次，
            <lb />
            一一列明，則自然書籍明確，學籍清晰，不僅圖書易於找尋，學術也
            <lb />
            易於彰顯(胡楚生，2005)。此外，鄭樵在《校讎略 ‧ 編次必謹類例
            <lb />
            論》裡，對前人的分類法曾批判：「七略所分自為茍簡。四庫所部，
            <lb />
            無乃荒唐。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            高成鳶(1995)指出鄭樵為圖書分類提出的「不苟簡」、 「不荒唐」
            <lb />
            係兩個邏輯標準。其中，「不荒唐」代表鄭樵主張「互斥性」的分類
            <lb />
            原則。高成鳶(1995)所持理由是：根據辭典的解釋，「荒唐」是「荒
            <lb />
            謬無理」，以今觀之，就是違反邏輯規律。他舉例鄭氏在《校讎略．
            <lb />
            編次必謹類例論》批評四庫荒唐：「三命元辰，豈可與九宮太一同為
            <lb />
            五行之書」；此外，鄭樵也列舉前人分類中的多種錯誤，鄭氏的《校
            <lb />
            讎略．編次之訛論》批判：「月令」在《四庫書目》中同時見於禮類、
            <lb />
            兵家、農家、月鑒四類；《唐志》的「儀注類」有玉璽、國寶之書，
            <lb />
            而此二書又出現於傳記類。高氏認為從邏輯學來看，即是違背「矛盾
            <lb />
            律」亦即「互斥性」原則；另一種是分類標準不統一。鄭樵首先提出
            <lb />
            同一作者的不同著作要拆散歸類，就是順應有關邏輯要求。鄭樵在《校
            <lb />
            讎略・編書不明分類論》批評劉向父子所校的經傳、諸子、詩賦冗雜
            <lb />
            不明，在於其胸中無倫類，又說「類例不患其多也，患處多之無術耳」
            <lb />
            (《校讎略 ‧ 編次必謹類例論》)。其中，「倫類」一詞，據《大辭
            <lb />
            典》解釋，指同類，事物的條理。亦即，按不同的等類區分事物，使
            <lb />
            之條理化；「術」指的是方法。
            <lb />
        </p>
        <p>
            有別於上述高成鳶的看法，本研究則認為鄭樵的邏輯觀與西方的
            <lb />
            形式邏輯並不完全等同，並非西方所謂的二元邏輯分類，理由是：從
            <lb />
            古代邏輯的發展來看，根據李澤厚(1990)、韋政通(1989)、劉笑
            <lb />
            敢(2005)、和武占江(2001)等文獻顯示，中國古代哲學家並沒有
            <lb />
            發展形式邏輯系統，較少運用邏輯論證或形式推論，抽象的程度不深，
            <lb />
            往往是藉由類比、舉例、甚至寓言、格言的形式來表達他們的哲學思
            <lb />
            想；中國哲人開始關注科學的分類是十九世紀末二十世紀之事。再從
            <lb />
            鄭樵的分類實例來看，倘若鄭樵的分類主張即西方的互斥性原則，其
            <lb />
            《通志．藝文略》將《老子道德經》、《莊子》、《列子釋文》、《道
            <lb />
            性原則。
            <lb />
        </p>
        <head>
            陸、結論與建議
            <lb />
        </head>
        <p>
            經由上述分析範疇理論以及中西圖書分類之探討後，提出以下結
            <lb />
            論與建議：
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 一 ) 結論
            <lb />
            西方自古希臘時期以來，分類觀念是以事物的本質屬性歸類，並
            <lb />
            認為分類要窮盡所有的可能性，範疇之間的區分彼此截然分明，且範
            <lb />
            疇內的成員無等級之別。這樣的觀念獲得西方普遍的認同，並對後來
            <lb />
            的知識分類以及圖書分類有重大的影響。西方現代圖書分類遵循的「互
            <lb />
            斥性原則」、「詳盡性原則」、「類目專深漸進原則」與「一致性原則」
            <lb />
            等，實乃源於亞里斯多德的範疇主張。可以說，西方圖書分類的思維
            <lb />
            屬於古典範疇理論。相對地，中國古代圖書分類的邏輯的觀念並不如
            <lb />
            西方這般強調，有些分類並非完全建立在共同具有的屬性，甚至是部
            <lb />
            分相似而關聯在一起。恰與維根斯坦「家族相似性」理論所舉的「遊
            <lb />
            戲」例子相仿，即所謂「現代範疇理論」。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 ) 建議
            <lb />
            從亞里斯多德時期開始，分類須遵守邏輯原則，被西方社會普遍
            <lb />
            接受，並成為十九世紀中期以後，建置圖書分類系統的主要思考模式，
            <lb />
            無論是早期的 Richardson 與 Sayers 以及近期的 Kwasnik 與 Svenonius 等
            <lb />
            一致認為互斥性、窮盡性等原則為圖書分類的準則，但是本研究顯示，
            <lb />
            分類比想像中的更加複雜，西方傳統嚴謹的邏輯分類方式(即古典範
            <lb />
            疇理論)並非分類圖書唯一途徑；家族相似性理論等也是人類資訊組
            <lb />
            織的思維，本文所舉的中國古代圖書分類即是具體實例。有別於西方
            <lb />
            的形式邏輯分類，中國古代著重的是將相關聯的書籍歸類一起，對治
            <lb />
            學研究極為方便，可說是以使用者的角度為出發，這樣的分類方式長
            <lb />
            達二千年之久。可惜西化之後，仿杜威法盛行，這樣的智慧完全被隱
            <lb />
            沒。雖然目前所應用的圖書分類系統已趨成熟，但使用者仍不易檢索
            <lb />
            到其所需的資料，或許應將中國古代分類思維納入考量。換言之，古
            <lb />
            典與現代兩種範疇理論都是分類圖書時會應用的重要觀念，二者應同
            <lb />
            時兼顧。此外，「文化」對分類的層次有極大影響，同樣的類目層次
            <lb />
            並非適用世界各國，在西方的分類法中，「書法」一詞置於下位類，
            <lb />
            但在東方可能是置於上位類；而類目「聖經」則可能剛好相反，因此
            <lb />
            未來應對此課題多加關注。
        </p>
    </text>
</tei>