<?xml version="1.0"?>
<tei xml:space="preserve">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="0" />
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        <head>
            壹、研究背景與動機
            <lb />
        </head>
        <p>
            圖書館作為公共服務的組織與開放的系統，在研究、教學及學
            <lb />
            術傳播方面扮演著極其重要的角色，必須不斷地回應讀者的需求
            <lb />
            (Drucker, 1976)。然而，在網路資源蓬勃發展、搜尋引擎與營利資
            <lb />
            訊服務商大量提供快速資訊服務的衝擊下，不僅影響圖書館在資訊社
            <lb />
            會中原有的地位與角色，更導致圖書館必須面對營運成本提高、競爭
            <lb />
            更加激烈之未來(Drake, 1979; Hersberger, 1997; Jianzhong &amp; Chen, 2013;
            <lb />
            Yu &amp; Chen, 2015)。面對外在環境的挑戰，當代圖書館必須提供更多
            <lb />
            的功能，且具備創新精神，在內部環境與外部服務上力求改革，方能
            <lb />
            適應環境變遷，找到圖書館的新定位與市場價值(Bryson, 1990; 吳佳
            <lb />
            容、蘇小鳳，2010； Jantz, 2012a)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            許多學者指出，社會發展瞬息萬變，圖書館為求永續經營，應一
            <lb />
            改對社會變遷消極應對之態度，積極進行組織創新行為(organizational
            <lb />
            innovation behavior)， 藉 由「 重 新 塑 造 自 己 」(reinvent itself)， 以
            <lb />
            跟上時代的脈動(Olaisen, Lovhoiden, &amp; Djupvik, 1995; Pungitore, 1995;
            <lb />
            Atkinson, 2001; Kurt, Kurt, &amp; Medaille, 2010; Jantz, 2012a)。過往文獻亦
            <lb />
            顯示，當圖書館遭遇社會環境變遷、讀者抱怨、服務統計數字下降、
            <lb />
            活動效果不彰、經費減少等問題時，即為思索如何進行圖書館組織創
            <lb />
            新的適切時機(黃國正，2011)。換言之，時代的變化使圖書館之營
            <lb />
            運遭受衝擊，但同時亦賦予圖書館新的契機與定位(Sto e &amp; Cuillier,
            <lb />
            2011)，而透過組織創新，圖書館可增進其資訊服務之效率與效能，
            <lb />
            並進一步適應日新月異的社會。
            <lb />
        </p>
        <p>
            綜觀前人之文獻，目前企業界組織創新之相關研究已相當豐富，
            <lb />
            然而關於大學圖書館組織創新行為之相關研究則著墨甚少。爰此，本
            <lb />
            研究首先爬梳組織創新行為之相關文獻，復運用半結構式深度訪談法
            <lb />
            (semi-structured in-depth interview)，以臺灣地區大學圖書館的從業人
            <lb />
            員為研究對象，探討國內大學圖書館之組織創新行為，以及影響大學
            <lb />
            圖書館組織創新之因素。本質化訪談結果可作為日後大學圖書館落實
            <lb />
            組織創新行為之參考。具體言之，研究目的包括以下兩項：
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 探討國內大學圖書館組織創新行為之現況。
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 了解影響大學圖書館組織創新行為之相關因素。
            <lb />
        </p>
        <head>
            貳、文獻回顧
            <lb />
        </head>
        <p>
            本研究綜整相關文獻，藉此了解圖書館組織創新行為之意涵，以
            <lb />
            及前人針對圖書館組織創新行為影響因素之研究結果。茲分別闡述如
            <lb />
            下：
            <lb />
        </p>
        <p>
            一、圖書館組織創新行為之意涵
            <lb />
            由於每位學者的研究重點有所不同，因而關於組織創新行為的
            <lb />
            定義、意涵與類型，目前尚未有一致性的定論。不過，許多學者認
            <lb />
            為最早定義創新者為 1930 年代之 Schumpeter，其將創新定義為「企
            <lb />
            業採取生產製程的新方式」(呂春嬌、謝順宏，2009；張仁家、張
            <lb />
            哲遠，2013；Moustagh r &amp; Schiuma, 2013)，而經濟合作暨發展組織
            <lb />
            (Organization for Economic Co-operation and Development, OECD) 發
            <lb />
            行之第三版《奧斯陸手冊》(Oslo Manual)則認為，創新尚必須要能
            <lb />
            影響企業之經營收入(OECD, 2005)。而綜整相關文獻可知，組織創
            <lb />
            新可泛稱組織透過新的技術、方法或程序，在組織的內外部、科技、
            <lb />
            人員，以及管理層面進行改變，藉以因應所面臨之困境(Damanpour,
            <lb />
            1991; Higgins, 1995; 蔡啟通，2006；陳書梅，2010；Ellström, 2010; 高
            <lb />
            長瑞、徐聯恩，2011；Jantz, 2012b; Moustaghr &amp; Schiuma, 2013)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            從 創 新 的 性 質 觀 之， 無 論 是 製 造 業 或 是 服 務 業， 皆 可 將 組 織
            <lb />
            創 新 類 型 分 為 兩 種， 亦 即「 管 理 創 新 」(administrative/management
            <lb />
            innovation) 與「 技 術 創 新 」(technical innovation)(Damanpour,
            <lb />
            1991; Djellal &amp; Gallouj, 2001; Vaccaro, Jansen, Van Den Bosch, &amp; Volberda,
            <lb />
            2012)。管理創新乃是與組織管理相關的創新，主要體現於組織結構
            <lb />
            及管理程序等方面；而技術創新則係與產品、服務及作業流程有關
            <lb />
            之創新，涵蓋組織日常基本工作或是主要基礎活動。其中，服務創
            <lb />
            新注重實際操作，例如改善服務理念、豐富服務項目及內容、更新
            <lb />
            服務方式等(何紹華、王培林，2008；杜英儀，2013；洪世昌、林
            <lb />
            君諭，2013)。Hauknes(1998)於歐盟服務創新研究計畫( e SI4S
            <lb />
            Project)的報告中指出，相對於製造業，服務業的創新活動並不少，惟
            <lb />
            服務業的創新有很大的比例不在技術創新的範圍之內，而是體現於服
            <lb />
            務概念的轉變、組織功能的調整、銷售方式的改變等方面。
            <lb />
        </p>
        <p>
            由此可知，身為資訊服務業一環的大學圖書館，其組織創新之範
            <lb />
            疇並不限於所謂的技術創新，而可分為「技術創新」與「管理創新」
            <lb />
            兩大類型。其中，圖書館的技術創新係針對日常基本工作或主要基礎
            <lb />
            活動之創新，例如涉及圖書館館藏、軟硬體設備、作業流程，以及服
            <lb />
            務的內容、方式與理念等方面之創新；而圖書館的管理創新，乃是針
            <lb />
            對圖書館的行政人事、管理模式、組織結構等層面進行之創新(Meyer,
            <lb />
            1978; 張嘉彬，2006；何紹華、王培林，2008；Jantz, 2012b)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、圖書館組織創新行為之影響因素
            <lb />
            圖書館組織創新行為，意指圖書館為了激發讀者需要，並且以讀
            <lb />
            者滿意作為目標，透過提出新的創意，如新的技術或管理方式等提升
            <lb />
            組織效能等方法，藉此有效因應服務環境之變遷(張嘉彬，2006；陳
            <lb />
            書梅，2001，2010)。而在本研究中，所謂的圖書館組織創新行為，
            <lb />
            乃是「三年內，一個對圖書館組織而言的新構想或是新創意，被付諸
            <lb />
            實行且在圖書館組織內部造成改變，以適應環境的變遷及增進圖書館
            <lb />
            營運績效的行為」。
            <lb />
        </p>
        <p>
            本研究綜整相關文獻，將影響圖書館組織創新行為的重要因素，
            <lb />
            歸納為館員個人因素、圖書館管理階層因素、圖書館內部組織因素、
            <lb />
            圖書館外在環境因素等四方面(Luquire, 1983; Reynolds &amp; Whitlatch,
            <lb />
            1985; Willard, 1991; McClure, Ryan, &amp; Moen, 1993; Wolfe, 1994; Higgins,
            <lb />
            1995; King &amp; Anderson, 1995; Finlay &amp; Finlay, 1996; Gallivan, 2003; 張嘉
            <lb />
            彬，2006)。以下詳述之：
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 一 ) 館員個人因素
            <lb />
            在各類型影響因素中，個人因素乃是影響組織創新行為的最關
            <lb />
            鍵因素，包含個人內在動機、創造性思考與任務相關技巧。學者發
            <lb />
            現，具有創新人格特質的館員對新事物有較正向的態度，且使用新
            <lb />
            事物的頻率亦較高(Willard, 1991; McClure, et al., 1993; Finlay &amp; Finlay,
            <lb />
            1996)。易言之，有創新性格的館員較能接受新的事物。若館員樂於
            <lb />
            接受變遷，在觀念上視改變為機會而非威脅，並據此調整工作內容及
            <lb />
            行為表現，則較有助於組織之創新行為(Bryson, 1990)。
            <lb />
            另一方面，創新能力源於館員的創造性思考能力，故具有創造性
            <lb />
            思考能力的人格特質，乃是影響圖書館組織創新的重要個人因素之一。
            <lb />
            此外，圖書館的創新工作內容須納入許多專業人才以適應變遷與效率
            <lb />
            訴求，因此亦特別強調館員個人的專業化素養。相關文獻指出，若館
            <lb />
            員能徹底了解特定專業的領域，時時準備向個人的能力極限挑戰，且
            <lb />
            在個人的生涯規劃上，致力發展職業生涯成長的興趣，將組織視為職
            <lb />
            業成長載體，並將此強烈動機與組織的利益相結合，對圖書館的創新
            <lb />
            能力將有極大的助益( ompson, 1965)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 ) 圖書館管理階層因素
            <lb />
            上級主管管理員工的方式與態度，亦為圖書館組織創新的重要因
            <lb />
            素(Bryson, 1990; Leong &amp; Anderson, 2012)。創新的圖書館管理者若能
            <lb />
            充分授權館員進行創新工作，在工作監督中對館員創新行為給予支持
            <lb />
            與肯定，則組織內的創新即能順利進行與推展。而在鼓勵館員發表創
            <lb />
            意的同時，管理階層亦須有承擔風險的準備(Jeal, 2014)。詳言之，
            <lb />
            若館員懼怕創新工作未成功獲得效益時，會遭受懲罰或失去工作，則
            <lb />
            可能導致個人的創新精神消失，因此，管理階層也應明確表示勇於承
            <lb />
            擔風險，並給予館員嘗試錯誤的空間( Bryson, 1990；Jeal, 2014)。另外，
            <lb />
            官僚體系對於圖書館組織創新行為的產生有負面影響，因此管理階層
            <lb />
            須特別注意減少官僚體制對館員創新行為的壓抑，並肯定館員的創新
            <lb />
            行為，鼓勵館員提出不同意見(West &amp; Farr, 1990; Jantz, 2012b)。無論
            <lb />
            如何，組織的創新文化並非短期的管理控制即能奏效，而須經由管理
            <lb />
            階層長期努力培養，透過激勵員工迎向挑戰，發展創新行為，方能塑
            <lb />
            造成功(Bryson, 1990)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 三 ) 圖書館內部組織因素
            <lb />
            過往文獻顯示，影響圖書館組織創新行為的內部因素可分為三部
            <lb />
            分，包括組織大小、組織結構，以及組織文化與組織氣候等(Reynolds
            <lb />
            &amp; Whitlatch, 1985; Damanpour &amp; Evan, 1992)。 首 先， 許 多 學 者 認
            <lb />
            為 組 織 大 小 係 一 影 響 組 織 創 新 之 因 素(Kimberly &amp; Evanisko, 1981;
            <lb />
            Damanpour, 1992; Jantz, 2012a; Gi ord, 2014)，且經常產生創新行為
            <lb />
            的圖書館，其規模亦明顯大於較少進行創新的圖書館(Luquire, 1983;
            <lb />
            Damanpour &amp; Evan, 1992)。不過，過往文獻(Daft &amp; Becker, 1978；轉
            <lb />
            引自 Jantz, 2012a)指出，組織大小雖與管理創新有關，但對於技術創
            <lb />
            新則並無顯著影響。
            <lb />
        </p>
        <p>
            而 圖 書 館 組 織 結 構 亦 對 其 技 術 創 新 與 管 理 創 新 有 重 要 影 響
            <lb />
            (Reynolds &amp; Whitlatch, 1985)。組織結構係指圖書館內部運作之權
            <lb />
            責劃分、規則程序及專業分工程度、組織的集權化(centralization)、
            <lb />
            正式化(formalization)，階層化(strati cation)程度愈高，愈不利於
            <lb />
            圖書館組織的創新行為(Howard, 1977)。相反地，創新組織的特色
            <lb />
            即在於具有彈性的組織結構，以及流暢的組織內部溝通管道。而根據
            <lb />
            Damanpour 與 Evan(1992)之研究結果指出，經常有創新行為的圖書
            <lb />
            館，其專業化與專業訓練水準亦較高於創新活動少的圖書館。
            <lb />
        </p>
        <p>
            至於在組織文化的影響方面，文獻指出，重視員工績效並具備企
            <lb />
            業家精神(entrepreneurship)的組織文化，較有助於環境中創新理念
            <lb />
            的醞釀，並維持組織創新活動不斷持續(Bryson, 1990; Linke &amp; Zerfass,
            <lb />
            2011)。同時，若圖書館之組織文化具備結果導向、高衝突容忍度、
            <lb />
            高風險容忍度、低外部控制等特性，則會正向影響圖書館的組織創新
            <lb />
            行為( ompson, 1965)。另一方面，組織氣候係指組織成員透過觀察，
            <lb />
            了解何種行為乃是組織所期待、支持與獎勵的表現，且能認同組織政
            <lb />
            策、運作方式、程序，並理解其深層意義(Schneider, Ehrhart, &amp; Macey,
            <lb />
            2013)。圖書館所具備之組織創新氣候，意指圖書館內部具有激勵與
            <lb />
            鼓勵創新作為的風氣，不僅每位館員的意見皆能得到尊重，同時，館
            <lb />
            員對於影響工作事項的決策，亦享有充分參與及溝通的機會。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 四 ) 圖書館外在環境因素
            <lb />
            圖書館外在環境可分為「基本環境」與「特殊環境」及「外部關
            <lb />
            係」三種。基本環境包括社會、文化、政治、經濟、法律以及科技等
            <lb />
            因素；而特殊環境則係指與圖書館相互競爭，並直接進行資訊資源交
            <lb />
            換之外部組織、個人或產品等，例如環境中的不確定性、相關產業的
            <lb />
            競爭與來自其他圖書館的壓力、政府相關機構的輔導方案等(Kimberly
            <lb />
            &amp; Evanisko, 1981; Frambach, 1993; Tan &amp; Lung, 1997)。另外，圖書館
            <lb />
            外在環境亦包含外部關係創新(Djellal &amp; Gallouj, 2001)，亦即在行銷
            <lb />
            策略上，透過創新方法吸引顧客注意到新推出的產品或服務。相關文
            <lb />
            獻指出，基於以顧客為重的行銷策略，組織亟需考量如何獲取競爭優
            <lb />
            勢、創造價值，以及進行創新等核心議題(Taherparvar, Esmaeilpour, &amp;
            <lb />
            Dostar, 2014)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            綜上所述，影響組織創新的主要因素可歸納為館員個人因素、圖
            <lb />
            書館管理階層因素、圖書館內部組織因素，以及圖書館外在環境因素。
            <lb />
            館員個人因素包括具有創新的人格特質、樂於接受改變的觀念、專業
            <lb />
            化素養等。圖書館管理階層因素則涵括是否充分授權、適時鼓勵館員
            <lb />
            提供創新想法、具有承擔風險的準備等。而圖書館內部組織因素則包
            <lb />
            含組織大小、組織結構、組織氣候與文化等。最後，圖書館外在環境
            <lb />
            因素則有如經濟、社會等基本環境，以及與其他組織的競爭關係等特
            <lb />
            殊環境因素。
            <lb />
        </p>
        <head>
            參、研究設計與實施
            <lb />
        </head>
        <p>
            本研究針對臺灣地區大學圖書館之組織創新行為進行質化訪談研
            <lb />
            究。研究者首先綜整相關理論與實證研究，以釐清組織創新之定義、
            <lb />
            內涵以及影響因素，從而擬訂本研究所使用之訪談大綱。接著，研究
            <lb />
            者考量深度訪談之進行較為費時費力，且大學圖書館數量眾多，不易
            <lb />
            篩選具有組織創新行為者。因此，本研究在進行半結構式深度訪談前，
            <lb />
            先利用問卷針對全國之大學圖書館進行初步調查，並根據問卷中開放
            <lb />
            式題項的填答結果，了解目前有哪些大學圖書館較具創新行為，經電
            <lb />
            話或 E-mail 連繫後，繼而以立意取樣(purposive sampling)方式，選擇
            <lb />
            及邀請其從業人員作為研究對象。
            <lb />
        </p>
        <p>
            具體言之，研究者乃是根據教育部網站公布之「98 學年度大專院
            <lb />
            校名錄」(http://www.edu.tw/ les/site_content/b0013/u1.xls)確認當年度
            <lb />
            全國大專院校之最新名錄，排除 15 所專科學校後，聯繫共計 149 所公
            <lb />
            立與私立大學暨學院、技術學院，其中，有 144 所大學院校圖書館同
            <lb />
            意協助本研究進行問卷調查。之後，研究者依據問卷中的開放式題項
            <lb />
            「就您印象中，哪一所(或哪幾所)大學圖書館是較具創新行為的組
            <lb />
            織(請將您自己的圖書館亦納入考慮範圍)」的填答結果，針對填答
            <lb />
            者推薦頻次最高的 11 所大學院校圖書館，邀請對於圖書館組織創新行
            <lb />
            為較為熟悉瞭解的館長、副館長、部門組長或基層館員參與一對一訪
            <lb />
            談。每所圖書館之受訪者約為 1 至 2 位。限於篇幅，本文僅就訪談內
            <lb />
            容進行分析，而問卷調查之結果將另行為文探討。
            <lb />
        </p>
        <p>
            經受訪者同意後，研究者依據事先擬訂之訪談大綱，進行半結構
            <lb />
            式之深度訪談。訪談大綱共可分為「受訪者個人基本資料」、「大學
            <lb />
            圖書館的組織創新行為現況」以及「影響大學圖書館組織創新行為之
            <lb />
            相關因素」等部分。訪談大綱之題項詳見附錄一。
            <lb />
        </p>
        <p>
            在進行正式訪談之前，研究者先邀請編號 U01、U02 之 2 位大學
            <lb />
            圖書館部門組長於 2011 年 4 月中旬進行前導研究。由於前導研究所獲
            <lb />
            得之訪談資料內容豐富，具研究分析價值，故研究者亦將其列入本研
            <lb />
            究訪談分析之資料中。正式訪談於 2011 年 5 月初開始，至 6 月上旬為
            <lb />
            止，共計訪談 23 位受訪者，分別來自臺灣北部、中部及南部等各地區
            <lb />
            的 11 所大學院校圖書館。其中包含館長 2 位、副館長 3 位、編纂 1 位、
            <lb />
            祕書 1 位、分館主任 2 位、各部門組長等中階主管 12 位，以及基層館
            <lb />
            員 2 位。訪談採取面對面之方式進行，每次訪談時間約為 60 分鐘至
            <lb />
            90 分鐘。在訪談過程中，研究者視情況調整問題順序或增減訪談問題，
            <lb />
            因此受訪者可以自由發言，但仍聚焦於本研究欲探討之主要議題。訪
            <lb />
            談進行之初，研究者先向受訪者說明本次研究之目的與訪談所需時間，
            <lb />
            並於徵求受訪者同意後，進行全程錄音記錄訪談內容，以利後續之資
            <lb />
            料分析。訪談結束後，研究者隨即進行訪談錄音逐字稿之謄錄，製作
            <lb />
            成訪談記錄，以作為研究分析的資料，並針對訪談內容中語意不明或
            <lb />
            有所疑義之處，透過電話與受訪者進行確認與釐清，以免誤解受訪者
            <lb />
            原意，同時使本次研究所蒐集的資料更能兼具信度與效度。
            <lb />
        </p>
        <p>
            在深度訪談所得資料之後續處理與分析上，研究者將所有的訪談
            <lb />
            資料逐字謄寫為文字形式的訪談紀錄，且於每篇訪談紀錄中皆逐頁加
            <lb />
            入行號標記。例如，本研究中受訪者 U01 在訪談紀錄中第 16 行至第
            <lb />
            30 行之談話內容，即以編號(U01：16-30)表示之。至於在訪談內容
            <lb />
            之引用方式上，研究者係以「…」取代同一段落中省略之文字。倘若
            <lb />
            受訪者基於口頭表達之便，而於訪談過程中省略若干語句，研究者即
            <lb />
            於「()」符號中補充其省略之處。而在訪談資料的分析上，研究者
            <lb />
            乃是基於研究目的與訪談大綱之架構，參酌相關文獻後，發展出編碼
            <lb />
            使用之類別。而後逐一檢視每篇訪談紀錄，並將訪談內容中與研究問
            <lb />
            題有關之部分進行註記與編碼，歸入相對應之類別中。若遇到無法歸
            <lb />
            類者，則暫時將其列為一新的分類，待訪談紀錄全數編碼與歸類完成
            <lb />
            後，復進行全面性之統整，藉以建立本研究之資料分析架構，繼而針
            <lb />
            對訪談所得資料進行適當之詮釋與歸納。
            <lb />
        </p>
        <head>
            肆、訪談結果
            <lb />
        </head>
        <p>
            本研究旨在探討受訪大學圖書館之組織創新行為現況，以及影響
            <lb />
            組織創新行為之相關因素。以下茲分別敘述本研究之訪談結果。
            <lb />
        </p>
        <p>
            一、受訪之大學圖書館的組織創新行為現況
            <lb />
            綜整訪談所得之資料可知，受訪者提及的圖書館組織創新行為，
            <lb />
            依其內涵可劃分為管理創新與技術創新兩大方面。其中，管理面向之
            <lb />
            圖書館組織創新行為計有 42 件，而技術面向之創新行為則有 52 件，
            <lb />
            略多於管理面向。以下分述受訪大學圖書館之管理與技術創新所涵括
            <lb />
            的範疇。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 一 ) 管理面向之大學圖書館組織創新行為
            <lb />
            由訪談結果可知，受訪者所提及之大學圖書館組織創新行為，表
            <lb />
            現在管理面向者計有 42 件，依其性質可分為四個層面，包括經營規劃
            <lb />
            創新、行政管理創新、組織制度創新，以及推廣行銷創新等，茲臚列
            <lb />
            如下：
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 在經營規劃方面之創新行為，計有 13 件，類別包含(1)爭取
            <lb />
            經費，充實館藏：申請教育部教學卓越計畫、國科會(今科技部)
            <lb />
            補助人文及社會科學研究圖書計畫等外部經費，以強化館藏資
            <lb />
            源之發展。(2)合作開發系統：引入合作開發之系統，藉此降
            <lb />
            低圖書館自動化系統之建置成本，發展切合圖書館實際需求之
            <lb />
            資訊系統。(3)建立圖書館聯盟：發展聯盟形式之策略夥伴關
            <lb />
            係，增進資源之交流與分享，並藉由聯合採購之議價能力，節
            <lb />
            省購置館藏資源的經費支出。(4)發展特色化之館藏：如針對
            <lb />
            學校或系所之特色，成立童書繪本館藏專區或建置創意特藏等。
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 在行政管理方面之創新行為，計有 8 件，主要為(1)導入企業
            <lb />
            界管理措施：採用企業界之全面品質管理、品管圈等管理方式，
            <lb />
            提升大學圖書館之服務品質與讀者滿意度。(2)推動國際品質
            <lb />
            認證(ISO)制度：將國際品質認證制度推行於圖書館中，以
            <lb />
            提高圖書館營運之效率與效能。(3)調整組織架構：因應環境
            <lb />
            變遷與服務需求，對大學圖書館之組織架構進行調整，如業務
            <lb />
            相似部門之整併、增加數位典藏組之業務單位編制等。
            <lb />
        </p>
        <p>
            3. 在組織制度方面之創新行為，計有 6 件，涵括如(1)提升人力
            <lb />
            資源素質：徵聘館員時，以具備碩士學歷以上者優先，藉此提
            <lb />
            升圖書館之人力資源素質；(2)提供獎勵辦法：針對創新行為
            <lb />
            規劃實質之鼓勵措施，例如提供創新績效獎金等；(3)成立創
            <lb />
            意發想團體：如建立圖書館創新工作小組。
            <lb />
        </p>
        <p>
            4. 在推廣行銷方面之創新行為，則計有 15 件，可歸類如(1)運
            <lb />
            用多媒體與影音行銷管道：如拍攝圖書館之形象短片，並上傳
            <lb />
            至 Youtube 等 Web 2.0 概念下之多媒體與影音分享網站，增進行
            <lb />
            銷之效益；(2)搭配具親和性的行銷媒介：採取更親近使用者
            <lb />
            的行銷媒介，如針對新世代圖像化的閱讀習慣，設計視覺化之
            <lb />
            圖書館宣傳手冊；(3)建立專屬品牌形象：設計大學圖書館專
            <lb />
            屬 Logo 或形象人物，並將其整合於圖書館之推廣行銷活動中；
            <lb />
            (4)推廣館藏資源：利用創新之行銷方式，推廣大學圖書館之
            <lb />
            館藏資源，或開發潛在讀者，如舉辦書的旅行、借書集點贈獎
            <lb />
            活動等。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 ) 技術面向之大學圖書館組織創新行為
            <lb />
            受訪者所提及之圖書館組織創新行為，在技術方面，可歸納為館
            <lb />
            舍建築與空間規劃創新、作業流程與系統創新，以及服務創新等三大
            <lb />
            面向。以下分別敘述之。
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 在館舍建築與空間規劃方面之創新行為，計有 16 件，類型包含
            <lb />
            如(1)打造人性化空間：結合科技與人文關懷元素，將之融入
            <lb />
            圖書館的館舍建築與設備更新，如規劃舒適與人性化的使用空
            <lb />
            間、增設休閒設施等，藉此吸引讀者，以強化大學圖書館之競
            <lb />
            爭優勢；(2)創新空間之使用方式：如打破圖書館舊有的使用
            <lb />
            思維與規則，提供讀者可集體討論的空間，或開放可飲食區域；
            <lb />
            (3)創建資訊共享空間(information commons)：引入資訊共
            <lb />
            享空間之空間規劃模式，提供整合性之資源與服務，一次滿足
            <lb />
            讀者多元化的使用需求。
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 在作業流程與系統方面之創新行為，計有 16 件，可歸納為(1)
            <lb />
            簡化作業流程：簡化傳統之編目與流通處理程序，以節省讀者
            <lb />
            等候之時間，如提供急用書籍處理、新書快速上架、書籍隨還
            <lb />
            隨借等服務；(2)採用讀者導向的自動化系統：如架設互動式
            <lb />
            與視覺化之館藏查詢系統、讀者以單一帳號登入即與學校各部
            <lb />
            門進行系統整合及同步更新、將館際互借整合於大學圖書館之
            <lb />
            查詢介面，以及開發電子資源之整合查詢平臺等；(3)導入新
            <lb />
            資訊科技：將資訊科技應用於系統的發展與建置，如運用 RFID
            <lb />
            技術，提供行動通訊服務等。
            <lb />
        </p>
        <p>
            3. 在服務創新方面，則共有 20 件，類型涵括(1)創新服務之項目：
            <lb />
            如提供最新科技產品之體驗與借用服務，以縮小數位落差；或
            <lb />
            開放學生參與大學圖書館選書過程，藉此了解讀者需求。另外，
            <lb />
            亦有受訪之圖書館邀請名人參與圖書館之閉館播音；(2)創新
            <lb />
            服務管道與服務方式：如將圖書館相關服務整合於社群網站之
            <lb />
            介面中，或發展單一窗口之學科館員制度，與系所學生培養密
            <lb />
            切之讀者關係。此外，亦借重教師之專業篩選館藏資源，以提
            <lb />
            升參考諮詢服務之深度。而行動圖書車則可建立館外服務據點，
            <lb />
            在校園內擴展圖書館服務；(3)創新服務的媒介：因應數位化
            <lb />
            趨勢，提供圖書館之線上虛擬導覽、發展數位典藏，以及整合
            <lb />
            數位館藏資源，建置單一之取用平臺介面等；(4)拓展圖書館
            <lb />
            之服務對象：如鼓勵學校教職員之親屬、鄰近之社區民眾利用
            <lb />
            圖書館，藉以提升圖書館館藏資源之使用率。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、影響大學圖書館組織創新行為之相關因素
            <lb />
            綜整本研究之訪談結果可知，影響大學圖書館組織創新行為相關
            <lb />
            因素，可歸納為「圖書館館員個人」、「圖書館管理階層」、「圖書
            <lb />
            館內部組織」以及「圖書館外部環境」等四大層面。茲分別說明如下：
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 一 ) 館員個人因素
            <lb />
            在本研究中，影響大學圖書館組織創新行為的館員個人因素，包
            <lb />
            括館員對於變革的接受度、館員對於創新事件的認同度、館員的工作
            <lb />
            態度與服務熱忱、館員之年齡層、以及館員素質等五大方面，以下依
            <lb />
            序分析之。
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 館員對於變革的接受度
            <lb />
            由受訪者之訪談內容可知，創新往往意味著歷經變革，而館員對
            <lb />
            於變革的接受度則攸關創新行為之成敗。如有受訪者認為，若管理階
            <lb />
            層與館員對創新行為無排拒心理，則該館之創新行為將能順利進行。
            <lb />
            同時，館員若能建立新觀念，以正向態度投入新的工作內容，將有利
            <lb />
            於創新行為之執行成效。
            <lb />
            「館員，包括主任跟館內同仁…排拒心沒有那麼大…這個是最重
            <lb />
            要的…如果說很多館員排斥…後續不會那麼順利。」(U10：140-
            <lb />
            144)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「館員本身的參與是一個很重要的部分…館員他本身對於創新行
            <lb />
            為，或從觀念的建立開始，他到底有沒有辦法去接受跟投入…一
            <lb />
            些創新的想法，到底能不能夠落實或做的成效會更好…」(U08：
            <lb />
            444-453)
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 館員對創新事件的認同度
            <lb />
            訪談結果顯示，館員對創新行為之認同感，亦是創新行為能否順
            <lb />
            利執行的重要條件。如受訪者 U04 表示，圖書館之創新活動往往會增
            <lb />
            加館員的工作負荷，館員需對組織之創新理念抱持認同感，方能投入
            <lb />
            於創新活動之相關業務中；相反地，若館員並未認同圖書館組織創新
            <lb />
            之理念，則會影響其執行業務時的態度，甚或損及創新行為之成效。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「我們提出任何一個新的服務，都會是新的工作項目，也就是說
            <lb />
            會使館員有新的任務出現…要花比以前更多的精力來做這個事
            <lb />
            情…只要館員認為這是有價值的、重要的，他們就願意做…每個
            <lb />
            人對於一件事情的認知會影響他去執行這件事情的成效…他的想
            <lb />
            法、他的態度、他的心情…不認可的話，你可能這件事情上會做
            <lb />
            不好。」(U04：124-128；302-306)
            <lb />
        </p>
        <p>
            3. 館員的工作態度與服務熱忱
            <lb />
            由訪談資料可知，館員個人的工作態度與服務熱忱，亦會對圖書
            <lb />
            館之組織創新產生重要影響。如受訪者 U11 表示，館員本身若具有積
            <lb />
            極負責的人格特質，則會主動規劃創新活動的業務，不畏懼可能面臨
            <lb />
            的困難與挑戰。而受訪者 U18 提到，館員需具備服務讀者的熱忱，在
            <lb />
            執行創新服務時以滿足讀者需求為核心價值，如此方能從創新工作中
            <lb />
            獲得成就感。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「他是比較積極的…比較負責任…那他使命必達嘛，所以他會去
            <lb />
            思考，他會去規劃，怎麼樣才能做成這一件事情…這跟個人的能
            <lb />
            力…他的態度有關。」(U11：398-402)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「有服務讀者的熱忱…才能夠持續地朝著服務讀者的那個想法去
            <lb />
            做一些創新改善…沒有那個熱忱的話，可能沒有辦法支持得住…
            <lb />
            真正的動力…就是責任心…熱誠…成就感。」(U18：539-545)
            <lb />
        </p>
        <p>
            4. 館員之年齡層
            <lb />
            本研究之受訪者表示，館員之年齡層亦對大學圖書館組織的創新
            <lb />
            行為有所影響。如受訪者 U19 指出，年輕的新進館員往往能帶來新的
            <lb />
            思維與創意，有助於打破組織中想法與觀念上的陳窠。而受訪者 U25
            <lb />
            則指出，年輕之館員在年齡、價值觀、思維模式、處事風格等方面皆
            <lb />
            與學生較為接近，故亦較能了解學生族群讀者的需求為何。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「年齡層愈來愈低…活潑度就愈來愈大…會覺得新館員真的有新
            <lb />
            氣象…年輕人，他們的思考創意可能跟我們傳統制式…由他們來
            <lb />
            做一個活動…精采度會更不同。」(U19：520-528)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「(創新小組)成員…有各種世代的，因為有年輕世代投入進來，
            <lb />
            才知道說年輕人在想什麼嘛！因為學生都是愈來愈年輕…跟我們
            <lb />
            世代差那麼遠了，所以就是一定要有年輕人的想法 input 進來。」
            <lb />
            (U25：421-424)
            <lb />
        </p>
        <p>
            此外，亦有受訪者表示，年輕館員對創新往往具有較高的接受度，
            <lb />
            而年齡較長或較為資深之館員，則可能傾向沿襲既有的工作模式，易
            <lb />
            對組織的變革與創新產生抗拒感，甚或較不願配合推動創新事務，因
            <lb />
            而影響圖書館組織創新活動之推行。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「大概三十幾…青壯年…對於新的事物的接受度還算認同…資深
            <lb />
            人員…比較有抗拒或者是不願意配合…有的是再過兩三年要退休
            <lb />
            了，他也不願意再動。」(U14：223-239)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「年紀比較大的館員，感覺比較動不起來…比較不會有創新…墨
            <lb />
            守於成規。」(U09：387-388)
            <lb />
        </p>
        <p>
            5. 館員之素質
            <lb />
            訪談資料顯示，館員素質對於圖書館組織創新亦具重要性。如受
            <lb />
            訪者 U04 即指稱，圖書館組織之人力資源素質良窳，會影響創新活動
            <lb />
            培訓時所付出之心力。而受訪者 U11 則認為，具有較高學歷之館員，
            <lb />
            其曾經歷較完整的邏輯思考與專業能力訓練，在進行創新行為的發想、
            <lb />
            規劃與執行時可能有較佳之能力。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「館裡面的基本的人的素質要夠…素質不好，你很難帶得好，不
            <lb />
            是說不行，但是要花更大的代價。」(U04：360-361)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「…具備碩士以上學位為優先考量…並不是說學歷就是決定一
            <lb />
            切…主要是希望他的素質是比較好的…對於圖書館業務能夠有比
            <lb />
            較好的執行…創新的這個部份…希望受過比較高學歷的…理論訓
            <lb />
            練…邏輯訓練…有能力去做規劃的事情。」(U11：37-38；254-
            <lb />
            269)
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 ) 管理階層因素
            <lb />
            由訪談結果可知，影響圖書館組織創新行為之管理階層因素，可
            <lb />
            分為管理階層對創新的態度、管理階層所需具備之能力，以及其領導
            <lb />
            風格等三方面。
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 圖書館管理階層對創新抱持的態度
            <lb />
            根據受訪者之意見，圖書館管理階層對創新的態度乃是影響創新
            <lb />
            的因素之一。如有受訪者指出，若圖書館之管理階層對創新有較高程
            <lb />
            度之認知與重視，並對創新的相關業務有較高的要求，則館員亦有較
            <lb />
            高的創新意識與執行動力。同時，大學圖書館組織係以由上而下之模
            <lb />
            式為主要的決策與業務推行方式，故若管理階層具有執行決策的堅定
            <lb />
            決心，創新行為往往能順利推動。此外，圖書館管理階層需能鼓勵館
            <lb />
            員從錯誤中學習新的想法與作法，如此，方能使館員無後顧之憂地嘗
            <lb />
            試與以往不同的創新作法。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「如果說領導者他是比較 care 所謂的創新的這個部分…下面的同
            <lb />
            仁…他會給予某種壓力…相對地，可能館員對於這一塊的敏感度
            <lb />
            就會比較提高。」(U06：285-287)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「由 top-down，就是由管理階層想到要推動一些事情…管理階層
            <lb />
            有信心…認為這個 service 是好的，那他只要有決心推動的話都可
            <lb />
            以很順利的推動。」(U04：118-121)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「(領導者)encourage 大家去 try and error…人就會比較願意說去
            <lb />
            嘗試，那願意嘗試的話…才有機會有成功。」(U25：467-469)
            <lb />
        </p>
        <p>
            另一方面，圖書館之領導者亦需具備開闊之心胸，避免以既定的
            <lb />
            想法對事物加以設限，且其亦需能聆聽與接納圖書館組織中不同的聲
            <lb />
            音，鼓勵下屬提出想法與意見。此外，圖書館管理階層需以正面之態
            <lb />
            度，鼓勵館員踴躍提出個人創見，若因經費或資源受限而無法付諸實
            <lb />
            行，亦需對館員提供詳實的說明，以避免館員認為不受重視，因而降
            <lb />
            低其往後提出新奇想法的意願。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「領導者他要能夠兼容並蓄，不見得人家跟現在不一樣就是錯
            <lb />
            的…所有的改革都是開疆…如果老闆的態度是很 open-minded，
            <lb />
            然後他也很願意去嘗試，他也願意 support，你的屬下才會有源源
            <lb />
            不絕的創意…像我們的館長…容許我們在會議上跟他說不一樣的
            <lb />
            話。然後也很允許我們推著他走，或是他推著我們走都可以。」
            <lb />
            (U02：531-535, 560-562)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「長官…多跟同仁討論…去鼓勵同仁…講出他的想法。或是說他
            <lb />
            覺得…有一些地方可以再做修正的，不要一開始就潑他冷水…真
            <lb />
            的是那個資源有限…可能也要適度的說明清楚，否則…同仁…覺
            <lb />
            得他規劃了半天…最後都被打回票，那久了可能創新的意願就不
            <lb />
            高。」(U18：608-615)
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 圖書館管理階層所需具備之能力
            <lb />
            經分析訪談資料可知，圖書館管理階層所需之能力包括溝通協商、
            <lb />
            領導協調，以及對圖書館未來發展有宏觀視野的能力。如受訪者 U04
            <lb />
            指出，圖書館館員對於組織中之變革可能會感到恐懼與抗拒，因此，
            <lb />
            管理階層須具備與館員溝通的能力，使其對圖書館之創新行為有充分
            <lb />
            的瞭解與正面認知。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「圖書館館員是比較怕變動的一群人…有任何的變動他們…一開
            <lb />
            始會比較害怕…主管要說服他們『這種改變是對你好的，也是對
            <lb />
            讀者好的，對整個圖書館都好』…」(U04：393-396)
            <lb />
        </p>
        <p>
            另外，各部門間工作項目與內容的劃分協調，往往係減少組織創
            <lb />
            新效能之主要因素。而圖書館之領導者需具備綜觀全局並居中進行溝
            <lb />
            通協調的能力，針對各部門的職責分配進行初步的釐清，如此，則能
            <lb />
            有助於減少後續各部門之間的協調時間，增進創新活動推行之效率。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「…因為你 touch 到別人家的東西了，那別人會覺得說，欸你又
            <lb />
            不是那麼清楚說我們的困難…可能其他人會質疑你的立場…阻力
            <lb />
            會相對大…最高主管已經做了這樣子的宣示之後…在溝通協調的
            <lb />
            阻力就會小多了…如果他(館長)裁示說，這個工作就由那個組
            <lb />
            別來做…免去了一大部份的時間，其實大部份的時間都是在吵某
            <lb />
            一項工作歸誰做。」(U19：637-661)
            <lb />
        </p>
        <p>
            受訪者 U02 則認為，圖書館之領導者應具有遠見，以宏觀且具有
            <lb />
            前瞻性的視野綜觀整個圖書館界的發展，並掌握社會需求的脈動。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「很需要一個有遠見的人…在做這個創新…leader 很重要…領導者
            <lb />
            他很有眼光…會看到這個行業未來的發展…也許他也沒辦法走在
            <lb />
            前面，但是他會 catch 到那個脈動。」(U02：514-521)
            <lb />
        </p>
        <p>
            3. 圖書館管理階層所需具備之領導風格
            <lb />
            本研究之受訪者指出，大學圖書館管理階層之領導風格對於組織
            <lb />
            創新行為亦具有重要性。如受訪者 U25 表示，管理階層應以身作則，
            <lb />
            採僕人式領導(servant-leadership)，將館員視為夥伴關係，與館員共
            <lb />
            同投入創新活動之執行，甚至身先士卒，從個人開始做起，以增進其
            <lb />
            對於圖書館組織創新目標的認同感。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「普通我們要做創新來講的話，一定是會超越館內館員的那些原
            <lb />
            來份內的事情…不管是原來的工作方式…換成一個新的工作方
            <lb />
            式，或者是說原來沒有要做的事情，現在要變成要做的事情…他
            <lb />
            如果認同的話，他就會願意…僕人式領導…你要自己先以身作
            <lb />
            則。」(U25：576-584)
            <lb />
        </p>
        <p>
            另外，亦有受訪者提及，大學圖書館組織之管理階層應適時適度
            <lb />
            地進行授權，使執行業務的館員能有充分發揮所長與創意之空間，並
            <lb />
            避免凡事親力親為、嚴格掌控。同時，領導者除了要能充分授權下屬，
            <lb />
            亦需適度地掌握創新活動的進展情形，並評估創新活動的成效，適時
            <lb />
            察覺下屬在工作上所面臨之壓力與問題，並給予必要的支援及協助。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「(領導者)要能夠放手讓他的同仁去做…有些主管…事必躬親…
            <lb />
            管得很細節…會綁手綁腳，他如果什麼事都要來報備幹嘛，也許
            <lb />
            反而不好施展…一個領導者他必須要能夠掌握什麼時候要充分授
            <lb />
            權。」(U01：193-196)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「充分授權…在遠處或者是在後端看，他最後是不是執行到那樣
            <lb />
            的成效…在規劃的過程或者是執行的過程當中，一定不可能像我
            <lb />
            們當初想事情那麼容易，可能事情碰到了才會知道…這邊有盲點
            <lb />
            或者是有障礙…適時地出來協助，或者是要幫助他(館員)做決
            <lb />
            策。」(U13：804-809)
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 三 ) 圖書館內部組織因素
            <lb />
            綜整受訪者所述之相關意見，可將影響大學圖書館創新行為的內
            <lb />
            部組織因素，歸納為鼓勵創新的組織氛圍、學習型的組織文化、暢通
            <lb />
            的組織溝通管道、官僚型態組織、適切的人力資源配置，以及組織規
            <lb />
            模大小等方面。
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 鼓勵創新的組織氛圍
            <lb />
            本研究之受訪者認為，圖書館組織需具備鼓勵創新想法的氛圍，
            <lb />
            方能使館員勇於提出個人創意。如有受訪者指出，圖書館工作主要是
            <lb />
            處理例行事務，因此能夠鼓勵館員發想出新點子、新創意的組織氛圍
            <lb />
            格外重要。事實上，一個能孕育圖書館創新行為的組織氛圍，須能予
            <lb />
            以接納與包容館員的不同意見，如此，館員較能積極提供意見，並付
            <lb />
            諸實行。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「每個人都有創造力，只是都給環境給扼殺了，如果那個館都一
            <lb />
            直不創新…環境是很大的因素…圖書館這一個組織要讓人感覺很
            <lb />
            有活力…要能夠讓同仁在這麼 routine 的工作裡頭發現其他的樂
            <lb />
            趣。」(U02：538-548)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「組織裡面是一個非常友善的，讓在裡面工作的人可以非常放心
            <lb />
            的去做他的想法，把他的構想，把他的創新的想法表達出來，這
            <lb />
            是一個很能夠接納新意見的這個組織。」(U11：402-404)
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 學習型的組織文化
            <lb />
            根據訪談結果可知，學習型的組織文化與大學圖書館之創新行為
            <lb />
            密不可分。受訪者表示，大學圖書館須具備學習成長的組織文化，方
            <lb />
            能將創新的發想根植於圖書館組織的每一階層中。此外，持續的學習
            <lb />
            乃是產生創新策略的基石，而學習不同領域之知識，即有助於創新之
            <lb />
            發想。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「如果這個組織文化是一個喜歡學習成長的組織的話，他當然不
            <lb />
            只是館長…管理階層會有發想…基層館員或是中階主管也都會有
            <lb />
            發想…如果你光是人多…組織不健全…不是一個學習型的組織也
            <lb />
            沒有用。」(U04：319-333)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「…我必須去接觸非常多方面的資訊，學原來各個學科最基礎的
            <lb />
            知識…我才能夠去有創意有發想…創新行為怎麼去產生…學習是
            <lb />
            一個非常重要的因素！…它(圖書館)必須是個非常…學習性的
            <lb />
            團體…必須不斷地讓他們(館員)去學習跟接觸。」(U08：540-
            <lb />
            550)
            <lb />
        </p>
        <p>
            同時，多數受訪者提及，觀摩他館進行標竿學習可促進大學圖書
            <lb />
            館組織創新行為。如受訪者 U02 表示，大學圖書館組織會鼓勵館員進
            <lb />
            行多方的觀摩，前往其他圖書館或參與研討會，甚至出國參訪，並將
            <lb />
            創新經驗與智慧分享予其他館員，以此作為孕育創新行為之基礎。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「常常會安排同仁們去別館…參加一些會議，看看別的圖書館…
            <lb />
            在做什麼…每個同仁會要求自己…每年要上多少課…參加研討
            <lb />
            會…出國去觀摩學習回來…都要求你做 presentation…在分享的過
            <lb />
            程中…就會激起一些火花。」(U02：373-384)
            <lb />
        </p>
        <p>
            另外，受訪者亦表示，大學圖書館組織須提供多元的進修管道，
            <lb />
            鼓勵館員持續學習成長，以提升館員創新的知能。舉凡如研討會、在
            <lb />
            職訓練課程，甚至鼓勵館員報考相關系所進行在職進修等，皆是圖書
            <lb />
            館組織培養館員創新能量的有效方式。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「…訓練也好，研習都好，或者是說我們的館內的在職訓練，或
            <lb />
            者是人家來我們這邊辦活動…只要他業務上有空，他想要去參考
            <lb />
            哪一個學校…都很支持…人都要一些在職訓練，要讓自己有能量，
            <lb />
            你沒有能量的時候…要他生出什麼東西，不太可能…一定要有附
            <lb />
            加給他…一些環境、一些資源。」(U20：326-340)
            <lb />
        </p>
        <p>
            3. 暢通的組織溝通管道
            <lb />
            此外，訪談結果亦顯示，大學圖書館組織是否具有良好之溝通管
            <lb />
            道，對於創新行為有重要影響。如有受訪者指出，自下而上的上行溝
            <lb />
            通是縱向溝通的關鍵，亦即館員的意見與想法皆能充分下情上達，且
            <lb />
            管理階層尊重館員所提出之意見。另一方面，圖書館組織亦須具備暢
            <lb />
            通的橫向溝通管道，藉由各部門之間頻繁的橫向聯繫與溝通，較能了
            <lb />
            解其它部門之業務內容，並進一步彼此分享、檢討與修正創新方案。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「…氛圍都還滿是由下而上的…工作者…都還滿有機會表達他們
            <lb />
            的想法…主管的層級…不會…一下就把你這個否決掉…會經過滿
            <lb />
            多的溝通。」(U25：462-466)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「橫向的溝通比較熱絡，而且沒有障礙…這個組跟這個組合作，
            <lb />
            他底下同仁不用合作嗎？一定要互動嘛！…就是可以互相討論，
            <lb />
            互相指責，那也可以修正。」(U02：571-579)
            <lb />
        </p>
        <p>
            而由於大學圖書館組織的業務分工精細，若館員對於自身工作範
            <lb />
            圍以外的事物缺乏主動認識與瞭解的熱忱，僅固守界定的工作範疇與
            <lb />
            權責劃分，部門之間缺乏互動與交流，即可能導致削弱館員創新的動
            <lb />
            力。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「因為分工很細，你可能做的是一個小部分的環節，然後如果這
            <lb />
            個館員只墨守於這個環節…沒有一個學習或者是更跨越去了解，
            <lb />
            或者是跟別人間交流…他接受創意的、創新的能力就會弱。」
            <lb />
            (U08：550-554)
            <lb />
        </p>
        <p>
            4. 官僚型態組織
            <lb />
            另一方面，從訪談者的意見可知，圖書館的官僚型態組織，會阻
            <lb />
            礙其創新行為的實施。事實上，由於圖書館工作往往必須依規章行事，
            <lb />
            館員間不僅具有明確分工，且在職權上需遵從層級性。因此，如受訪
            <lb />
            者 U05 指出，在此種科層化的官僚型態服務機構，館員會傾向按照標
            <lb />
            準作業流程行事，如此，則易抱持保守的態度，並習於因循既有之作
            <lb />
            業程序與方式，對於變革與創新產生消極的心態。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「圖書館…多數比較保守…在要求標準作業流程之下，你要他要
            <lb />
            有創新，其實是造反…會依照一定的慣性往前走…不容易改。因
            <lb />
            為，求新…對一個穩定運作的機構其實是代表變動…我們通常是
            <lb />
            讓它是變動因素降低，而不是激發它的變動。」(U05：16-28)
            <lb />
        </p>
        <p>
            5. 適切的人力資源配置
            <lb />
            本研究之受訪者表示，實施圖書館創新活動需仰賴適切的人力編
            <lb />
            制與正確的人員配置。受訪者 U04 即指出，倘若圖書館人力編制不足，
            <lb />
            則館員面對例行的服務與館務尚且應接不暇，更遑論進行創新服務的
            <lb />
            發想與提供。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「…人力充沛之外，單位裡面的組織的人力配置要正確，你不能
            <lb />
            說…要全力發展透過資訊科技…來提供我們圖書館的服務，然後
            <lb />
            你的技術方面的人只有一個…圖書館裡面有幾百臺的電腦、公用
            <lb />
            電腦…那麼多讀者用，這個壞那個壞，光做這樣的事情就做不完
            <lb />
            了，不要想說要提供一些…額外的資訊服務了…」(U04：349-
            <lb />
            356)
            <lb />
        </p>
        <p>
            而人力配置中若包含資訊技術人員，則可運用新的科技與技術，
            <lb />
            提升大學圖書館既有服務之效能，同時結合科技與當代讀者的使用需
            <lb />
            求，持續推出創新之服務。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「 我 們 … 幸 運 有 一 個 系 統 資 訊 組 … 結 合 比 較 新 的 科 技 跟
            <lb />
            information…目的本來只是要簡化…增強…工作的 performance。
            <lb />
            可是呢因為他帶進了新的觀念跟新的技術…剛好又跟讀者，目前
            <lb />
            的學生們，他們常常熟悉的環境是一致的…因為有這樣子的一個
            <lb />
            結合的 link，造成我們最近這幾年的創新服務…一直推陳出新。」
            <lb />
            (U02：31-38)
            <lb />
        </p>
        <p>
            6. 組織規模大小
            <lb />
            此外，亦有受訪者認為，大學圖書館組織規模大小，會對其創新
            <lb />
            行為造成影響，但大型與小型圖書館各有其優勢。例如，大型圖書館
            <lb />
            組織的人力編制規模較大，不僅能進行業務輪調，人力資源也較為充
            <lb />
            足。相對地，規模較小的圖書館因為部門分化程度較低，橫向溝通順
            <lb />
            暢，故較易突破單一部門的認知侷限，有助於創新的產生。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「…xx 圖書館是…人員編制最多的…滿額編制是一百二十人…有
            <lb />
            些國立大學只有十個人，也是一個圖書館。那你可以想像如果這
            <lb />
            個組織只有十個人的圖書館，他再有創新他也沒有辦法做很多事
            <lb />
            情…借還書啦、流通啦、館務的很多雜七雜八庶務的事情就讓他
            <lb />
            夠忙了。」(U04：321-331)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「小型的圖書館可能還好…讀者、技術、行政，全部混在一起，
            <lb />
            每個人都要涉獵…是有助於創新的…組織比較龐大的…比起組織
            <lb />
            小一點的是困難，但是並不是絕對不能做…橫向溝通變得特別重
            <lb />
            要。」(U02：623-631)
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 四 ) 圖書館外部環境因素
            <lb />
            綜整本研究之訪談結果，可將影響大學圖書館組織創新程度的外
            <lb />
            部環境因素，歸納為「上級單位對圖書館的認同與支持」以及「圖書
            <lb />
            館之跨組織溝通」兩方面。
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 上級單位對圖書館的認同與支持
            <lb />
            由訪談結果可知，上級管理階層對大學圖書館創新行為的態度，
            <lb />
            會影響圖書館執行創新行為時自由發揮的空間，以及所能運用的資源
            <lb />
            多寡。如有受訪者指出，若學校基於職能分權的原則，支持圖書館的
            <lb />
            創新行為並給予充分尊重，即較有助於營造正向的創新氛圍。另外，
            <lb />
            若學校之上級單位和相關行政部門持認同與支持的態度，即會提供較
            <lb />
            多的人力、經費之挹注，有助於創新之推行。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「校長們通常都很支持，很少介入一般那種比較細節的事務…基
            <lb />
            於分權的尊重…也會有正向回饋…對於創造一個比較有開創性的
            <lb />
            環境…是有正面作用的。」(U05：427-433)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「沒有錢大概我們也很難去做這些事情…我們幾乎都是由上而
            <lb />
            下，上面首肯了，他當然就會給你錢…就大學圖書館來講，我覺
            <lb />
            得整個環境就要看整個校長，行政機關那邊，總務處…對圖書
            <lb />
            館的支持度高不高…這是相輔相成的。」(U09：300-304；401-
            <lb />
            403)
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 圖書館之跨組織溝通
            <lb />
            圖書館能否與外部組織進行良好的溝通與互動，亦會影響到其組
            <lb />
            織創新的能力。其中，透過與各系所師生的交流合作，圖書館可在推
            <lb />
            動創新活動時獲得專業的協助，亦可得到額外的人力支援。而圖書館
            <lb />
            與圖書館學會、圖書出版社等外部組織合作，則可推動科普閱讀計畫，
            <lb />
            不只提升校內學生對於科普圖書的閱讀習慣，亦將服務範疇推廣至普
            <lb />
            羅大眾，實現圖書館對社會的關懷精神。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「我們對於這個內容詮釋的部分，其實我們一直都會朝向去跟學
            <lb />
            科專家合作，由他們來指導我們，或者是說我們先從研究生這邊
            <lb />
            先去幫我們做一些資料整理、處理的部分，然後再請老師們來替
            <lb />
            我們審稿，指導我們，這個可能我覺得是我比較會在意跟注意的
            <lb />
            部分。」(U08：433-436)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「…除了在校內推動之外，我們也結合了那個圖書館學會…申請
            <lb />
            了教育部的經費，然後做了全國性的科普閱讀的推動…結合了我
            <lb />
            們學校理學院相關系所的老師…整理了大概六百本的，從以前到
            <lb />
            現在出版的、比較好的科普好書的那個書目…也辦了一個科普閱
            <lb />
            讀論壇，就是讓全國的人都重視…在校園裡面放了五百本『新
            <lb />
            書』…讓它(科普書籍)去旅行。」(U13：359-397)
            <lb />
        </p>
        <p>
            伍、結論與討論
            <lb />
            本研究旨在探討受訪大學圖書館組織創新行為之內涵與範疇，以
            <lb />
            及影響圖書館組織創新行為之相關因素。茲將本研究之結論敘述如下，
            <lb />
            並逐項討論之。
            <lb />
        </p>
        <p>
            一、受訪大學圖書館之組織創新行為，包括管理與技術兩大方
            <lb />
            面
            <lb />
            本研究受訪大學圖書館之組織創新行為的內涵，可分為管理創新
            <lb />
            與技術創新兩大面向。且技術面向之創新項目多於管理面向，其中管
            <lb />
            理面向的創新行為，主要表現在經營規劃、行政管理、組織制度，以
            <lb />
            及推廣行銷等四方面。誠如相關文獻(張嘉彬，2006；Jeal, 2014)所
            <lb />
            指出，目前國外圖書館有逐漸從科層組織結構轉變為扁平化組織結構
            <lb />
            的趨勢，藉以獲得減少組織層次、建立多功能或多單元小組、建立夥
            <lb />
            伴關係、人員結構與圖書館組織結構統一等效益。而本研究訪談結果
            <lb />
            亦顯示，目前我國已有少數大學圖書館透過組織結構與制度方面之創
            <lb />
            新，以達到上述文獻所提及之發展優勢。
            <lb />
        </p>
        <p>
            另一方面，以技術面向的創新觀之，則包括服務創新，以及作業
            <lb />
            流程與系統方面之創新；此外，館舍建築與空間規劃亦為受訪者相當
            <lb />
            重視之創新面向。事實上，圖書館自動化、數位資料庫、網際網路等
            <lb />
            資訊科技已深深影響圖書館各層面之作業。而在本研究中，資訊科技
            <lb />
            對大學圖書館組織創新的影響，主要在於自動化可減少行政業務所需
            <lb />
            耗費的時間，藉以提升作業效率。此外，目前國內外已有圖書館運用
            <lb />
            網際網路科技，透過建立社群網站或微網誌等創新行為貼近讀者的生
            <lb />
            活(黃國正，2011；Gi ord, 2014)，與本研究結果並無二致。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、影響受訪大學圖書館組織創新行為之因素
            <lb />
            根據本研究之深度訪談結果，在影響受訪大學圖書館組織創新行
            <lb />
            為的相關因素方面，可分為館員個人、圖書館管理階層、圖書館內部
            <lb />
            組織，以及圖書館外部環境等四大面向之因素。
            <lb />
            首先，在館員個人因素方面，研究結果顯示，館員對於變革的接
            <lb />
            受度、館員對於創新事件的認同程度、館員的工作態度與服務熱忱、
            <lb />
            館員的年齡層，以及館員的素質等，皆與大學圖書館組織的創新行為
            <lb />
            息息相關。相關文獻指出，面對快速變遷的未來，組織需要具專業與
            <lb />
            實作能力、跨領域、重視團隊，且抱持熱情、無懼於失敗的人才(林
            <lb />
            倖妃、李雪莉，2014)，與本研究受訪者之意見相符。而在本研究中，
            <lb />
            圖書館組織偏好教育程度較高之館員，推測其原因，可能是認為具較
            <lb />
            高學歷者具有較佳之學習能力，在訓練時可達事半功倍之效。另外，
            <lb />
            在前人的文獻中，較少談及人員年齡層對組織創新的影響，而本研究
            <lb />
            卻有多位受訪館員認為年輕的新進館員較具有創新思考能力、了解大
            <lb />
            學生的需求，且對組織創新工作的配合度較高。然而，創新思考能力、
            <lb />
            了解讀者需求，以及較高的配合度等特質，是否與館員年齡具有相關
            <lb />
            性，則有待未來進一步研究之。
            <lb />
        </p>
        <p>
            其次，若以圖書館管理階層而言，則管理階層對創新的態度、管
            <lb />
            理階層所具備之能力，以及管理階層之領導風格等皆對大學圖書館的
            <lb />
            組織創新行為有重大之影響力。蕭佳純(2011)之研究發現，領導者
            <lb />
            的創新行為會藉由影響組織內部的創新氣氛以及成員的知識管理能
            <lb />
            力，而對組織的創新經營產生顯著影響；而張仁家、張哲遠(2013)
            <lb />
            二人亦指出，領導者若具有冒險性的特質，則對員工的創新行為會產
            <lb />
            生正向影響，上述文獻所提與本研究結果相符。本研究發現，圖書館
            <lb />
            管理階層所需具備之能力，包括溝通協商、領導協調，以及對圖書館
            <lb />
            未來發展的宏觀視野。管理學先驅 Katz(2009)指出，「人際能力」
            <lb />
            (human skills)與「概念能力」(conceptual skills)，乃是管理者需具
            <lb />
            備之能力；其中，人際能力即本研究受訪者提及之溝通協商能力，至
            <lb />
            於概念能力，則係指管理者對該產業的未來發展具備宏觀的視野，由
            <lb />
            此可知，本研究之發現與 Katz 之主張不謀而合。事實上，由於圖書館
            <lb />
            事業由來已久，各部門的分工亦屬嚴謹，圖書館組織正式化的程度往
            <lb />
            往較高，因此，管理階層如何為不同部門的人員建立溝通與協商的橋
            <lb />
            樑，即為圖書館進行組織創新行為時的重要課題。同時，圖書館乃是
            <lb />
            與社會發展密切相關的事業，為能因應瞬息萬變的社會潮流，管理階
            <lb />
            層實需獨具慧眼，綜觀整個圖書館事業的發展，並為館員勾勒出未來
            <lb />
            之願景，方能擬訂宏觀且具有前瞻性的組織創新策略，以領導圖書館
            <lb />
            求新求變。
            <lb />
        </p>
        <p>
            至於在圖書館內部組織因素方面，鼓勵創新的組織氛圍、充足的
            <lb />
            資源支持、暢通的組織溝通管道、學習型的組織文化，以及適切的人
            <lb />
            力資源配置等，皆有助於創新行為的產生。其中，學習型的組織文化、
            <lb />
            適切的人力資源配置乃是與前人文獻有所不同之重要發現。相對地，
            <lb />
            目前大學圖書館的官僚組織體系，則較不利於圖書館組織的創新行為。
            <lb />
            相關研究(李澍，2011；李化明，2014)即顯示，過於規律、標準化
            <lb />
            的圖書館工作型態，易使員工產生因循舊規的心態，對流程外的例外
            <lb />
            狀況缺乏反應能力及創新能力，亦缺乏整體事業性的眼光及作法，因
            <lb />
            而對圖書館組織創新行為造成負面影響。反之，若創新組織強調工作
            <lb />
            豐富化，組織中的成員定期輪調，使每位館員皆可經常接觸到不同刺
            <lb />
            激與想法，並接受新穎且富有挑戰性的問題，則有利於圖書館之組織
            <lb />
            創 新 行 為( ompson, 1965; Laursen &amp; Mahnke, 2001)。 此 外， 劉 超
            <lb />
            (2011)之研究顯示，若提升組織學習氣氛、學習成果分享能力，以
            <lb />
            及組織學習引導與協調能力水準，則可提升組織之創新能力，符合本
            <lb />
            研究綜整訪談資料後之研究發現。進一步深究之，透過自行學習各學
            <lb />
            科領域之知識、參與在職訓練或學術研討會、至其他圖書館觀摩等方
            <lb />
            式，皆可讓大學圖書館館員獲得新知，並激發其對創新活動的思維。
            <lb />
            由此可知，如何為館員提供前述資訊之分享管道，甚或建立相關的知
            <lb />
            識管理平台，乃是值得圖書館管理階層重視之議題。
            <lb />
        </p>
        <p>
            級單位的肯定與支持，以及良好的跨組織關係，皆是有利於創新之因
            <lb />
            素。事實上，目前已有不少圖書館與學校機構、出版社等外部組織
            <lb />
            異業結盟，合作辦理創新活動(黃國正，2011；洪世昌、林君諭，
            <lb />
            2013)。而蔡文仁、劉姵諠(2012)基於問卷調查結果，亦建議企業
            <lb />
            組織應重視社會互動以及與相關產業的交流，藉以增加與其他組織結
            <lb />
            盟的機會，並獲得新的思想知識。此與本研究結果不謀而合。
            <lb />
        </p>
        <head>
            陸、建議
            <lb />
        </head>
        <p>
            茲根據研究結果，提供以下數項建議：
            <lb />
            一、落實僕人式領導與人本管理
            <lb />
            由本研究結果可知，管理階層對創新抱持的態度，以及其所採取
            <lb />
            的領導風格，乃是影響大學圖書館組織創新行為之關鍵因素。受訪館
            <lb />
            員曾提及，大學圖書館管理階層宜採僕人式之領導風格，而在當代領
            <lb />
            導的相關理論中，僕人式領導的觀念正在盛行。首先提出此概念的學
            <lb />
            者 Greenleaf(胡愈寧、周慧貞，2004)指出，僕人式領導乃是一種軟
            <lb />
            性的管理元素，其不強調權力而重在授權，領導以人際關係、關懷、
            <lb />
            服務與奉獻為出發點，領導者需具備恩慈、謙卑、尊重、無私、守信
            <lb />
            等特質，同時亦須以身作則，如此，才能激發部屬的最大潛能。基此，
            <lb />
            本研究建議，大學圖書館的管理階層，宜培養謙遜、開放的心胸、自
            <lb />
            我省察、樂於為他人服務的人格特質，將館員視為領導者所服務的對
            <lb />
            象，心態上視自己是館員的僕人般，而非高壓控管的領導模式。詳言
            <lb />
            之，管理階層在領導館員進行創新活動時，宜身先士卒，並以友善的
            <lb />
            溝通方式鼓勵館員主動參與，而非運用一般領導者所握有的制式威權
            <lb />
            與職位權力。如此，館員對圖書館之組織創新活動會有較高的認同感，
            <lb />
            且能發自內心地配合相關業務之執行。
            <lb />
        </p>
        <p>
            另外，本研究亦建議，圖書館組織宜加強落實以人為本的管理方
            <lb />
            式，重視館員自我潛能的充分發揮，使館員在工作環境中建立自信與
            <lb />
            成就感。同時，管理階層亦需與部屬之間建立良好的人際關係，且須
            <lb />
            營造出符合館員需求與成長的工作環境，以激發館員求新求變的積極
            <lb />
            態度，共同為組織創新的目標與願景而努力。此外，管理階層在鼓勵
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、積極建構民主式與有機式的組織管理型態
            <lb />
            根據訪談結果，若圖書館具有官僚式的組織型態，則較不利於創
            <lb />
            新行為的產生。基此，本研究建議，圖書館組織宜積極建構民主式與
            <lb />
            有機式的組織型態。首先，在培養民主式的組織氛圍時，大學圖書館
            <lb />
            可藉由塑造夥伴關係意識的工作環境，使館員的想法與創意在圖書館
            <lb />
            中皆能得到尊重。詳言之，圖書館宜鼓勵館員積極產生與提出新的創
            <lb />
            見，並有機會參與對於創新事項的相關決策過程，且在討論或推行的
            <lb />
            過程中有自我成長的學習機會。另一方面，有機式組織型態的特徵，
            <lb />
            則在於組織結構為扁平化與高度分權化，且工作範圍不斷調整界定，
            <lb />
            不同功能的組織成員透過水平溝通，可相互協調、分享資訊，以及彼
            <lb />
            此涉入他人的工作。事實上，在有機式組織中，組織成員往往被期待
            <lb />
            具有勇氣承擔風險，並具備較多行為自由。而有機式組織管理的具體
            <lb />
            型態，即為高度彈性的水平組織結構，有鑑於此，大學圖書館組織可
            <lb />
            嘗試從科層化組織調整為具高度彈性的水平結構組織型態，使組織成
            <lb />
            員易於進行跨部門之合作與支援，如此，不僅可提供組織內各單位間
            <lb />
            開放的溝通管道，大學圖書館組織亦較能透過合作與交流，即時針對
            <lb />
            現代社會快速變遷的需求提出適切的創新服務。
            <lb />
        </p>
        <p>
            三、發展學習型的組織
            <lb />
            由本研究深度訪談結果可知，圖書館是否為一學習型之組織，對
            <lb />
            於其創新行為之產生實具有關鍵的影響，同時，圖書館組織創新行為
            <lb />
            乃是由圖書資訊領域之專業知識基礎，與不同領域之知識交融與激盪
            <lb />
            所產生。基此，建議大學圖書館組織宜營造組織成員共同學習之環境，
            <lb />
            注重館員「核心知能」(core competence)與「通才知能」(generic
            <lb />
            competence)的培育，鼓勵館員參與多元主題與內容的教育訓練課程，
            <lb />
            使館員在圖書資訊領域的專業知識能與時俱進外，亦能具備各種通才
            <lb />
            素養，以強化館員的專業知能，並培養有助於館員創新發想的堅實基
            <lb />
            礎。
            <lb />
        </p>
        <p>
            另外，一般而言，圖書館組織皆有經費短缺、資源不足的現象，
            <lb />
            對此，March(1991)主張，在資源有限的情況下，組織若要進行變
            <lb />
            learning)和利用式學
            <lb />
            習(exploitative learning)的策略，並權衡與協調此兩種學習活動，藉
            <lb />
            此建構組織的適應系統，最終得以獲得競爭優勢。而蔡文仁、劉姵諠
            <lb />
            (2012)的研究亦證實此二種學習策略對組織的創新行為有所助益。
            <lb />
            其中，探索式學習主要係針對新的技術與機會進行探索，注重組織的
            <lb />
            自主創新與試驗，以及新知識的創造，而利用式學習則建立在現有的
            <lb />
            技術上，涉及現有技術、作業流程的改善與創新活動。準此，本研究
            <lb />
            建議，大學圖書館組織亦可藉由利用式學習與探索式學習的活動，提
            <lb />
            升組織之創新能力。其中，在利用式學習方面，圖書館組織可定期檢
            <lb />
            視既有之服務與技術，並加以改善，例如本研究之受訪館員所提及的
            <lb />
            發展特色化館藏、部門整併、簡化編目與流通程序等方式。而在探索
            <lb />
            式學習方面，本研究則建議，大學圖書館組織可將之展現於嘗試引入
            <lb />
            新的技術與服務上；換言之，圖書館宜鼓勵館員透過試誤(trial and
            <lb />
            error)學習與實驗的方式，探索以往館內不曾嘗試，但具可行性的創
            <lb />
            新行為，例如受訪者所述及之讀者導向系統與平台、運用 Web2.0 概念
            <lb />
            之多媒體技術行銷圖書館服務、運用新科技產品提供服務，以及邀請
            <lb />
            讀者參與選書等。
            <lb />
        </p>
        <p>
            此外，本研究結果亦顯示，觀摩他館係受訪大學圖書館進行組織
            <lb />
            創新時之主要參考依據，建議大學圖書館亦宜針對有關組織創新之各
            <lb />
            項議題，定期舉辦相關之研討會與研習課程，藉此增進館員對於組織
            <lb />
            創新概念之了解，以及其他大學圖書館同道之創新經驗的交流與資訊
            <lb />
            的分享，如此，館員將可透過借鏡他館成功創新之經驗，從而進行標
            <lb />
            竿學習，並激發出大學圖書館組織自身之創新行為，使大學圖書館能
            <lb />
            快速地適應內外部環境的變遷，最終能維持大學圖書館的永續競爭力。
            <lb />
        </p>
        力與社區大學創新經營關連之探究。教育研究學報，45(1)，
        <lb />
        45-69。
        <lb />
        胡愈寧、周慧貞(譯)(2004)。僕人領導學：僕人領導的理論與實
        <lb />
        踐(原作者：R. Greenleaf)。臺北市：城邦。
        <lb />
        Atkinson, R. (2001). Contingency and contradiction: The place of the library
        <lb />
        at the dawn of the new millennium. Journal of the American Society for
        <lb />
        Information Science and Technology, 52, 3-11.
        <lb />
        Bryson, J. J. (1990). Strategies for survival: Fostering innovation and
        <lb />
        entrepreneurship in libraries and information centres. In J. Bryson (Ed.),
        <lb />
        Effective library and information centre management (pp. 332-333).
        <lb />
        Brookfield, VT: Gower.
        <lb />
        Damanpour, F. (1991). Organizational innovation: A meta-analysis of effects
        <lb />
        of determinants and moderators. Academy of Management Journal,
        <lb />
        34(3), 555-590.
        <lb />
        Damanpour, F. (1992). Organizational size and innovation. Organization
        <lb />
        Studies, 13, 375-402.
        <lb />
        Damanpour, F., &amp; Evan, W. M. (1992). The adoption of innovations
        <lb />
        over time: Structural determinations and consequences in library
        <lb />
        organizations. Library and Information Science Research, 14(4), 465-
        <lb />
        482.
        <lb />
        Djellal, F., &amp; Gallouj, F. (2001). Patterns of innovation organisation in
        <lb />
        service firms: Postal survey results and theoretical models. Science and
        <lb />
        Public Policy, 28(1), 57-67.
        <lb />
        Drake, M. A. (1979). Managing innovation in academic libraries. College &amp;
        <lb />
        Research Libraries, 40, 505.
        <lb />
        Drucker, P. F. (1976). Managing the public service institution. College and
        <lb />
        Research Libraries, 37, 3-8.
        <lb />
        Ellström, P. E. (2010). Practice-based innovation: A learning perspective.
        <lb />
        Journal of Workplace Learning, 22(1/2), 27-40.
        <lb />
        Finlay, K., &amp; Finlay, T. (1996). The relative roles of knowledge and
        <lb />
        innovativeness in determining librarians&apos; attitudes toward and use of the
        <lb />
        A structural equation modeling approach. Library Quarterly,
        <lb />
        66(1), 59-83.
        <lb />
        Frambach, C. A. (1993). An integrated model of organizational adoption and
        <lb />
        diffusion of innovations. European Journal of Marketing, 27(5), 22-41.
    </text>
</tei>