<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en">析結果顯示：(一)青少年之輕小說閱讀動機以「休閒享受」為<lb/> 主，「社會互動」為次要動機。(二)男生比女生具有較強之輕<lb/> 小說閱讀動機，且花更多時間在閱讀輕小說。(三)青少年首愛<lb/> 之輕小說主題為「奇幻冒險」，次為「浪漫戀愛」、 「青春校園」，<lb/> 且不同性別及家庭社經地位青少年在輕小說主題之偏愛上並無差<lb/> 異。(四)青少年閱讀輕小說的媒介載體，仍以紙本書為主。<lb/>The study aims to investigate the reading motivations and<lb/> behaviors of light novels for adolescents and to analyze the differences<lb/> between reading motivations and behaviors of light novels for<lb/> adolescents were analyzed in three background variables like gender、<lb/> age and family socioeconomic status. In order to achieve the purposes,<lb/> a questionnaire survey was employed as the major research method.<lb/> Under stratified sampling and cluster sampling, the data are collected<lb/> by questionnaire from 1,160 Junior high school students and high<lb/> school students who study in New Taipei City. Among them, there are<lb/> 736 valid samples with reading experiences of light novel. Through<lb/> statistical analysis, the conclusion is summarized as followings:<lb/>1. Adolescents has high reading motivations of light novels, and<lb/> &quot;relaxation and enjoyment&quot; as the main motivation, &quot;social<lb/> interaction&quot; as a secondary motivation.<lb/> 2.<lb/>e reading motivations of light novels for boys are stronger than<lb/> girls, and the boys also spend more time in reading light novels.<lb/> 3. &quot;Fantasy adventure&quot; is adolescents&apos; favorite theme of light<lb/> novels, followed by &quot;romantic love&quot;, &quot;younth campus&quot;, and<lb/> the preference for topic type of light novels is no difference<lb/> between adolescents with different gender and different family<lb/> socioeconomic status.<lb/> 4. Paper Books is still the main medium for adolescents to read light<lb/> novels<lb/>【關鍵字 Keywords】<lb/> 青少年、輕小說、閱讀動機、閱讀行為<lb/> Adolescents; Light novel; Reading motivations; Reading behaviors<lb/><head> 壹、前言<lb/></head><p> 2014 年「博客來網路書店」針對全臺灣 37 所高中職進行「青少<lb/> 年閱讀大調查」，發現閱讀偏好首愛為動漫輕小說，其次為文學小說<lb/> 及傳記，而最喜愛圖書排行前 5 名中就有 2 本是輕小說(博客來網路<lb/> 書店，2014)；此外，每年國際書展中以出版輕小說為主之「臺灣角<lb/> 川」、「蓋亞」、「春天」及「尖端」等攤位，總被蜂擁而至的人潮<lb/> 擠得水洩不通，其中如為限量套裝組小說更吸引讀者瘋狂排隊搶購，<lb/> 部分絕版書籍在二手市場之價格翻漲數倍也非罕事。<lb/></p><p> 「輕小說」(ライトノベル，Light Novel)為日本所發明的名詞，<lb/> 是源自日本以青少年為主要讀者群的新興娛樂性文學作品，就字面上<lb/> 解釋為「可輕鬆閱讀的小說」，寫作上大量採用平常所使用的口語，<lb/> 題材多以青春、校園、奇幻、推理及戀愛等要素，讓讀者可以輕易閱<lb/> 讀。此外，輕小說的重要特色即封面及內頁多採用動漫風格插畫，此<lb/> 一特色也影響小說之銷售量及其周邊商品(李崇誌、陳昱卿、歐陽倩<lb/> 如，2010)。近年來，輕小說除了在日本及臺灣興起勢不可擋之浪潮<lb/> 外，在香港、韓國以及中國大陸都引起商界及學界多方關注。<lb/></p><p> 文學家楊照(2011)在「『輕小說』閱讀當道的怪現狀」一文中<lb/> 認為：「讀『輕小說』的經驗，幾近純粹是娛樂式的，不動用思考、<lb/> 不動用感受快速殺掉時間」。然而，網路時代年輕學子接收閱讀各式<lb/> 資訊的管道非常多元，根本無從防堵，大人與其禁止，不如對輕小說<lb/> 有更多的了解。況且，輕小說類型多樣，並非盡皆糟粕，學校或家長<lb/> 可幫忙挑選好的輕小說作品(王美珍，2015)。<lb/></p><p> 國內外有關青少年閱讀議題之研究成果已相當豐碩，多數研究皆<lb/> 認同青少年背景與閱讀動機及閱讀行為息息相關，惟對於輕小說此新<lb/> 興文類與青少年讀者之間展現出何種對話與互動之研究仍相當欠缺。<lb/> 「閱讀」為一項伴隨著個體認知而選擇的活動，「閱讀動機」係指引<lb/> 起個體從事閱讀活動之原因，以及促使該閱讀活動持續進行之內在心<lb/> 理力量；「閱讀行為」是個體對內在心理驅動或外在環境刺激所發生<lb/> 與閱讀相關的外顯活動。因此，若能深入瞭解青少年之輕小說閱讀動<lb/> 機，及其所呈現之閱讀相關外顯行為，應可勾勒出青少年閱讀較為完<lb/> 整之樣貌。<lb/></p><p> 本研究以新北市地區 12 歲至 18 歲之青少年為研究對象，採用問<lb/> 卷調查法蒐集瞭解時下青少年讀者閱讀輕小說情形，探究議題包含青<lb/> 少年閱讀輕小說之動機、行為表現、以及不同背景變項青少年之輕小<lb/> 說閱讀動機及其閱讀行為差異，並依調查結果歸納結論，提出建議供<lb/> 學校、老師及圖書館推動青少年課外閱讀活動之參考。<lb/></p><head> 貳、文獻分析<lb/></head><p> 一、輕小說的定義與特質<lb/> 「輕小說」如此風靡書市，但此詞彙內涵卻充滿岐義，一般常從<lb/> 英文 Light Novel 直譯以「可輕鬆閱讀的小說」來解釋輕小說這個文類，<lb/> 裴蕾(2011)於研究輕小說與青少年亞文化關聯時，即認為輕小說與<lb/> 傳統小說最明顯之區別就在於這個「輕」字，「輕」是指其內容淺顯<lb/> 易懂、可以輕鬆閱讀，能達到娛樂的效果。<lb/></p><p> 事實上，輕小說與其他類別的小說的界線極為模糊，所採用之題<lb/> 材亦包羅萬象，實無法單純以「可輕鬆閱讀的小說」一詞定義輕小說<lb/> 文類。然而就其書寫體材與內容表現方式而言，輕小說已是自成一格<lb/> 的文學類型，且具備相當的辨識度可供讀者識別及消費。經彙整相<lb/> 關文獻 (章淵博，2008；薛秋實，2009；李崇誌等，2010；裴蕾，<lb/> 2011；李世淳，2012；劉芮菁、張芳瑜，2012)，可歸納輕小說普遍<lb/> 擁有以下特質，並將其與一般文學小說之差異列表說明如表 1。<lb/></p><p> ( 一 ) 以青少年讀者為主要對象的娛樂小說。<lb/> ( 二 ) 故事背景及內容通常存有「幻想」元素。<lb/> ( 三 ) 以青少年的視角及簡單口語文字描述故事。<lb/> ( 四 ) 在封面以及內頁中使用漫畫風格之插圖。<lb/> ( 五 ) 以角色人物為中心創作故事。<lb/> ( 六 ) 出版社認定為輕小說而出版的小說。<lb/></p><figure type="table"> 表 1<lb/> 輕小說與一般文學小說差異比較表<lb/> 相異處<lb/> 輕小說<lb/> 一般文學小說<lb/> 對象讀者<lb/> 青少年<lb/> 不特定<lb/> 書寫體裁<lb/> 內容淺顯易懂及偏向口語化的陳<lb/> 述，可輕鬆閱讀<lb/> 注重文字技巧洗鍊<lb/> 封面插畫<lb/> 動漫風格的封面插畫<lb/> 封面設計並無特定風格，且<lb/> 內容較少有插畫<lb/> 單冊或是續集<lb/> 多數輕小說擁有續集，較少以單<lb/> 冊發行<lb/> 不特定<lb/> 角色形塑<lb/> 特別注重角色個性的特色與魅力 重視整體故事的鋪陳與節奏<lb/> 故事背景<lb/> 多數故事背景通常建立在虛幻的<lb/> 社會架構<lb/> 不特定<lb/></figure><p> 然而，輕小說刻意以青少年為讀者群、迎合青少年閱讀語彙、並<lb/> 以青少年關注題材為撰寫內容等特質，是否精準地刺激了青少年之閱<lb/> 讀動機，進而影響其閱讀行為，為本研究所探究重點之一。<lb/></p><p> 二、青少年的閱讀動機<lb/> 動機(motive)是指引起個體活動，維持已引起的活動，並引導該<lb/> 一活動朝向某一目標的內在歷程(張春興，2007)。由此定義延伸，<lb/> 本研究所指之「閱讀動機」，係指青少年對於從事閱讀活動所持的理<lb/> 由及目的，即能夠引起並維持青少年進行閱讀，並朝向其閱讀目標進<lb/> 行的內在歷程，也是激勵引導閱讀行為的心理力量。<lb/></p><p> Wigfield 與 Guthrie(1995)曾有系統探究閱讀動機相關議題，<lb/> 並經閱讀實證研究分析，提出用以評量閱讀動機的「效能」、「挑戰<lb/> 性」、「逃避」、「好奇」、「投入」、「重要」、「競爭」、「成<lb/> 績」、「認可」、「社交」和「順從」等 11 個向度，此研究結果普<lb/> 遍得到後續閱讀動機研究者認同，並以這些向度為基礎或改編進行閱<lb/> 讀動機分析(賴怡君，2010)。本研究聚焦於「輕小說」此特定文本，<lb/> 在閱讀主題範疇上與一般文本課外閱讀雖有差異，惟考量輕小說和一<lb/> 般文本閱讀動機必有著一定的重疊性，因此本研究亦以此閱讀動機量<lb/> 表向度為基礎。<lb/></p><p> 又因輕小說為「課外讀物」的一種，「課外閱讀」係指學生在課<lb/> 後之餘所從事自主性「以文字敘述為主的單本書籍」之各類讀物的閱<lb/> 讀，通常基於讀者個人興趣而為之。故參酌以青少年為研究對象，且<lb/> 探討議題屬於課外閱讀之相關實證研究(Mellon, 1992；Wicks, 1995；<lb/> Hopper, 2005；Hughes-Hassell &amp; Rodge, 2007； 蘇 蘅，1994； 黃 育 君，<lb/> 1998； 陳 明 來，2001； 胡 秀 蘭，2005； 王 昭 月，2007； 王 秀 英，<lb/> 2009；洪婉伊，2009；謝旻成，2015)，並與 Wig eld 與 Guthrie(1995)<lb/> 之 11 個閱讀動機向度比對後，歸納出青少年課外休閒閱讀動機以「好<lb/> 奇」、「投入」、「重要」、「認可」、「社交」及「順從」等 6 個<lb/> 向度最為顯著。<lb/></p><p> 然而，本研究所探討主題專注在「輕小說」此種特色鮮明之文<lb/> 本，若僅以 Wig eld 與 Guthrie(1995)閱讀動機向度進行調查研究，<lb/> 恐因忽略輕小說資料特質而不足以透析青少年閱讀「輕小說」動機之<lb/> 全貌。由於輕小說之故事背景通常建立在虛幻的社會架構上，閱讀輕<lb/> 小說時所產生的自我形象投射，常能吸引讀者融入輕小說的情節(裴<lb/> 蕾，2011；劉芮菁、張芳瑜，2012)。因此，本研究也將滿足「幻想」<lb/> 列為本研究「內在需求動機」之一。此外，多位學者之研究結果皆認<lb/> 為輕小說之動漫風格插畫為吸引讀者閱讀重要原因之一(張秀寧，<lb/> 2009；薛秋實，2009；李崇誌等，2010；李世淳，2012)，故本研究<lb/> 將「資料圖像」因素列為欲探究之「外在刺激動機」向度之一，以彌<lb/> 補 Wig eld 與 Guthrie(1995)之閱讀動機向度於解釋青少年輕小說閱<lb/> 讀動機的不足。<lb/></p><p> 三、青少年的閱讀行為<lb/> 「行為」是個體進行某些活動，並維持活動的外在表現(張春興，<lb/> 1994)，「閱讀行為」可解釋為個體對內在心理驅動或外在環境刺激<lb/> 所發生的一連串與閱讀相關可測得的外顯活動行為。林巧敏(2009)<lb/> 認為閱讀行為是人類社會化的重要行為表徵，人們可透過圖文的閱讀，<lb/> 吸收、溝通和傳承經驗，進而累積經驗以適應生活。<lb/></p><p> 惟閱讀行為並無特定面向，最廣為探討的如讀者從事閱讀活動<lb/> 的時間、頻率以及閱讀數量(高蓮雲，1994；李素足，1999；陳明<lb/> 來，2001；古秀梅，2005；黃家瑩，2006；王昭月，2007；劉敏慧，<lb/> 2012；謝旻成，2015)；另亦有研究者將閱讀的廣度，即閱讀書籍的<lb/> 種類納入閱讀行為範疇中(Guthrie, Schafer, Wang, &amp; A erbach, 1995；<lb/> Wig eld &amp; Guthrie, 1997；劉佩雲、簡馨瑩、宋曜廷，2003；黃家瑩，<lb/> 2006)。方麗芬(2000)認為若閱讀行為之研究用途為提供圖書館經<lb/> 營或出版社有關圖書出版的建議，可著重在探討讀者的閱讀習慣、閱<lb/> 讀態度、閱讀興趣的影響因素、圖書館利用以及圖書消費行為等議題。<lb/></p><p> 本研究參考前述文獻，採常用於檢測閱讀行為之項目，包括：閱<lb/> 讀頻率、閱讀時間、閱讀冊數、閱讀主題類型及資料來源等做為閱讀<lb/> 行為之調查項目；此外，由於網路時代的來臨，閱讀資料之形式不再<lb/> 侷限以紙張做為資訊之載體，數位形式的閱讀資料因其具有便於攜帶<lb/> 之優勢，廣受青少年接受，故閱讀資料媒介(傳統紙本或電子書)亦<lb/> 列為本研究所探討之閱讀行為項目之一。<lb/> 「閱讀」是青少年獲取資訊之重要管道，然而青少年隨著心智發<lb/> 展逐漸成熟獨立，對於外界的資訊來源不再是全盤接受，而是自主<lb/> 選擇性地吸收。在統整近年來之青少年閱讀調查資料(親子天下，<lb/> 2011；洪世昌等，2011；親子天下，2013；博客來網路書店，2014；<lb/> 國家圖書館，2016)，可歸納目前青少年閱讀現況有以下特色：<lb/></p><p> ( 一 ) 受到網路傳播及行動載具普遍的影響，「閱讀」不再僅限於傳統<lb/> 紙本方式，網路上之數位閱讀成為青少年獲得資訊主要途徑。<lb/> ( 二 ) 多數青少年閱讀仍以學校課業需求為主，課外閱讀風氣不盛。<lb/> ( 三 ) 青少年閱讀傾向偏頗，特別偏好小說文本，其中又以輕小說最受<lb/> 青睞。<lb/> ( 四 ) 青少年課外閱讀主要受到父母等家庭因素及同儕之間的影響。<lb/> 以上閱讀調查統計資料顯示青少年課外閱讀風氣不盛，且閱讀主<lb/> 題類型以小說類型為主，尤其是「輕小說」。由於閱讀行為之發生，<lb/> 除閱讀動機外，還受到許多其他直接、間接因素影響。因此在探究青<lb/> 少年閱讀輕小說相關議題時，實有必要先梳理出影響青少年進行閱讀<lb/> 行為的因素。影響青少年閱讀因素大致可分為讀者個人因素(含背景<lb/> 及動機)及文本因素。其中文本因素，於本研究中係指閱讀資料特質，<lb/> 例如資料外觀或資料內容等，此因素亦可視為刺激個體從事閱讀之外<lb/> 部力量，爰此，本研究將此閱讀資料因素列為外在動機的向度之一。<lb/> 另個人背景因素又以「性別」、「年齡」及「家庭社經地位」等三項<lb/> 因素最為顯著，本研究即以此三項因素作為青少年個人背景變項，以<lb/> 探討其對於「輕小說」此一特定文類的閱讀動機及閱讀行為之差異性。<lb/></p><p> ( 一 ) 性別<lb/> Mertg(1978)在探討影響青少年閱讀的影響因素中，認為「性別<lb/> 差異」是影響閱讀的一項重要的因素，通常女生較喜愛閱讀課外讀物<lb/> (Greaney, 1980；Shumow, Schmidt, &amp; Kackar, 2008；王秀英，2009；劉<lb/> 敏慧，2012)。Long、Henderson 與 Platt(1973)認為此現象原因是由<lb/> 於在一般人的觀念裡，閱讀是帶有「女性色彩」的活動，不論是先天<lb/> 性的差異或是受到外界與社會的期許，兩性在閱讀的表現上的確有許<lb/> 多不同的地方。<lb/></p><p> 性別除了影響青少年閱讀時間及數量外，許多文獻結果皆顯示性<lb/> 別對於閱讀主題型態方面的影響亦極為明顯。Delin、Delin 與 Cram<lb/> (1995)於研究中學生對課外讀物之閱讀偏好時，也發現不同性別中<lb/> 學生，對課外讀物之選擇及閱讀偏好有明顯差異，此亦與國內多數青<lb/> 少年閱讀行為相關研究之結論並無太大歧異(蘇蘅，1994；黃育君，<lb/> 1998；胡秀蘭，2005)。<lb/></p><p> ( 二 ) 年齡<lb/> 以認知心理學的觀點而言，閱讀是一個複雜的歷程，無論是視覺<lb/> 與閱讀材料的接觸、讀者的先備知識、長短期記憶或是閱讀訊息處理<lb/> 過程等等，都影響個體的閱讀效果(鄭昭明，1997)，年齡的不同往<lb/> 往代表個體心智發展成熟度及認知模式的不同，從而影響其自閱讀中<lb/> 獲取對本身有意義之資訊。依據 Chall(1996)提出之閱讀能力發展六<lb/> 階段理論，在每一個閱讀發展階段中，均有其發展閱讀能力的重點，<lb/> 本研究以 12 至 18 歲之青少年為研究對象，年齡層包含剛進入青春期<lb/> 之國中七年學生，至即將進入大學之高三學生，亦即橫跨了 Chall 提出<lb/> 之「閱讀新知期」及「多元觀點期」兩階段，其思考、信念、動機及<lb/> 價值觀必有不同之成熟度，此差異性是否造成青少年在輕小說的閱讀<lb/> 動機及閱讀行為呈現出明顯差異，實值得探討。<lb/></p><p> ( 三 ) 家庭社經地位<lb/> 「家庭社經地位」通常係指父母親教育程度、父母親職業與家庭<lb/> 收入，此三者皆代表經由父母本身能力可以提供給子女的家庭資源環<lb/> 境(陳淑玫，2009)。而家庭社經地位差異在閱讀上的意義，是指家<lb/> 庭所能提供之文化資本差異，文化資本愈豐富之家庭通常可提供子女<lb/> 之閱讀資源較充裕，家中閱讀氣氛佳以及家長閱讀態度較為積極者。<lb/> 因此，許多研究皆顯示，家庭社經地位對子女閱讀態度及閱讀行為皆<lb/> 有密切關連(Greaney, 1980；Blackwood, Flowers, Roger, &amp; Staik, 1991；<lb/> 齊 若 蘭，2002； 黃 德 祥、 杜 明 信，2011； 郭 麗 慧，2012； 許 呈 沅，<lb/> 2013)。<lb/></p><head> 叁、研究方法<lb/></head><p> 一、研究對象與抽樣方法<lb/> 由於「問卷調查法」具有研究人力及設備較經濟、且易於有限時<lb/> 間內對大量對象實施調查之優點，因此本研究採用此法為資料蒐集方<lb/> 式，取樣範圍為新北市地區國民中學及高中職學生，依據新北市政府<lb/> 統計資料庫查得資料母群總數約為 212,000 名學生。因本研究母體數<lb/> 眾多且分散，考量樣本之代表性及取樣成本，採用「兩階段抽樣法」。<lb/> 第一階段採「分層抽樣」於新北市 63 所國民中學、43 所高中及 18 所<lb/> 高職學校以抽樣比率 10% 為原則，分別抽樣國中 6 所、高中 4 所及高<lb/> 職 2 所學校，共選定 12 所學校成為樣本學校；第二階段採叢集抽樣，<lb/> 於各樣本學校每年級各安排一個班級進行調查，為兼顧樣本之常態分<lb/> 布，受測學生以整班為問卷發送對象，共抽樣 36 個班級，預估人數為<lb/> 1,300 至 1,400 人。<lb/></p><p> 本研究先於 104 年 11 月以新北市泰山高中一至三年級各一個班級<lb/> 學生進行預試，經預試修正問卷後，於 105 年 3 月至 4 月對抽樣之各<lb/> 校一年級至三年級共 36 個班級學生正式施測，共發出 1,355 份問卷，<lb/> 回收 1,222 份，回收率 90.18%，有效問卷計 1,160 份。其中有輕小說<lb/> 閱讀經驗的青少年共計 736 名(63.4%)，其次數分配及百分比如表 2。<lb/></p><figure type="table"> 表 2<lb/> 少年輕小說閱讀經驗次數及百分比分配表<lb/> 項目<lb/> 類別<lb/> 有看過輕小說<lb/> (63.4%)<lb/> 沒看過輕小說<lb/> (36.6%)<lb/> 合計<lb/> 人次 百分比 % 人次 百分比 % 人次 百分比 %<lb/> 性別<lb/> 男<lb/> 371<lb/> 32.0<lb/> 273<lb/> 23.5<lb/> 644<lb/> 55.50<lb/> 女<lb/> 365<lb/> 31.5<lb/> 151<lb/> 13.0<lb/> 516<lb/> 44.50<lb/> 年齡<lb/> 國中<lb/> 394<lb/> 34.0<lb/> 192<lb/> 16.6<lb/> 586<lb/> 50.60<lb/> 高中<lb/> 342<lb/> 29.5<lb/> 232<lb/> 20.0<lb/> 574<lb/> 49.50<lb/> 家庭社<lb/> 經地位<lb/> 低<lb/> 284<lb/> 24.5<lb/> 159<lb/> 13.7<lb/> 443<lb/> 38.20<lb/> 中<lb/> 278<lb/> 24.0<lb/> 177<lb/> 15.3<lb/> 455<lb/> 39.30<lb/> 高<lb/> 174<lb/> 15.0<lb/> 88<lb/> 7.6<lb/> 262<lb/> 22.60<lb/></figure><p>二、研究工具<lb/> 本研究為探討青少年閱讀輕小說之動機與閱讀行為現況，及不同<lb/> 背景變項的青少年在閱讀動機及行為的差異性，以研究者編修之調查<lb/> 問卷「青少年輕小說閱讀動機與閱讀行為問卷」為研究工具，其包含<lb/> 「個人背景資料調查表」、「輕小說閱讀動機量表」及「輕小說閱讀<lb/> 行為調查表」等三個部分，分述如下：<lb/></p><p> ( 一 ) 個人背景資料調查表<lb/> 本調查表係依據研究目的並參考相關文獻歸納整理編製而成，內<lb/> 容除了受試者性別、年齡(年級)、及家庭社經地位相關項目外，並<lb/> 設有受試者是否有輕小說閱讀經驗問項，以作為是否繼續調查其閱讀<lb/> 動機及閱讀行為依據。其中計算家庭社經地位的方式則參採林生傳<lb/> (2000)修訂 Hollingshead 所設計的「兩因素社經地位指數」公式。首<lb/> 先將父母親的「教育程度」及「職業類別」，各分成五級，各配予 1<lb/> 至 5 分；再以受試者雙親教育程度及職業等級較高一方為計算標準，<lb/> 將教育指數乘以 4，職業指數乘以 7，兩者加權之和，即為家庭社經指<lb/> 數，本研究以指數 11 至 29 為低社經等級、30 至 40 為中社經等級、<lb/> 41 至 55 為高社經等級。<lb/></p><p> ( 二 ) 輕小說閱讀動機量表<lb/> 本研究閱讀動機量表向度擷取與青少年課外閱讀較相關之「好<lb/> 奇」、「投入」、「重要性」、「認可」、「社交」及「順從」為基<lb/> 礎，再加入輕小說文本「幻想」及「資料圖像」特質(如文獻分析探<lb/> 討)，並將 Pintrich 等人(1991)提出形成閱讀動機之需求和刺激兩個<lb/> 因素理念融入李素足(1999)及黃家瑩(2006)所編製的閱讀動機問<lb/> 卷架構，而形成「內在需求動機」及「外在刺激動機」兩個構面。其<lb/> 中「內在需求動機」包含「好奇」、「投入」、「重要性」及「幻想」<lb/> 等 4 個向度；另「外在刺激動機」包含「認可」、「社交」、「順從」<lb/> 及「資料圖像」等 4 個向度。決定量表架構後，根據相關文獻並參考<lb/> 蘇蘅(1994)「青少年閱讀漫畫動機與行為」及賴怡君(2010)之「青<lb/> 少年網路閱讀情形調查」等問卷，由研究者自編量表問卷計 33 題，計<lb/> 分與填答的方式採用 Likert 6 點量表，選項分別為「非常同意」、「同<lb/> 意」、「有點同意」、「有點不同意」、「不同意」及、「非常不同意」<lb/> 共 6 個等級，依序給 6 分至 1 分。<lb/></p><p> 預試問卷編製完成後，以新北市泰山高中一至三年級各一班級學<lb/> 生為預試對象，共發出 125 份問卷，回收之有效問卷為 100 份，其中<lb/> 65 人有輕小說閱讀經驗，本研究即以此 65 份調查結果，進行項目分析、<lb/> 相關分析、信度分析，結果顯示所有題項都具有良好的鑑別力，且皆<lb/> 與總量表之間具有同質性，另 KMO 與 Bartlett&apos;s 球形檢定之 KMO 值<lb/> 為 0.873，達「有價值」標準。遂以全部題項進行探索性因素分析以檢<lb/> 驗效度，即以主成份法進行因素的萃取，並以最大變異法轉軸方式來<lb/> 旋轉因素軸。經探索性因素分析檢驗共刪除 8 個題項，最終萃取出 4<lb/> 個因素向度，並配合其特質與涵義，將 4 個向度重新命名，其中「內<lb/> 在需求閱讀動機」層面包含「休閒享受」及「幻想體驗」計 13 題；另<lb/> 「外在刺激閱讀動機」層面包含「社會互動」及「引導誘惑」計 12 題，<lb/> 合計共 25 題。<lb/></p><p> 105 年 3 月至 4 月以修正後之正式閱讀動機量表問卷施測，並以<lb/> 驗證性因素分析再次檢驗施測資料，所得之 KMO 值為 0.936，累積解<lb/> 釋變異量為 61.13%，表示本量表具有良好的效度(表 3)；另於信度<lb/> 檢驗方面，各構面向度之 Cronbach&apos;s α 係數經檢定皆為 0.7 以上，整<lb/> 體 α 係數達 0.942，顯示本量表問卷信度亦極佳(表 4)。<lb/></p><figure type="table"> 表 3<lb/> 輕小說閱讀動機量表正式問卷因素分析結果表<lb/> 構面<lb/> 向度<lb/> 題號 特徵值 解釋變異量 (%) 累積解釋變異量 (%)<lb/>內在需 休閒享受<lb/> 1-9<lb/> 14.016<lb/> 42.15<lb/> 42.15<lb/> 求動機 幻想體驗 10-13 1.165<lb/> 5.03<lb/> 47.18<lb/> 外在刺 社會互動 14-19 1.763<lb/> 7.56<lb/> 54.74<lb/> 激動機 引導誘惑 20-25 1.592<lb/> 6.39<lb/> 61.13<lb/></figure><figure type="table"> 表 4<lb/> 輕小說閱讀動機量表各構面向度 Cronbach&apos;sα 係數<lb/> 構面<lb/> 向度<lb/> 各向度<lb/> α係數<lb/> 構面<lb/> α係數<lb/> 構面<lb/> 向度<lb/> 各向度<lb/> α係數<lb/> 構面<lb/> α係數<lb/> 內在<lb/> 需求<lb/> 動機<lb/> 休閒享受<lb/> 0.861<lb/> 0.884<lb/> 外在<lb/> 刺激<lb/> 動機<lb/> 社會互動 0.913<lb/> 0.922<lb/> 幻想體驗<lb/> 0.739<lb/> 引導誘惑 0.859<lb/> 整體 Cronbach&apos;s α 值 0.942<lb/></figure><p> ( 三 ) 輕小說閱讀行為調查表<lb/> 本調查表主要在瞭解青少年的閱讀行為而編制，共分成六個層面，<lb/> 分別是輕小說「閱讀頻率」、「閱讀時間」、「閱讀冊數」、「閱讀<lb/> 主題類型」、「閱讀的資料媒介」及「資料來源」，研究者參考相關<lb/> 文獻編製調查表問卷初稿，並經預試檢討刪修，形成閱讀行為調查表，<lb/> 各調查項目說明如下：<lb/></p><p> 1. 閱讀頻率：指閱讀輕小說的時間頻率。<lb/> 2. 閱讀時間：調查每週平均花費多少時間閱讀輕小說。<lb/> 3. 閱讀冊數：指平均一個月閱讀輕小說文本的數量。<lb/> 4. 閱讀主題類型：指閱讀偏好主題與內容的類別，參考網路書城<lb/> 中輕小說文類之類目及輕小說主題網站分類而編定。<lb/> 5. 閱讀資料媒介：指閱讀資料之媒介形式，分實體紙本書及數位<lb/> 電子書。<lb/> 6. 資料來源：指取得閱讀資料之方式，選項除考慮傳統紙本取得<lb/> 來源外，增加網路下載選項。<lb/></p><p> 三、統計方法<lb/> 問卷經回收篩檢並剔除無效者後，再將有效問卷資料予以編碼、<lb/> 登錄和建檔，並以統計分析軟體 SPSS22 進行各項資料的處理與分析，<lb/> 使用統計方法如下：<lb/></p><p> ( 一 ) 敘述統計：本研究採用平均數等敘述統計方法，獲得樣本在各題<lb/> 項與各層面資料的分布情況，以解釋青少年輕小說閱讀動機和閱<lb/> 讀行為之現況。<lb/> ( 二 ) 獨立樣本 t 檢定：本研究分別以「性別」、 「年齡」為自變項，以「閱<lb/> 讀動機」各構面及向度為依變項，進行獨立樣本 t 檢定。<lb/> ( 三 ) 單因子變異數(ANOVA)分析：本研究以單因子變異數分析檢<lb/> 驗不同家庭社經地位青少年在輕小說閱讀動機整體及各構面間是<lb/> 否有明顯差異。<lb/> ( 四 ) 皮爾森卡方檢定：本研究利用卡方同質性檢定，分析不同性別、<lb/> 年齡及家庭社經地位之青少年在輕小說閱讀行為上是否有明顯差<lb/> 異。<lb/></p><head> 肆、研究結果與討論<lb/></head><p> 一、青少年輕小說閱讀動機分析<lb/> ( 一 ) 青少年輕小說閱讀動機現況<lb/> 根據受試者在調查問卷中有關「閱讀動機」題項填答結果之平均<lb/> 數及標準差，分析閱讀動機各構面及向度結果如表 5。<lb/></p><figure type="table"> 表 5<lb/> 青少年輕小說的閱讀動機各構面、向度現況摘要表<lb/> 構面 / 向度<lb/> 平均數( ) 標準差(SD) 題數 向度序 構面序<lb/> 內在需求動機<lb/> 4.34<lb/> 0.83<lb/> 13<lb/> -<lb/>1<lb/> (1)休閒享受<lb/> 4.55<lb/> 0.86<lb/> 9<lb/> 1<lb/> (2)幻想體驗<lb/> 3.87<lb/> 1.04<lb/> 4<lb/> 4<lb/> 外在刺激動機<lb/> 4.13<lb/> 0.98<lb/> 12<lb/> -<lb/>2<lb/> (1)社會互動<lb/> 4.13<lb/> 1.10<lb/> 6<lb/> 2<lb/> (2)引導誘惑<lb/> 4.12<lb/> 1.03<lb/> 6<lb/> 3<lb/> 整體閱讀動機<lb/> 4.236<lb/> 0.846<lb/> 25<lb/> -<lb/>-<lb/></figure><p>由表 5 可知青少年在整體輕小說閱讀動機平均得分為 4.236，超過<lb/> 李克特 6 點量表平均值 3.5 以上，顯示整體青少年之輕小說閱讀動機<lb/> 偏高。就閱讀動機兩個構面來看，以「內在需求動機」略高於「外在<lb/> 刺激動機」，由此可知青少年多為滿足內在需求而自發性閱讀輕小說。<lb/></p><p> 再深入探究各閱讀動機向度中又以「休閒享受」最高( = 4.55)，<lb/> 且「休閒享受」向度 9 個題項中， 「7. 閱讀輕小說時，我會感到輕鬆愉悅」、<lb/> 「8. 我看過輕小說後，還會常常想到其中故事的內容」及「6. 我覺得閱讀<lb/> 輕小說後，可以舒緩我的生活壓力」亦為所有題項中平均數得分最高之前<lb/> 三題，顯示青少年在閱讀輕小說閱讀過程中得到舒緩愉悅之滿足感，為激<lb/> 勵導引青少年閱讀輕小說的最主要心理力量，此一研究結果不只與 Kirsch<lb/> &amp; Guthrie(1984)認為「休閒」為課外閱讀之最主要成分之研究結論相符，<lb/> 亦與多數青少年課外閱讀動機相關實證研究一致(Mertg, 1978；Mellon,<lb/> 1992；Hughes-Hassell &amp; Rodge, 2007；蘇蘅，1994；黃育君，1998；陳明來，<lb/> 2001； 洪婉伊，2009；王秀英，2009)，更呼應輕小說普遍擁有淺顯易懂、<lb/> 可以輕鬆閱讀，富有娛樂的效果之特質。<lb/></p><p> 各閱讀動機向度中次高者為「社會互動」( =4.13)，所屬 6 個<lb/> 題項中得分較高的為「18. 我喜歡將好看的輕小說推薦給朋友」及「19.<lb/> 我認為與朋友談論共同閱讀的輕小說，可讓我們的友誼更熱絡」，分<lb/> 別為所有題項之第 5 高及第 10 高，顯示青少年常會為獲得朋友認同或<lb/> 強化同儕互動關係而閱讀輕小說。由於友誼及同儕團體等社會關係為<lb/> 青少年心理依附重心，為了獲得同儕認同以增強彼此生活經驗的共同<lb/> 性，青少年往往會接受團體的價值觀或從事團體偏好之活動。<lb/></p><p> 在本研究中「引導誘惑」(M=4.12)所屬 6 個題項中得分較低<lb/> 者為「21. 我會因為父母、兄姊或其他長輩的推薦而去閱讀輕小說」<lb/> (M=3.76)及「22. 我會因為老師的推薦而去閱讀輕小說」(M=3.95)，<lb/>但 是「20. 我 會 因 為 同 學 或 朋 友 的 推 薦 而 去 閱 讀 輕 小 說 」 之 得 分<lb/> (M=4.41)卻頗高，顯示青少年較不會因親師引導，但卻會受到同學<lb/> 朋友的推薦而閱讀輕小說。此乃因青少年隨著生理成長與社會認知發<lb/> 展，逐漸嚮往追尋獨立自主，往往容易因管教和期望落差而與父母、<lb/> 師長發生磨擦產生叛逆心理，促使青少年逐漸將其心理依附與認同對<lb/> 象轉移至同儕朋友 (劉玉玲，2002；黃德祥，2004)，因此為求獲得<lb/> 為了獲得同儕的認同進而增強彼此的相似性，而更加重視同儕意見。<lb/></p><p> ( 二 ) 不同背景變項之青少年輕小說閱讀動機差異分析<lb/> 本研究為探討不同背景變項的青少年在輕小說閱讀動機上之差異<lb/> 情形，分別以「性別」、「年齡」為自變項，以「閱讀動機」各構面<lb/> 及向度為依變項，進行獨立樣本 t 檢定，其結果如表 6。<lb/></p><figure type="table"> 表 6<lb/> 不同性別及年齡青少年輕小說閱讀動機之 t 檢定摘要表<lb/> 背景變項<lb/> 統<lb/> 計<lb/> 性別<lb/> 年齡<lb/> 構面 / 向度<lb/> 男<lb/> (371)<lb/> 女<lb/> (365)<lb/> t 值<lb/> 國中<lb/> (394)<lb/> 高中<lb/> (342)<lb/> t 值<lb/> 內在需求動機<lb/> 4.468<lb/> 4.205<lb/> 4.325*<lb/> 4.3376 4.339<lb/> -.023<lb/> SD .8430<lb/> .8055<lb/> .83442 .8357<lb/> (1)休閒享受<lb/> 4.632<lb/> 4.461<lb/> 2.710*<lb/> 4.5237 4.5748<lb/> -.806<lb/> SD .8658<lb/> .8397<lb/> .87278 .8381<lb/> (2)幻想體驗<lb/> 4.101<lb/> 3.6301<lb/> 6.287*<lb/> 3.9188 3.808<lb/> 1.433<lb/> SD 1.030<lb/> 1.001<lb/> 1.0180 1.0682<lb/> 外在刺激動機<lb/> 4.296<lb/> 3.952<lb/> 4.876*<lb/> 4.089<lb/> 4.168<lb/> -1.085<lb/> SD .9510<lb/> .9757<lb/> .9954<lb/> .9574<lb/> (1)社會互動<lb/> 4.326<lb/> 3.936<lb/> 3.980*<lb/> 4.154<lb/> 4.107<lb/> .580<lb/> SD 1.0901 1.0776<lb/> 1.1161 1.0834<lb/> (2)引導誘惑<lb/> 4.2678 3.968<lb/> 4.850*<lb/> 4.024<lb/> 4.228<lb/> -2.691*<lb/> SD 1.0035 1.0365<lb/> 1.0483 .9994<lb/> 整體閱讀動機<lb/> 4.386<lb/> 4.084<lb/> 4.915*<lb/> 4.218<lb/> 4.257<lb/> -.613<lb/> SD .8345<lb/> .8325<lb/> .8587<lb/> .8331<lb/> ＝平均數，SD ＝標準差，*p ＜ .05<lb/></figure><p> 由表 6 得知不同性別的青少年在輕小說閱讀動機整體量表、各構<lb/> 面及各向度得分均存在顯著差異，且男生無論在輕小說閱讀動機總量<lb/> 表、各構面及各向度上均較女生明顯為高。此結果與過去有關青少<lb/> 年課外閱讀動機之相關研究(Mertg, 1978； Greaney, 1980；高蓮雲，<lb/> 1994；陳明來，2001；王秀英，2009；謝旻成，2015)皆為女生的閱<lb/> 讀動機高於男生提出結論完全迥異。由於本研究探討專注於「輕小說」<lb/> 此種特色鮮明之文類，因此臆測造成此差異之因素極可能與輕小說之<lb/> 文本特質有關聯。<lb/></p><p> 另不同年齡(國中、高中)的青少年在輕小說閱讀動機總量表、<lb/> 各構面及各向度中，唯一呈現明顯差異之動機向度為「引導誘惑」，<lb/> 且高中生比國中生更容易因為師長引導推薦或受到輕小說圖像吸引而<lb/> 閱讀輕小說。經深入探討分析此向度之題項，可歸納出此向度包含「師<lb/> 長引導推薦」及「輕小說圖像吸引」兩個子向度內涵，不同年齡青少<lb/> 年輕小說「引導誘惑」閱讀動機子向度之 t 檢定摘要如表 7。<lb/></p><figure type="table"> 表 7<lb/> 不同年齡青少年輕小說「引導誘惑」閱讀動機子向度之 t 檢定摘要表<lb/> 引導誘惑子向度<lb/> 年齡<lb/> 敘述統計<lb/> t 檢定<lb/> 人數<lb/> 平均數 平均差 標準差<lb/> t 值<lb/> 師長引導推薦<lb/> 國中<lb/> 394<lb/> 3.9205<lb/> -0.2696<lb/> 1.157<lb/> -3.219*<lb/> 高中<lb/> 342<lb/> 4.1901<lb/> 1.112<lb/> 輕小說圖像吸引<lb/> 國中<lb/> 394<lb/> 4.1286<lb/> -0.1385<lb/> 1.242<lb/> -1.551<lb/> 高中<lb/> 342<lb/> 4.2671<lb/> 1.168<lb/></figure><p> 由表 7 可知國、高中生在「引導誘惑」閱讀動機中之「師長引導<lb/> 推薦」方面之動機顯有差異，且高中生因師長引導推薦而閱讀輕小說<lb/> 之動機明顯高於國中生。<lb/></p><p> 另以單因子變異數分析(ANOVA)，檢驗 3 種不同家庭社經地位<lb/> 之青少年輕小說閱讀動機差異結果顯示，不同家庭社經地位之青少年<lb/> 在輕小說閱讀動機在整體量表、各構面及各向度之變異數同質性檢定<lb/> (Levene 檢定) F 值在 95% 信心水準皆未達顯著(＞ 0.05)，不同家<lb/> 庭社經地位青少年輕小說閱讀動機之單因子變異數分析摘要如表 8。<lb/></p><figure type="table"> 表 8<lb/> 不同家庭社經地位青少年輕小說閱讀動機之單因子變異數分析摘要表<lb/> 構面 / 向度<lb/> 家庭社<lb/> 經地位<lb/> 描述性統計<lb/> ANOVA( 備註 )<lb/> 事後<lb/> 比較<lb/> 人數 平均數 標準差<lb/> MS<lb/> df<lb/> F 值 p 值<lb/> 內在需求<lb/> 動<lb/> 機<lb/> 低<lb/> 284 4.3039 .84561<lb/> A=.618<lb/> B=.697<lb/> A=2<lb/> B=733<lb/> C=735<lb/> .887 .412 -<lb/>中<lb/> 278 4.3907 .83119<lb/> 高<lb/> 174 4.3103 .82177<lb/> 休閒享受<lb/> 低<lb/> 284 4.5106 .89062<lb/> A=.618<lb/> B=.697<lb/> 中<lb/> 278 4.5951 .83995<lb/> .724 .485 -<lb/>高<lb/> 174 4.5313 .82734<lb/> 幻想體驗<lb/> 低<lb/> 284 3.8389 1.03719<lb/> A=.929<lb/> B=1.087<lb/> 中<lb/> 278 3.9308 1.04993<lb/> .854 .426 -<lb/>高<lb/> 174 3.8132 1.03948<lb/> 外在刺激<lb/> 動<lb/> 機<lb/> 低<lb/> 284 4.1579 1.00366<lb/> A=.594<lb/> B=.958<lb/> 中<lb/> 278 4.1373 .95729<lb/> .620 .538 -<lb/>高<lb/> 174 4.0556 .97048<lb/> 社會互動<lb/> 低<lb/> 284 3.8389 1.03719<lb/> A=.695<lb/> B=1.213<lb/> 中<lb/> 278 3.9308 1.04993<lb/> .573 .564 -<lb/>高<lb/> 174 3.8132 1.03948<lb/> 引導誘惑<lb/> 低<lb/> 284 4.2160 1.07297<lb/> A=2.436<lb/> B=1.058<lb/> 中<lb/> 278 4.0863 .99373<lb/> 2.303 .101 -<lb/>高<lb/> 174 4.0144 1.00829<lb/> 整體閱讀<lb/> 動<lb/> 機<lb/> 低<lb/> 284 4.2338 .86506<lb/> A=.353<lb/> B=.718<lb/> 中<lb/> 278 4.2691 .83491<lb/> .491 .612 -<lb/>高<lb/> 174 4.1880 .83684<lb/> 備註 A ＝組間 ; B ＝組內 ；C ＝總和<lb/></figure><p> 綜合以上分析，可得知不同性別之青少年在輕小說閱讀動機上有<lb/> 顯著差異、不同年齡之青少年僅在輕小說「引導誘惑」閱讀動機上有<lb/> 顯著差異，而不同家庭社經地位之青少年在輕小說閱讀動機上則無顯<lb/> 著差異，彙整後詳如表 9。<lb/></p><figure type="table"> 表 9<lb/> 不同背景變項青少年在輕小說閱讀動機各構面及向度差異分析彙整表<lb/> 背景變項<lb/> 性別<lb/> 年齡<lb/> 家庭社經地位<lb/> 構面 / 向度<lb/> 差異 差異情形 差異 差異情形 差異 差異情形<lb/>內在需求動機<lb/> 有<lb/> 男＞女<lb/> 無<lb/> ---<lb/>無<lb/> ---<lb/>(1)休閒享受<lb/> 有<lb/> 男＞女<lb/> 無<lb/> ---<lb/>無<lb/> ---<lb/>(2)幻想體驗<lb/> 有<lb/> 男＞女<lb/> 無<lb/> ---<lb/>無<lb/> ---<lb/>外在刺激動機<lb/> 有<lb/> 男＞女<lb/> 無<lb/> ---<lb/>無<lb/> ---<lb/>(1)社會互動<lb/> 有<lb/> 男＞女<lb/> 無<lb/> ---<lb/>無<lb/> ---<lb/>(2)引導誘惑<lb/> 有<lb/> 男＞女<lb/> 有<lb/> 高＞國<lb/> 無<lb/> ---<lb/>整體閱讀動機<lb/> 有<lb/> 男＞女<lb/> 無<lb/> ---<lb/>無<lb/> ---<lb/></figure><p>二、青少年輕小說閱讀行為分析<lb/>(一 ) 青少年輕小說閱讀行為現況<lb/> 1. 閱讀量(包含閱讀頻率、閱讀時間及閱讀冊數)<lb/> 有關青少年輕小說閱讀量(包含閱讀頻率、閱讀時間及閱讀冊數)<lb/> 之題項，受試者填答結果之次數分配及百分比如表 10。<lb/></p><figure type="table"> 表 10<lb/> 青少年輕小說閱讀冊數次數分配及百分比表<lb/> 趨<lb/> 勢<lb/> 閱讀頻率<lb/> 閱讀時間(每週)<lb/> 閱讀冊數(每月) 排序<lb/> 組別 人數<lb/> 百分<lb/> 比 %<lb/> 組別 人數<lb/> 百分<lb/> 比 %<lb/> 組別 人數<lb/> 百分<lb/> 比 %<lb/> 低 &gt;1 月 307 41.7 &lt;0.5 時 217 29.5 &lt;1 本 297 40.4<lb/> 1<lb/> =1 月 105 14.3 0.5~1 時 181 24.6 1~2 本 241 32.7<lb/> 2<lb/> 2~3 週 93 12.6 1~2 時 134 18.2 3~5 本 122 16.6<lb/> 3<lb/> 每週<lb/> 82 11.1 2~3 時 86 11.7 6~8 本 36<lb/> 4.9<lb/> 4<lb/> 2~3 天 67<lb/> 9.1<lb/> 3~4 時 38<lb/> 5.2 9~10 本 12<lb/> 1.6<lb/> 6<lb/> 高 每天<lb/> 82 11.1<lb/> &gt;4 時<lb/> 80 10.9 &gt;10 本 28<lb/> 3.8<lb/> 5<lb/></figure><p> 由表 10 得知，青少年閱讀輕小說頻率以「超過一個月才看一次」<lb/> 者之 307 人(41.7%)最多，「約 1 個月看一次」105 人(14.3%)次<lb/> 之；另青少年閱讀輕小說所花費時間以每週「30 分鐘以下」者最多，<lb/> 有 217 人(29.5%)，「30 分鐘至 1 小時」次之(24.6%)，此外，每<lb/> 月閱讀輕小說數量以每週「不到 1 本」者最多，有 297 人(40.4%)，<lb/> 「1 本～ 2 本」有 241 人(32.7%)次之，此結果與多數青少年閱讀<lb/> 時間之實證研究結果相符(蘇蘅，1994；洪世昌等，2011；劉敏慧，<lb/> 2012)，顯示大多數有輕小說閱讀經驗之青少年並未形成輕小說重度<lb/> 嗜讀習慣。<lb/></p><p> 2. 閱讀主題類型<lb/> 本研究將輕小說主題分為奇幻冒險、浪漫戀愛、青春校園、驚悚<lb/> 推理、幽默趣味、仙俠神話、英雄勵志及古典歷史等八種主題類別選<lb/> 項，每位填答者至多可勾選 3 種喜愛閱讀之輕小說主題(複選題)，<lb/> 整體 736 名受試者在閱讀主題類型填答結果之次數分配及百分比如表<lb/> 11。<lb/></p><figure type="table"> 表 11<lb/> 青少年輕小說閱讀主題類型次數分配及百分比表<lb/> 輕小說閱讀主題類型<lb/> 人次<lb/> 百分比 %<lb/> 觀察值百分比 %<lb/> 奇幻冒險<lb/> 437<lb/> 22.9<lb/> 59.4<lb/> 浪漫戀愛<lb/> 340<lb/> 17.8<lb/> 46.2<lb/> 青春校園<lb/> 334<lb/> 17.5<lb/> 45.4<lb/> 驚悚推理<lb/> 222<lb/> 11.6<lb/> 30.2<lb/> 幽默趣味<lb/> 273<lb/> 14.3<lb/> 37.1<lb/> 仙俠神話<lb/> 170<lb/> 8.9<lb/> 23.1<lb/> 英雄勵志<lb/> 75<lb/> 3.9<lb/> 10.2<lb/> 古典歷史<lb/> 56<lb/> 2.9<lb/> 7.6<lb/> 合計<lb/> 1907<lb/> 100<lb/> 259.1<lb/></figure><p> 青少年閱讀之輕小說主題偏好前三者分別為「奇幻冒險」(437<lb/> 人次，22.9%)、「浪漫戀愛」(340 人次，17.8%)、「青春校園」<lb/> (334 人次，17.5%)三者合計超過五成，此結果與王昭月(2007)調<lb/> 查雄中雄女之課外閱讀類型分別為科幻小說及愛情文藝小說，以及林<lb/> 家慈(2009)針對臺東縣綜合高中學生調查閱讀偏愛類型為「愛情小<lb/> 說」和「幻想文學」極為相近。但與蘇蘅(1994)研究青少年對「漫<lb/> 畫」之閱讀偏好以「幽默好笑」最多，其次才是「浪漫愛情」之結果，<lb/> 以及陳明來(2001)提出中學生課外閱讀主題以推理偵探小說與幽默<lb/> 笑話為主之結果略有差異。<lb/></p><p> 惟以上研究皆非針對「輕小說」文類所作之調查研究，若考量「輕<lb/> 小說」文本重要特質之一即為「幻想」，多數輕小說之故事背景建立<lb/> 在虛幻的社會架構上，而閱讀輕小說時所進行的想像，往往可滿足青<lb/> 少年暫時逃離苦悶現實的閱讀期待，因此本研究中有 437 位(59.4%)<lb/> 青少年將「奇幻冒險」主題，列為最喜歡的三個輕小說主題之一。<lb/></p><p> 3. 輕小說閱讀的資料媒介<lb/> 本研究以最常閱讀輕小說的媒介(分為紙本或電子書)題項，來<lb/> 了解青少年輕小說閱讀資料形式。整體 736 名受試者在此題項填答結<lb/> 果之次數分配及百分比如表 12。<lb/></p><figure type="table"> 表 12<lb/> 青少年輕小說閱讀媒介次數分配及百分比表<lb/> 輕小說閱讀型式<lb/> 人數<lb/> 百分比 %<lb/> 紙本<lb/> 593<lb/> 80.6<lb/> 電子書<lb/> 143<lb/> 19.4<lb/> 合計<lb/> 736<lb/> 100<lb/></figure><p> 青少年閱讀輕小說媒介仍以「紙本」最主，有 593 人(80.6%)，<lb/> 而僅近二成(143 人，19.4%)的青少年較習慣以「電子書」形式閱讀<lb/> 輕小說。雖青少年是使用網路最為頻繁的族群，但臺灣輕小說出版業<lb/> 直到 2010 年始較具規模地跨足電子書市場，目前尚未發展成熟，出版<lb/> 之種類、數量皆與紙本輕小說有極大落差(李世淳，2012)；再加上<lb/> 電子書需搭配載具才能閱讀，不若紙本書方便等種種因素，即使目前<lb/> 不乏可免費下載非經授權之輕小說電子書網站及應用程式(App)，電<lb/> 子書並未取代紙本書成為青少年閱讀輕小說主流媒介。<lb/></p><p> 4. 輕小說資料來源<lb/> 本研究以最常取得輕小說的來源來了解閱讀資料來源，整體 736<lb/> 名受試者在此題項填答結果之次數分配及百分比如表 13。<lb/></p><figure type="table"> 表 13<lb/> 青少年輕小說資料來源次數分配及百分比表<lb/> 輕小說來源<lb/> 人數<lb/> 百分比 %<lb/> 自己或家人購買<lb/> 281<lb/> 38.2<lb/> 向朋友或同學借<lb/> 170<lb/> 23.1<lb/> 自網路下載<lb/> 130<lb/> 17.7<lb/> 向圖書館借閱<lb/> 109<lb/> 14.8<lb/> 向小說出租店租借<lb/> 46<lb/> 6.3<lb/> 合計<lb/> 736<lb/> 100<lb/></figure><p> 青少年取得輕小說閱讀資料方式以「自己或家人購買」最多，有<lb/> 281 人(38.2%)，「向朋友或同學借」有 170 人(23.1%)次之，此<lb/> 二者為青少年最常獲取輕小說之途徑。<lb/></p><p> 另 選 擇「 自 網 路 下 載 」 為 主 取 得 輕 小 說 閱 讀 資 料 者 有 130 人<lb/> (17.7%)，可知有不少青少年自網路中尋求閱讀資源。調查結果有<lb/> 109 人(14.8%)閱讀輕小說是「向圖書館借閱」，利用率雖然不高，<lb/> 但有部分青少年是仰賴圖書館之輕小說館藏滿足其閱讀需求。<lb/></p><p> ( 二 ) 不同背景變項之青少年輕小說閱讀行為差異分析<lb/> 此部分利用卡方同質性檢定，探討不同背景變項的青少年在輕小<lb/> 說閱讀行為各層面上之差異情形。若卡方檢定值顯著性機率值達顯<lb/> 著(p ＜ 0.05)，可知兩變數有顯著差異，則以調整後標準化殘差值<lb/> (Adjusted Standardized Residual, ASR)大小進行事後比較。當調整後標<lb/> 準化殘差絕對值大於 1.96，即表示該分組有顯著差異存在，其正負值<lb/> 則表示該細格出現的頻率偏高或偏低。惟其中有關青少年輕小說閱讀<lb/> 主題類型為複選題，故以全部選項以複選題形式個別進行卡方同質性<lb/> 檢定，以探討不同背景變項青少年，在各行為層面之差異情形。<lb/></p><p> 1. 不同性別之青少年輕小說閱讀行為差異分析<lb/> 不同性別的兩組青少年與閱讀行為各層面之卡方同質性檢定彙整<lb/> 如表 14。<lb/></p><figure type="table"> 表 14<lb/> 不同性別青少年之輕小說閱讀行為卡方同質性檢定彙整表<lb/> 性別<lb/> 層面組別<lb/> 男<lb/> 女<lb/> ASR 比<lb/> 較結果<lb/> 卡方檢定<lb/> (χ²)<lb/> N<lb/> %<lb/> ASR<lb/> N<lb/> % ASR<lb/> &gt;1 月<lb/> 123 16.7 -4.7<lb/> 184 25.0 4.7 女 &gt; 男<lb/> 29.30*<lb/> =1 月<lb/> 56<lb/> 7.6<lb/> .6<lb/> 49 6.7<lb/> -.6<lb/> 2~3 週<lb/> 54<lb/> 7.3<lb/> 1.6<lb/> 39 5.3 -1.6<lb/> 每週<lb/> 42<lb/> 5.7<lb/> .2<lb/> 40 5.4<lb/> -.2<lb/> 2~3 天<lb/> 39<lb/> 5.3 -1.3<lb/> 28 3.8 -1.3<lb/> 每天<lb/> 57<lb/> 7.7<lb/> 3.7<lb/> 25 3.4 -3.7 男 &gt; 女<lb/> &lt;0.5 時<lb/> 91 12.4 -3.0<lb/> 126 17.7 3.0 女 &gt; 男<lb/> 12.31*<lb/> 0.5~1 時<lb/> 106 14.4<lb/> 2.5<lb/> 75 10.2 -2.5 男 &gt; 女<lb/> 1~2 時<lb/> 67<lb/> 9.1<lb/> -.1<lb/> 67 9.1<lb/> .1<lb/> 2~3 時<lb/> 42<lb/> 5.7<lb/> -.3<lb/> 44 6.0<lb/> .3<lb/> 3~4 時<lb/> 20<lb/> 2.7<lb/> .3<lb/> 18 2.4<lb/> -.3<lb/> &gt;4 時<lb/> 45<lb/> 6.1<lb/> 1.1<lb/> 35 4.8 -1.1<lb/> &lt;1 本<lb/> 122 16.6 -4.2<lb/> 175 23.8 4.2 女 &gt; 男<lb/> 29.32*<lb/> 1~2 本<lb/> 126 17.1<lb/> .7<lb/> 115 15.6<lb/> -.7<lb/> 3~5 本<lb/> 72<lb/> 9.8<lb/> 2.1<lb/> 50 6.8 -2.1 男 &gt; 女<lb/> 6~8 本<lb/> 19<lb/> 2.6<lb/> .3<lb/> 17 2.3<lb/> -.3<lb/> 9~10 本<lb/> 11<lb/> 1.5<lb/> 2.9<lb/> 1 0.1 -2.9 男 &gt; 女<lb/> &gt;10 本<lb/> 21<lb/> 2.7<lb/> 2.7<lb/> 7 1.0 -2.7 男 &gt; 女<lb/> 奇幻冒險<lb/> 211 28.7 -1.4<lb/> 226 30.7 1.4<lb/> 1.94<lb/> 浪漫戀愛<lb/> 182 24.7<lb/> 1.6<lb/> 158 21.5 -1.6<lb/> 1.23<lb/> 青春校園<lb/> 172 23.4<lb/> .5<lb/> 162 22.0<lb/> -.5<lb/> 2.46<lb/> 驚悚推理<lb/> 105 14.3 -1.1<lb/> 117 15.9 1.1<lb/> .29<lb/> 幽默趣味<lb/> 139 18.9<lb/> .2<lb/> 134 18.2<lb/> -.2<lb/> .862<lb/> 仙俠神話<lb/> 91 12.4<lb/> .9<lb/> 79 10.7<lb/> -.9<lb/> .194<lb/> 英雄勵志<lb/> 36<lb/> 4.9<lb/> -.4<lb/> 39 5.3<lb/> .4<lb/> .045<lb/> 古典歷史<lb/> 31<lb/> 4.2<lb/> .8<lb/> 25 3.4<lb/> -.8<lb/> .594<lb/> 紙本<lb/> 312 42.4<lb/> 2.4<lb/> 281 38.2 -2.4 男 &gt; 女<lb/> 5.94*<lb/> 電子書<lb/> 59<lb/> 8.0 -2.4<lb/> 84 11.4 2.4 女 &gt; 男<lb/>閱<lb/> 讀<lb/> 頻<lb/> 率<lb/> 閱<lb/> 讀<lb/> 時<lb/> 間<lb/> ︵<lb/> 每<lb/> 週<lb/> ︶<lb/> 閱<lb/> 讀<lb/> 冊<lb/> 數<lb/> ︵<lb/> 每<lb/> 月<lb/> ︶<lb/> 閱<lb/> 讀<lb/> 主<lb/> 題<lb/> 類<lb/> 型<lb/> 媒<lb/> 介<lb/> 自己 /家人<lb/> 購買<lb/> 139 18.9<lb/> -.4<lb/> 142 19.3<lb/> .4<lb/> 15.24*<lb/> 向朋友 / 同<lb/> 學借<lb/> 82 11.1<lb/> -.6<lb/> 88 12.0<lb/> .6<lb/> 自網路下載<lb/> 54<lb/> 7.3 -2.2<lb/> 76 10.3 2.2 女 &gt; 男<lb/> 向圖書館借<lb/> 閱<lb/> 72<lb/> 9.8<lb/> 3.5<lb/> 37 5.0 -3.5 男 &gt; 女<lb/> 向出租店租<lb/> 借<lb/> 24<lb/> 3.3<lb/> .2<lb/> 22 3.0<lb/> -.2<lb/></figure><p> N ＝次數，% ＝百分比，ASR ＝調整後標準化殘差，*p ＜ .05<lb/></p><p> 表 14 在呈現明顯差異組別中，針對輕小說閱讀量偏低之層面，包<lb/> 括「超過一個月看一次」、「每週閱讀在 0.5 小時以內」，以及「每<lb/> 月閱讀不到 1 本」者，皆為女生明顯多於男生；反之在各閱讀量層面<lb/> 差異顯著組別中，偏高者皆以男生明顯多於女生，顯示出男生比女生<lb/> 更頻繁且花更多時間在閱讀輕小說；其中「每天」都看輕小說及每月<lb/> 看「10 本以上」組別，都以男生占明顯多數。<lb/></p><p> 另不同性別之青少年對所列出的 8 個輕小說主題類型之偏好並無<lb/> 明顯差異，且無論男生、女生都有超過一半將「奇幻冒險」主題列為<lb/> 三個最愛主題之一，即性別在輕小說主題之偏好上即不扮演關鍵性的<lb/> 角色。此結果與青少年之一般課外閱讀研究結果並不一致，多數研究<lb/> 結論多為不同性別對於偏愛之文本主題會呈現顯著不同，例如蘇蘅<lb/> (1994)研究結論女生偏愛浪漫愛情類漫畫，男生偏愛體育武俠和幽<lb/> 默爆笑類漫畫；黃國正、黃玫溱(2004)則提出歷史小說最受男生歡迎，<lb/> 女生以偏愛文藝愛情小說；另洪婉伊(2009)以臺北市國中生為調查<lb/> 對象，也顯示男生喜歡陽剛特性的少年漫畫，女生喜歡情愛特性的少<lb/> 女漫畫等。<lb/></p><p> 此外，不同性別之青少年對輕小說閱讀媒介呈現明顯差異，雖然<lb/> 無論男生、女生皆選擇紙本輕小說多於電子書，但是選擇「紙本」輕<lb/> 小說者，男生明顯多於女生；而主要以「電子書」閱讀輕小說者則以<lb/> 女生較多。此結果與黃煥盛(2011)以臺北市高職生為對象之研究發<lb/> 現女學生對電子書之接受度顯高於男學生之結論相符。<lb/></p><p> 2. 不同年齡之青少年輕小說閱讀行為差異分析<lb/> 對於不同年齡變項之兩組青少年卡方同質性檢定彙整如表 15。<lb/> 資<lb/> 料<lb/> 來<lb/> 源<lb/></p><figure type="table"> 表 15<lb/> 不同年齡青少年之輕小說閱讀行為卡方同質性檢定彙整表<lb/> 年齡<lb/> 層面組別<lb/> 國中<lb/> 高中<lb/> ASR 比<lb/> 較結果<lb/> 卡方檢<lb/> 定 χ²<lb/> N<lb/> %<lb/> ASR<lb/> N<lb/> %<lb/> ASR<lb/> &gt;1 月<lb/> 154 20.9 -1.6 153 20.8<lb/> 1.6<lb/> .279<lb/> =1 月<lb/> 55<lb/> 7.5<lb/> -.3<lb/> 50<lb/> 6.8<lb/> .3<lb/> 2~3 週<lb/> 52<lb/> 7.1<lb/> -.5<lb/> 41<lb/> 5.6<lb/> .5<lb/> 每週<lb/> 42<lb/> 5.7<lb/> -.4<lb/> 40<lb/> 5.4<lb/> .4<lb/> 2~3 天<lb/> 44<lb/> 6.0<lb/> 2.1<lb/> 23<lb/> 3.1 -2.1<lb/> 每天<lb/> 47<lb/> 6.4<lb/> .7<lb/> 35<lb/> 4.8<lb/> -.7<lb/> &lt;0.5 時<lb/> 118 16.0<lb/> .3<lb/> 99 13.5<lb/> -.3<lb/> .573<lb/> 0.5~1 時<lb/> 96 13.0<lb/> -.2<lb/> 85 11.5<lb/> .2<lb/> 1~2 時<lb/> 70<lb/> 9.5<lb/> -.3<lb/> 64<lb/> 8.7<lb/> .3<lb/> 2~3 時<lb/> 40<lb/> 5.4 -1.4<lb/> 46<lb/> 6.3<lb/> 1.4<lb/> 3~4 時<lb/> 21<lb/> 2.9<lb/> .2<lb/> 17<lb/> 2.3<lb/> -.2<lb/> &gt;4 時<lb/> 49<lb/> 6.7<lb/> 1.5<lb/> 31<lb/> 4.2 -1.5<lb/> &lt;1 本<lb/> 164 22.3<lb/> .8 133 18.1<lb/> -.8<lb/> .596<lb/> 1~2 本<lb/> 128 17.4<lb/> -.2 113 15.4<lb/> .2<lb/> 3~5 本<lb/> 66 65.3<lb/> .1<lb/> 56<lb/> 7.6<lb/> -.1<lb/> 6~8 本<lb/> 20 19.3<lb/> .2<lb/> 16<lb/> 2.2<lb/> -.2<lb/> 9~10 本<lb/> 4<lb/> 0.5 -1.4<lb/> 8<lb/> 1.1<lb/> 1.4<lb/> &gt;10 本<lb/> 12<lb/> 1.6 -1.2<lb/> 16<lb/> 2.2<lb/> 1.2<lb/> 奇幻冒險<lb/> 227 37.6<lb/> 6.5 160 21.7 -6.5 國 &gt; 高 41.99*<lb/> 浪漫戀愛<lb/> 131 17.8 -7.6 209 28.4<lb/> 7.6 高 &gt; 國 57.18*<lb/> 青春校園<lb/> 137 18.6 -6.2 197 26.8<lb/> 6.2 高 &gt; 國 38.50*<lb/> 驚悚推理<lb/> 112 15.2 -1.1 110 14.9<lb/> 1.1<lb/> 1.214<lb/> 幽默趣味<lb/> 147 20.0<lb/> .1 126 17.1<lb/> -.1<lb/> .017<lb/> 仙俠神話<lb/> 95 12.9<lb/> .7<lb/> 75 10.2<lb/> -.7<lb/> .491<lb/> 英雄勵志<lb/> 64<lb/> 8.7<lb/> 5.8<lb/> 11<lb/> 1.5 -5.8 國 &gt; 高 33.95*<lb/> 古典歷史<lb/> 31<lb/> 4.2<lb/> .3<lb/> 25<lb/> 3.4<lb/> -.3<lb/> .081<lb/> 紙本<lb/> 312 42.4 -1.0 281 38.2<lb/> 1.0<lb/> 1.039<lb/> 電子書<lb/> 82 11.1<lb/> 1.0<lb/> 61<lb/> 8.3 -1.0<lb/>閱<lb/> 讀<lb/> 頻<lb/> 率<lb/> 閱<lb/> 讀<lb/> 時<lb/> 間<lb/> ︵<lb/> 每<lb/> 週<lb/> ︶<lb/> 閱<lb/> 讀<lb/> 冊<lb/> 數<lb/> ︵<lb/> 每<lb/> 月<lb/> ︶<lb/> 閱<lb/> 讀<lb/> 主<lb/> 題<lb/> 類<lb/> 型<lb/> 媒<lb/> 介<lb/> 自己 /家人<lb/> 購買<lb/> 155 21.1<lb/> .7 126 17.1<lb/> -.7<lb/> 5.288<lb/> 向朋友 / 同<lb/> 學借<lb/> 95 12.9<lb/> .7<lb/> 75 10.2<lb/> -.7<lb/> 自網路下載<lb/> 73<lb/> 9.9<lb/> .7<lb/> 57<lb/> 7.7<lb/> -.7<lb/> 向圖書館借<lb/> 閱<lb/> 52<lb/> 7.1 -1.3<lb/> 57<lb/> 7.7<lb/> 1.3<lb/> 向出租店租<lb/> 借<lb/> 19<lb/> 2.6 -1.7<lb/> 27<lb/> 3.7<lb/> 1.7<lb/></figure><p> N ＝次數，% ＝百分比，ASR ＝調整後標準化殘差，*p ＜ .05<lb/></p><p> 由表 15 得知，不同年齡之青少年在輕小說閱讀量方面(包含閱讀<lb/> 頻率、閱讀時間及閱讀冊數)、閱讀媒介及資料來源等閱讀行為的表<lb/> 現上皆無明顯差異。依據 Hatt(1976)研究指出閱讀量與閱讀行為發<lb/> 生的機率，與閱讀者可進行課外閱讀時間的多寡有相當大的關係，由<lb/> 於本研究對象無論是國中生或高中生，在目前的升學體制下，皆正值<lb/> 學業壓力繁重階段，加上上網時間的排擠下，能用來閱讀課外讀物時<lb/> 間已所剩無幾，如同 2013 年《親子天下》進行「國中閱讀教育現況」<lb/> 調查，國中校長們多認同推動閱讀的最大障礙，是學生缺乏閱讀時間<lb/> 與習慣。<lb/></p><p> 另一方面，不同年齡之青少年對於八個輕小說主題類型中之「奇<lb/> 幻冒險」、「浪漫戀愛」、「青春校園」及「英雄勵志」等四個主題<lb/> 的偏好呈現明顯差異，其中「奇幻冒險」及「英雄勵志」主題為國中<lb/> 生顯著高於高中生；另「浪漫戀愛」及「青春校園」主題選項中為高<lb/> 中生顯著高於國中生。<lb/></p><p> 3. 不同家庭社經地位之青少年輕小說閱讀行為差異分析<lb/> 有關不同社經地位的兩組青少年之卡方同質性檢定彙整如表 16。<lb/></p> 資<lb/> 料<lb/> 來<lb/> 源<lb/><figure type="table"> 表 16<lb/> 不同家庭社經地位青少年之輕小說閱讀行為卡方同質性檢定彙整表<lb/> 家庭社經<lb/> 地位<lb/> 層面組別<lb/> 低<lb/> 中<lb/> 高<lb/> ASR<lb/> 比較<lb/> 結果<lb/> 卡方<lb/> 檢定<lb/> χ²<lb/> N<lb/> % ASR N % ASR N % ASR<lb/> &gt;1 月<lb/> 130 17.7 1.8 95 12.9 -3.2 82 11.1 1.7<lb/> 29.67*<lb/> =1 月<lb/> 39 5.3 -.3 43 5.8<lb/> .7 23 3.1 -.5<lb/> 2~3 週<lb/> 22 3.0 -3.2 57 7.7 5.0 14 1.9 -2.1<lb/> 中 &gt; 高<lb/> 中 &gt; 低<lb/> 每週<lb/> 31 4.2 4.2 29 3.9 -.5 22 3.0<lb/> .7<lb/> 2~3 天<lb/> 27 3.7 3.7 25 3.4 3.4 15 2.0 -.3<lb/> 每天<lb/> 35 3.9 3.9 18 2.4 -.4<lb/> &lt;0.5<lb/> 12.0<lb/> .7 75 10.2 -1.2 54 7.3<lb/> .5<lb/> 8.35<lb/> 0.5~1 時<lb/> 66 9.0 -.7 69 9.4<lb/> 6.3<lb/> .6<lb/> 1~2 時<lb/> 53 7.2<lb/> .3 47 6.4 -.8 34 4.6<lb/> .5<lb/> 2~3 時<lb/> 31 4.2 -.5 35 4.8<lb/> .6 20 2.7 -.1<lb/> 3~4 時<lb/> 16 2.2<lb/> .5 13 1.8 -.5<lb/> 9 1.2<lb/> .0<lb/> &gt;4 時<lb/> 30 4.1 -.2 39 5.3 2.3 11 1.5 -2.1<lb/> &lt;1 本<lb/> 128 17.4 2.1 97 13.2 -2.4 72 9.8<lb/> .3<lb/> 13.38<lb/> 1~2 本<lb/> 77 10.5 -2.6 102 13.9 1.8 62 8.4<lb/> .8<lb/> 3~5 本<lb/> 50 6.8<lb/> .6 47 6.4<lb/> .3 25 3.4 -.9<lb/> 6~8 本<lb/> 14 1.9<lb/> .2 16 2.2<lb/> .8<lb/> 6 0.8 -1.0<lb/> 9~10 本<lb/> 2 0.3 -1.7<lb/> 6 0.8<lb/> .9<lb/> 4 0.5<lb/> .8<lb/> &gt;10 本<lb/> 13 1.82. -.9 10 1.4<lb/> .2<lb/> 5 0.7 -.7<lb/> 奇幻冒險 163 22.1 -.9 165 22.4<lb/> .0 109 14.8 1.0<lb/> 1.23<lb/> 浪漫戀愛 138 18.8 1.0 127 17.3 -.2 75 10.2 -.9<lb/> 1.35<lb/> 青春校園 134 18.2<lb/> .8 124 16.8 -.3 76 10.3 -.5<lb/> .64<lb/> 驚悚推理 74 10.1 -1.9 92 12.5 1.3 56 7.6<lb/> .7<lb/> 3.74<lb/> 幽默趣味 112 15.2 1.0 105 14.3<lb/> .3 56 7.6 -1.5<lb/> 2.52<lb/> 仙俠神話 77 10.5 2.0 61 8.3 -.6 32 4.3 -1.7<lb/> 4.96<lb/> 英雄勵志 27 3.7 -.5 31 4.2<lb/> .7 17 2.3 -.2<lb/> .46<lb/> 古典歷史 18 2.4 -1.0 22 3.0<lb/> .2 16 2.2<lb/> .9<lb/> 1.312<lb/> 紙本<lb/> 233 31.7<lb/> .8 215 29.2 -1.7 145 19.7 1.1<lb/> 3.10<lb/> 電子書<lb/> 51 6.9 -.8 63 8.6 1.7 29 3.9 -1.1<lb/>閱<lb/> 讀<lb/> 頻<lb/> 率<lb/> 閱<lb/> 讀<lb/> 時<lb/> 間<lb/> ︵<lb/> 每<lb/> 週<lb/> ︶<lb/> 閱<lb/> 讀<lb/> 冊<lb/> 數<lb/> ︵<lb/> 每<lb/> 月<lb/> ︶<lb/> 閱<lb/> 讀<lb/> 主<lb/> 題<lb/> 類<lb/> 型<lb/> 媒<lb/> 介<lb/> 自 己 / 家<lb/> 人購買<lb/>10714.5 -.3 102 13.9 -.9 72 9.8 1.0<lb/> 7.40<lb/> 向 朋 友 /<lb/> 同學借<lb/> 58 7.9 -1.5 68 9.2<lb/> .7 44 6.0<lb/> .8<lb/> 自網路下<lb/> 載<lb/> 49 6.7 -.2 51 6.9<lb/> .4 30 4.1 -.2<lb/> 向圖書館<lb/> 借閱<lb/> 46 6.3<lb/> .8 42 5.7<lb/> .3 21 2.9 -1.1<lb/> 向出租店<lb/> 租借<lb/> 24 3.3 2.0 15 2.0 -.7<lb/> 7 1.0 -1.3<lb/></figure><p> N ＝次數，% ＝百分比，ASR ＝調整後標準化殘差，*p ＜ .05<lb/></p><p> 由表 16 得知，不同家庭社經地位之青少年在輕小說閱讀頻率的表<lb/> 現上有明顯差異，且此差異於「2~3 週閱讀一次輕小說」群組中最為<lb/> 顯著，亦即中家庭社經地位青少年高於低家庭社經地位及高家庭社經<lb/> 地位之青少年。惟整體來看，不同家庭社經地位之青少年在輕小說閱<lb/> 讀行為各層面差異不大，此與黃家瑩(2006)以國小學童為研究對象<lb/> 探討家庭環境與閱讀行為相關研究結果不一致，然與謝彩瑤(2001)<lb/> 針對臺東師院學生課外閱讀行為時發現，父、母親教育程度與學生閱<lb/> 讀表現高低並無顯著差異之結果較為相近。<lb/></p><p> 綜合以上分析，可得知不同性別之青少年除了在輕小說閱讀主題<lb/> 類型上無明顯差異外，在輕小說閱讀行為其他層面皆有顯著差異；反<lb/> 之，不同年齡之青少年卻僅在輕小說主題類型層面有明顯差異，在輕<lb/> 小說閱讀行為其他層面皆無明顯差異；另不同家庭社經地位之青少年<lb/> 僅在輕小說閱讀頻率有明顯差異，在輕小說閱讀行為其他層面皆無明<lb/> 顯差異，彙整後詳如表 17。<lb/></p><figure type="table"> 表 17<lb/> 不同背景變項青少年在輕小說閱讀行為各層面差異情形彙整表<lb/> 性別<lb/> 年齡<lb/> 家庭社經地位<lb/> 差異<lb/> 差異情形<lb/> 差異<lb/> 差異情形<lb/> 差異 差異情形<lb/> 閱讀<lb/>頻率<lb/> 有<lb/> 超過 1 月 : 女 &gt; 男<lb/> 每天 : 男 &gt; 女<lb/> 無<lb/> ---<lb/>有<lb/> 2~3 週：<lb/> 中 &gt; 高<lb/> 中 &gt; 低<lb/> 閱讀<lb/> 時間<lb/> 有<lb/> &lt;0.5 時 : 女 &gt; 男<lb/> 0.5~1 時 : 男 &gt; 女<lb/> 無<lb/> ---<lb/>無<lb/> ---<lb/>資<lb/> 料<lb/> 來<lb/> 源<lb/> 閱讀<lb/> 有<lb/> 少於 1 本 : 女 &gt; 男<lb/> 3~5 本 : 男 &gt; 女<lb/> 9 本以上 : 男 &gt; 女<lb/> 無<lb/> ---<lb/>無<lb/> ---<lb/>閱讀<lb/> 主題<lb/> 無<lb/> ---<lb/>有<lb/> 浪漫戀愛<lb/> 高 &gt; 國<lb/> 無<lb/> ---<lb/>青春校園<lb/> 奇幻冒險<lb/> 國 高<lb/> 英雄勵志<lb/> 閱讀<lb/> 媒介<lb/> 有<lb/> 紙本 : 男 &gt; 女<lb/> 電子書 : 女 &gt; 男<lb/> 無<lb/> ---<lb/>無<lb/> ---<lb/>閱讀<lb/> 資料<lb/> 來源<lb/> 有<lb/> 圖書館 : 男 &gt; 女<lb/> 網路下載 : 女 &gt; 男<lb/> 無<lb/> ---<lb/>無<lb/> ---<lb/></figure><head>伍、結論與建議<lb/></head><p> 根據前述研究分析結果，歸納結論並提出建議，以供家長、教師<lb/> 及圖書館推動青少年課外閱讀活動之參考。<lb/></p><p> 一、結論<lb/> ( 一 )青少年之輕小說閱讀動機方面<lb/></p><p> 1. 青少年之輕小說閱讀動機偏高，並以「休閒享受」為主要動機，「社<lb/> 研究結果顯示青少年之輕小說閱讀動機偏高，且「內在需求動機」<lb/> 略高於「外在刺激動機」，由此可知青少年自發性多過於受外在誘因<lb/> 鼓舞而閱讀輕小說，在四個閱讀動機向度中又以「休閒享受」動機得<lb/> 分最高，顯示輕小說之淺顯易懂、輕鬆閱讀特質為吸引青少年閱讀的<lb/> 主要誘因。而次高閱讀動機為「社會互動」，因青少年同儕團體普遍<lb/> 存在從眾行為，透過廣泛流動於青少年間之輕小說，可建立一套專屬<lb/> 於其社交圈之共通話題以凝聚向心力，且強化同儕團體共同價值觀與<lb/> 認同感。<lb/></p><p> 2. 除了家庭社經地位外，性別與年齡皆會影響青少年輕小說閱讀動機。<lb/> 本研究結果不同性別的青少年在閱讀動機整體量表、各構面及各<lb/> 向度得分均存在顯著差異；但不同年齡的青少年除了外在刺激動機中<lb/> 「引導誘惑」向度外，其餘得分情形均不具有顯著差異；而來自不同<lb/> 家庭社經地位之青少年則在各閱讀動機整體量表、各構面及各向度得<lb/> 分均不存在顯著差異。<lb/></p><p> 3. 男生比女生具有較強之輕小說閱讀動機。<lb/> 有關青少年課外閱讀動機之相關文獻，大多認同性別對閱讀表現<lb/> 有密不可分之相關性，且所得結論中又以女生的閱讀動機高於男生者<lb/> 為多。惟本研究卻得出男生無論在輕小說動機總量表、各構面及各向<lb/> 度上均較女生顯為積極之結果。經深入剖析男女閱讀動機之歧異點，<lb/> 發現男生在「幻想體驗」向度之閱讀動機特別強於女生，推論應是輕<lb/> 小說深刻之「奇異幻想」元素是吸引男生閱讀輕小說最主要因素。<lb/></p><p> 4. 家庭社經地位所賦予青少年之文化資本對於青少年輕小說閱讀動機<lb/> 影響力漸微。<lb/> 本研究結果顯示不同家庭社經地位之青少年在輕小說閱讀動機在<lb/> 整體量表、各構面及各向度並無明顯差異。青少年隨著心智發展逐漸<lb/> 趨向獨立，生活接觸面益加擴大，再加上資訊媒體發達，以及轉變為<lb/> 以同儕意見為重等因素，稀釋了家庭所賦予之文化資本對於閱讀動機<lb/> 行為之影響力，取而代之的是青少年次文化之認同感，而「輕小說」<lb/> 向來被視為青少年次文化之一部分(裴蕾，2011；劉芮菁、張芳瑜，<lb/> 2012)，為青少年同儕間凝聚認同的生活內涵及語言話題。<lb/></p><p> ( 二 ) 青少年之輕小說閱讀行為方面<lb/> 有六成以上青少年具有輕小說閱讀經驗，其中多數為輕量閱讀者。<lb/> 雖然六成以上青少年曾經閱讀過輕小說，惟其中超過一半青少年<lb/> 超過一個月才會看一次，且平均每週花在閱讀輕小說的時間不到 1 小<lb/> 時，顯示青少年以輕量閱讀者居多，並未過度沉迷於輕小說中。<lb/></p><p> 2. 男性青少年閱讀者較容易過度沉迷於輕小說<lb/> 研究結果超過十分之一的青少年每天都會閱讀輕小說，經分析此<lb/> 群組之背景變項，為男生比例顯多於女生；另每月看「10 本以上」者，<lb/> 亦明顯男生多於女生，此顯示男性青少年較容易沉迷於輕小說。<lb/></p><p> 3. 青少年首愛之輕小說主題為「奇幻冒險」，次為「浪漫戀愛」、「青<lb/> 春校園」。<lb/> 青少年閱讀偏好之輕小說主題類型前三者分別為「奇幻冒險」、<lb/> 「浪漫戀愛」、「青春校園」。近六成青少年皆受到輕小說所建構之<lb/> 虛擬世界所吸引，將「奇幻冒險」主題列為最喜歡的三個輕小說主題<lb/> 之一。另居次的「浪漫戀愛」及「青春校園」題材，則因碰觸到青少<lb/> 小說滿足其「娛樂性」閱讀需求；浪漫戀愛及青春校園類型之輕小說<lb/> 互動」正是青少年閱讀輕小說最主要的兩個動機因素。<lb/></p><p> 4. 紙本書仍是大多數青少年閱讀輕小說的主流媒介。<lb/> 即使數位閱讀日趨普遍的趨勢已不容置疑，惟本研究結果，青少<lb/> 年閱讀輕小說媒介仍以「紙本」為主，僅五分之一的青少年傾向以電<lb/> 子書取代紙本輕小說，推測可能因輕小說電子書市場尚未發展成熟及<lb/> 閱讀載具限制等因素，目前並未取代紙本書成為青少年閱讀輕小說主<lb/> 流媒介。<lb/></p><p> 5. 青少年取得輕小說閱讀資料途徑，以「自己或家人購買」及「向朋<lb/> 友或同學借」為多。<lb/> 由於閱讀資料來源往往受限於讀者生活型態所接觸的層面，青少<lb/> 年取得輕小說閱讀資料方式以「自己或家人購買」最多，「向朋友或<lb/> 同學借」次之，此二者為青少年最常獲取輕小說之途徑。<lb/></p><p> 6. 男生比女生更頻繁且花更多時間在閱讀輕小說，但年齡及家庭社經<lb/> 本研究結果不同性別的青少年在輕小說閱讀量方面(包含閱讀頻<lb/> 率、閱讀時間及閱讀冊數)呈現顯著差異，且男生比女生更頻繁且花<lb/> 更多時間在閱讀輕小說，此亦呼應了本文前述男生對輕小說持有較強<lb/> 之閱讀動機。再者，由於本研究對象無論是國中生或高中生，生活型<lb/> 態皆受制於教育制度，能用來閱讀課外讀物時間同樣不多，因此在輕<lb/> 小說閱讀頻率、時間及數量皆無明顯差異。另一方面，家庭社經地位<lb/> 之差異在輕小說閱讀量方面的影響力也極為微弱。<lb/></p><p> 7. 除了年齡外，性別及家庭社經地位在輕小說主題之偏愛上，不扮演<lb/> 關鍵性的影響因素。<lb/> 不同性別及不同家庭社經地位之青少年對所問卷中列出的 8 個輕<lb/> 小說主題類型之偏好並無明顯差異，且無論男生、女生或是低、中、<lb/> 高家庭社經地位群組，多數青少年都將「奇幻冒險」主題列為三個最<lb/> 愛主題之一，而「奇幻冒險」色彩即為輕小說與其他文類讀物重要辨<lb/> 識指標之一，顯示「性別」及「家庭社經地位」這種先天背景因素對<lb/> 輕小說閱讀興趣之影響力，不若輕小說之文本特質來得明顯。<lb/></p><p> 8. 高中生比國中生更愛看浪漫愛情類的輕小說。<lb/> 青少年隨著年齡增長逐漸關注與異性之間相處情形，對於與異性<lb/> 情感交流的渴望亦漸增，此差異也反映在輕小說的閱讀主題偏好上，<lb/></p><p> 一 ) 建議師長以休閒娛樂視角看待青少年閱讀「輕小說」<lb/> 長久以來，教育者強調「閱讀」為「增長知識」重要途徑，部分<lb/> 家長亦以「品格培養」的角度出發，兩者都希望孩子能經由閱讀「學<lb/> 習」到豐富的學識及正向之價值觀。惟無論是過去之相關研究文獻、<lb/> 近期之閱讀調查報告，以及本研究結果，皆一再顯示青少年從事課外<lb/> 閱讀主要動機為「休閒享受」，將課外閱讀視為紓解生活壓力的休閒<lb/> 活動之一，而「輕小說」在青少年生活中除了休閒功能外，對其友誼<lb/> 及同儕團體層面亦具有社交意義，藉由閱讀輕小說可建立共同話題，<lb/> 讓青少年間互動更加熱絡。<lb/></p><p> 此外，依據本研究結果，雖然有六成以上青少年具有輕小說閱讀<lb/> 經驗，但以輕量閱讀者居多，因此，建議家長老師應以開放寬鬆態度<lb/> 面對青少年之輕小說熱潮，僅需在青少年不小心接觸到過於暴力色情<lb/> 等品質不佳內容時，做好把關與提醒的工作。<lb/></p><p> ( 二 ) 運用輕小說班級讀書會，藉由同儕共讀將優質輕小說推薦給青少年。<lb/> 由於青少年隨著生理成長與社會認知發展，逐漸嚮往追尋獨立自<lb/> 主，不若兒童期一般順服父母老師推薦之閱讀資源，轉而重視同儕之<lb/> 意見，甚至因叛逆心理，往往刻意排斥父母老師介紹之「好書」。本<lb/> 研究結果亦顯示父母老師引導所激發之閱讀動機遠不如同學朋友推薦<lb/> 之效果。因此，透過由學生主導之班級讀書會所形成的共讀氛圍，較<lb/> 容易讓青少年接受師長認可之優質輕小說。<lb/></p><p> ( 三 ) 學校圖書館與教師合作，善用輕小說題材融入相關教學課程。<lb/> 由本研究結果可知多數青少年有輕小說閱讀經驗，且輕小說普遍<lb/> 亦為青少年接受之文本，因此建議教師可善用輕小說作為教師教學輔<lb/> 助的教材，除了能吸引學生目光外，也較能讓學生產生共鳴與認同，<lb/> 有助於教學效能的提升。此外，為能選擇適當之輕小說文本輔助運用<lb/> 於教學，建議教師可與學校圖書館合作。學校圖書館為校內提供教學<lb/> 資源以支援教學之重要單位，如能進一步配合教師規劃之教學活動，<lb/> 度。<lb/></p><p> ( 四 圖書館可發展輕小說館藏，提供青少年適切之輕小說閱讀素材。<lb/> 並不高，顯然與公共圖書館對於此文類之館藏量有關。圖書館若能主<lb/> 動蒐集符合青少年閱讀興趣之輕小說文本，應能提升青少年閱讀量，<lb/> 並能豐富青少年的休閒生活，與其將輕小說視為非主流文本而杜絕，<lb/> 不如精選適當內容引發青少年閱讀興趣，且輕小說內容亦有可觀之處，<lb/> 建議圖書館能將輕小說納入館藏發展考量。<lb/></p><p> ( 五 ) 未來研究方面之建議<lb/> 本研究從青少年的角度出發，著重於描述及解釋其閱讀動機與閱<lb/> 讀行為之現況及背景變項差異分析，囿於時間與人力限制採問卷調查<lb/> 法為主要資料蒐集方式。建議未來相關研究方面，可以考慮加入深度<lb/> 訪談之質化研究方法，探求青少年閱讀輕小說行為表象下之情緒感受<lb/> 及認知層次的變化，如此與本研究量化結果交互參照，應可提出更周<lb/> 延之研究成果。<lb/></p><p> 另本研究屬青少年在輕小說文類上閱讀情形之初探性研究，於研<lb/> 究過程及結果中發現以下議題，供有興趣於相關領域研究者參考：<lb/></p><p> 1. 輕小說閱讀動機與閱讀行為各層面之關聯性。例如可利用華德<lb/> 法決定群組數，再以 K 平均數法進行分群之兩階段集群分析法，<lb/> 將所有受試者區分若干個(依華德法所得群組數)不同輕小說<lb/> 閱讀動機之群組，後續以卡方獨立性檢定來考驗各閱讀動機群<lb/> 組與閱讀行為各層面之關聯性。<lb/></p><p> 2. 青少年之輕小說閱讀量或主題偏好與其閱讀理解能力，甚至於<lb/> 學業學習成就方面是否存在差異性。<lb/></p><p> 3. 由於本研究結果無論是在輕小說閱讀動機及閱讀量層面，男生<lb/> 皆顯著高於女生，顯示輕小說勢必關照了男生特有之閱讀需求，<lb/> 因此輕小說是如何與男青少年內心交流對話等研究議題有待進<lb/> 一步深入探討。</p></text></tei>