<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en">366 catalogers were invited to participate and questionnaires were sent<lb/> to their libraries. The overall response was 75.9%. The survey showed<lb/> that the subjects&apos; cataloging tasks covered Chinese cataloging, western<lb/> cataloging, non-book materials and electronic resources cataloging.<lb/>The average of overall importance of the cataloging competency was<lb/> 4.19, and the five types of cataloging competency perception from high<lb/> to low were: information organization basics, description cataloging,<lb/> subject analysis and authority control, cataloging management &amp;<lb/> technology and metadata. The average of catalogers&apos; self-evaluation<lb/> of cataloging competency was 3.62. The overall average competency<lb/> satisfaction degree of the surveyed librarians is 3.48, and the overall<lb/> satisfaction of the job performance is 3.43, and the overall average<lb/> of the job satisfaction was 3.57, and the average meaning view of<lb/> cataloging was 4.08.Multiple regression analysis found the catalogers&apos;<lb/> self-assessment of subject analysis and authority control, and<lb/> catalogers overall satisfaction with their own cataloging competencies<lb/> were two significant predictors of catalogers&apos; own job performance.<lb/>Catalogers&apos; self-assessment on descriptive cataloging and cataloging<lb/> management and technologies contributed to catalogers&apos; levels of<lb/> overall satisfaction with their own cataloging competency. The results<lb/> of this study showed that cataloging competency was related to the<lb/> job performance of catalogers and provided reference for future<lb/> development on cataloging and information organization curricula and<lb/> education.<lb/>【關鍵字 Keywords】<lb/>編目館員；專業能力；編目能力；編目評鑑；工作績效<lb/> Caterger professional; Competency; Cataloging competency; Cataloging<lb/> evaluation; Job performance<lb/><head> 壹、前言<lb/></head><p> 編目是圖書館專業的核心，是幫助使用者有效查詢與取用館藏的<lb/> 關鍵。其要義是採用編目規則、控制詞彙並提供圖書館書目紀錄與檢<lb/> 索點，以促進館藏之檢索與取用。編目館員必須精通與運用許多標準<lb/> 來建立書目紀錄，包括編目規則、圖書資料分類法、主題詞表及機讀<lb/> 編目格式，因此編目館員的養成教育十分重要，但複雜困難。尤其面<lb/> 臨網路科技日新月異與動態數位環境不斷演變，編目館員的角色、工<lb/> 作任務與能力也需要更新調整。<lb/></p><p> 1990 年代起由於資訊科技影響，圖書館學校改名為圖書資訊學<lb/> 系所，課程變革亦有討論。學校編目課程改名為資訊組織。Joudrey 與<lb/> McGinnis(2014)調查美國圖書館學會認可的 58 所圖書資訊學校，其<lb/> 中 54 校(93%)開授「初級資訊組織」或「基礎編目」必修課程，顯<lb/> 示編目與資訊組織在現今圖書資訊學教育仍然重要。<lb/></p><p> 二十世紀末葉，數位資源大量出現，網際網路受到歡迎，數位圖<lb/> 書館計畫與詮釋資料(Metadata)標準興起，圖書館新增許多編目以外<lb/> 的資訊組織方法。Joudrey 與 McGinnis(2014)指陳 1990 年代以後，<lb/> 針對網路與數位環境發展了書目紀錄功能要件(Functional Requirement<lb/> for Bibliographic Records, FRBR) 概 念 模 式， 美 國 研 訂 資 源 描 述 與 取<lb/> 用(Resources Description and Access, RDA) 新 編 目 規 則， 終 止 使 用<lb/> AACR2 編目規則，並研究 BIBFRAME、Linked Data 等新資訊組織模式，<lb/> 均對圖書館編目工作帶來重要影響。<lb/></p><p> 編目工作內容不斷改變，編目館員在新工作環境中，需要更新工<lb/> 作能力。面對複雜而多變的新局，近年常有圖書館館長抱怨新手館員<lb/> 的編目能力日漸低落。Cabonero 與 Dolendo(2013)質疑圖書資訊學<lb/> 畢業的館員的編目能力是否可勝任編目工作，於是調查菲律賓的大學<lb/> 圖書館與學校圖書館的 5 位館員，評鑑他們的記述編目、主題分析與<lb/> 分類能力表現。研究顯示受測的館員在記述編目能力較沒困難，但在<lb/> 主題編目、編目品質與深度、編目科技應用則有問題。受測者均感到<lb/> 主題分析工作困難，包括：決定圖書文獻的主題內容、圖書有多種主<lb/> 題時很難決定，以及閱讀理解與詮釋圖書文獻內容有困難。此外，還<lb/> 有許多問題，如記述編目花費許多時間、資訊資源類型繁多、缺乏作<lb/> 品主題知識與詞彙技能。該研究建議提升編目館員能力的方案，如提<lb/> 供線上編目訓練，加強原始編目練習以及提供編目繼續專業教育。所<lb/> 以編目與資訊組織課程需檢討並重視培養學生編目能力。<lb/> 編目館員具備專業能力是保證編目工作發展與獲得工作成效的<lb/> 關鍵。Gri ths 與 King(1985)在金氏報告探討圖書館與資訊服務教<lb/> 育新方向，界定專業能力(Competency)包括知識(Knowledge)、<lb/> 技 能(Skills)、 態 度(Attitude)， 是 指 一 個 人 可 以 有 效 從 事 工 作<lb/> 所需具備的知識、技能與態度。能力又分兩類：主題能力(Speci c<lb/> Competencies)與一般能力(Generic Competencies)。主題能力係指各<lb/> 個學科領域的特別能力，如圖書館與資訊服務、編目、資訊檢索與參<lb/> 考知能等。一般能力係指應用在各領域的能力，如管理與行政知能。<lb/> 專業能力是指個人有效從事專業工作所需具備的知識、技能與態<lb/> 度。工作績效是作為組織成員的個人，完成組織期望與規定的角色需<lb/> 表現的行為。工作績效評鑑是評鑑一個人執行工作表現好壞。編目與<lb/> 資訊組織研究較少探討編目館員對於編目能力的認知與編目工作評<lb/> 鑑。本研究旨在探討數位時代圖書館編目館員的工作任務、編目能力<lb/> 的認知及編目工作績效評鑑。<lb/></p><head> 貳、文獻探討<lb/></head><p> 編目能力與資訊組織教育研究有許多，本論文將探討相關文獻，<lb/> 分為編目館員工作與專業能力及工作績效與評鑑兩方面析述。<lb/></p><p> 一、編目館員工作與專業能力<lb/> Competency 有不同的中文翻譯，如職務能力、能力、職能、才能，<lb/> 本論文採用能力譯名，都是指和行為與工作相關的個人特質，關於能<lb/> 力的定義不一而足。McClelland(1973)指出組織應該使用潛藏於個人<lb/> 平日行為背後的特質，來作為判斷一個人是否符合特定資格的條件。<lb/> McLagan(1997)認為能力是未來的世界，在未來工作世界，工作不只<lb/> 是工作，而是工作與新能力系統，將工作、個人、與機構策略連結。<lb/> 他定義「能力」不是單一概念，是個人工作的知識、技能、態度表徵，<lb/> 並具備任務、工作產出與結果的標誌。能力更重要的是應用，包括教<lb/> 育訓練、會員養成、工作產出管理、評鑑(回饋、組織評估、團隊評鑑、<lb/> 個人評鑑)，以及奬勵等。<lb/></p><p> Spencer 與 Spencer(2002)指出才能就是一項潛在的個人特質，這<lb/> 些特質與效標參照組的工作表現，具有高級的因果關係。潛在的特質<lb/> 指才能在人格中扮演深層且持久的角色，而且能預測一個人在複雜的<lb/> 工作情境及擔當重任時的行為表現。因果關係的意思是指才能導致績<lb/> 效或可用來預測績效及行為表現。效標參照是指利用特定的效標或標<lb/> 準來衡量績效才能可以實際預測一個人工作績效的好壞。<lb/></p><p> 分類與編目為核心工作，包括：記述編目、主題分析、分類與編<lb/> 碼(陳和琴、張慧銖、江琇瑛、陳昭珍，2003)。美國圖書館館藏與<lb/> 技 術 服 務 學 會(Association for Library Collections and Technical Services,<lb/> ALCTS) (1995)主張館員需具備 13 項智識取用和資訊組織(Intellectual<lb/> Access and Information Organization )能力。Letarte、Turvey、Borneman<lb/> 與 Adams(2002)針對 Association of Research Librarians 會員，調查大學<lb/> 圖書館新進館員的編目能力看法。發出 222 份問卷，回收 120 份，包<lb/> 括 55 位參考主管與 65 位編目主管，結果獲得 39 項編目能力共識，前<lb/> 20 項能力獲得較高同意。新手大學圖書館員需具備重要編目能力包括：<lb/> (1)閱讀與解釋 OPAC 中的書目紀錄能力；(2)瞭解使用者的資訊<lb/> 尋求行為；(3)具有資訊組織理論與智慧存取的知識；(4)瞭解提<lb/> 供使用者需求的產品與服務活動是必要的；(5)瞭解資訊搜尋技術以<lb/> 及對回現率與精確率的影響；(6)有能力評估資訊檢索系統與使用者<lb/> 資訊尋求行為以及使用者需求的關係。<lb/></p><p> 王梅玲(2007)探討網路時代圖書館資訊組織工作的任務、功能、<lb/> 職務內涵，資訊組織人員網路與數位資源觀念以及專業能力。該研究<lb/> 利用疊慧法獲得資訊組織工作的任務、功能、職務內涵以及 35 種專業<lb/> 能力共識。資訊組織專業人員的角色為：分類編目者、索引者、主題<lb/> 分析者、權威控制者、編目成果品質控制者、編目政策、標準與程序<lb/> 制定者、維護資料庫與自動化系統者。資訊組織專業人員工作職務包<lb/> 括：(1)圖書資料的記述編目；(2)圖書資料的分類與給標題；(3)<lb/> 權威控制；(4)研訂編目與資訊組織相關政策、標準、程序；(5)<lb/> 配合編目標準修訂而調變；(6)選擇與維護自動化系統；(7)數位<lb/> 資源 / 數位典藏 / 數位圖書館的資訊組織工作規劃與執行；(8)工作<lb/> 流程管理；(9)研究與發展；(10)編輯與修正助理人員成品；(11)<lb/> 編目作業與記錄的品質控制；(12)編目作業的教育與訓練；(13)<lb/> 書目資料庫的管理與維護；(14)解答有關編目及圖書館目錄 OPAC<lb/> 之問題；(15)編目作業委外的規劃與執行；(16)編目相關網站建<lb/> 置與維護。根據這些工作任務，學者專家認同資訊組織人員需具備分<lb/> 類編目、詮釋資料(metadata)、科技與管理三類與 35 項能力指標。<lb/></p><p> Park、Lu 與 Marion(2009)研究編目館員的職責和需要的技能，<lb/> 發現數位環境出現新角色和能力。他們分析 2005-2006 年 AutoCAT 刊<lb/> 登的 349 則相關工作職缺，透過工作職稱、資格與技能、工作描述分<lb/> 析，獲得數位環境編目館員的角色與功能。社會科技不斷進步增加對<lb/> 編目館員新知識與技能要求，如電子資源管理、詮釋資料設計與編目、<lb/> 及電腦與網站應用。這些知識和技能逐漸結合到編目核心能力，如書<lb/> 目和權威控制整合圖書館自動化系統技能，編目管理的功能也高級需<lb/> 要。該研究發現提供圖書資訊學校的課程設計參考，並建議培養學生<lb/> 具備數位資源組織知識技能，如數位資源管理、資料建構、電腦和網<lb/> 站應用。此外，在編目管理方面，數位專案計畫也需列入圖書資訊學<lb/> 教育。<lb/></p><p> 美國圖書館學會(America Library Associatiom, ALA)為提升館員<lb/> 專業，研訂圖書館員八類核心能力，記錄知識與資訊組織為其中一類<lb/> 專業能力，再分為三領域，包括：(3A)瞭解記錄知識和資訊的組織<lb/> 和表述的重要原則；(3B)具備組織記錄知識和資訊資源必要的發展<lb/> 性、描述性和評鑑性的技能；(3C)懂得將編目、詮釋資料、索引<lb/> 法、分類法標準及方法應用於組織記錄知識和資訊(American Library<lb/> Association, 2009)。<lb/></p><p> OCLC WebJunction(2014) 綜 合 編 輯 圖 書 館 員 能 力 指 標<lb/> 《Competency Index for the Library Field》，列出編目館員重要工作，係<lb/> 對紙本圖書資料與數位資源，無論何種類型，能利用詮釋資料與編目<lb/> 標準進行資訊組織，以提供使用者在本館或遠端均可查檢圖書館館藏。<lb/> 其列出 13 項重要編目能力，包括：(1)瞭解圖書館目錄系統和軟體<lb/> 的一般結構、關係和重要性；(2)應用適當的書目控制標準以組織圖<lb/> 書館和資訊資源； (3)理解並使用圖書館自動化系統的編目功能； (4)<lb/> 瞭解並執行抄錄編目或根據需要進行原始編目，提供記述編目、分類<lb/> 和主題分析等編目核心能力。其與 ALA 館員的資訊組織核心能力一致，<lb/> 可提供資訊組織工作與教育的參考。<lb/></p><p> 美國圖書館學會在 2017 年 1 月提出編目與詮釋資料專業館員核心<lb/> 能力草案(Draft Core Competencies for Cataloging and Metadata Professional<lb/> Librarians)，由 Cataloging Competencies Task Force of the ALCTS CaMMS<lb/> Competencies and Education for a Career in Cataloging Interest Group 起草。<lb/> 由於編目與詮釋資料標準、圖書館的科技與技術服務工作流程演變，<lb/> 使得編目專業人員在檢討詮釋資料核心能力上面臨挑戰。這份文件意<lb/> 圖定義編目人員核心能力的基線，界定各類型圖書館編目館員執行各<lb/> 類詮釋資料工作所需的能力，不局限於特定標準或科技(Association<lb/> for Library Collections and Technical Services, 2017)。該文件提出編目與<lb/> 詮釋資料核心能力的十項領域草案，包括：知識存取與資訊組織、資<lb/> 源描述的標準、標準發展與最佳實踐、新興科技、軟實力、領導與監<lb/> 督、合作、彈性與啟動、語言能力、系統經驗，並分為初級、中級與<lb/> 高 級 編 目 能 力(Association for Library Collections and Technical Services,<lb/> 2016, 2017)。<lb/></p><p> 二、工作績效與評鑑<lb/> 工作績效(Job Performance)在職場受到重視，是一多面向的概念，<lb/> 常指機構的員工工作表現的結果，如以銷售量，銷售金額來代表工作<lb/> 績效，而較少探討工作績效內涵。Borman 與 Motowidlo(1997)定義<lb/> 工作績效是與組織目標有關的行為，且此行為可依個體對組織目標貢<lb/> 獻程度的高低予以測量。Sonnentag、Volmer 與 Spychala(2008)認為<lb/> 工作績效是個人對其職務上的各項工作目標達到的程度，以及反映員<lb/> 工工作任務實現的程度。工作績效的構面是由績效的量、績效的質和<lb/> 對工作盡力的程度所組成。<lb/></p><p> Campbell(1990)主張工作績效評鑑是評鑑一個人執行工作做得<lb/> 好不好，如評鑑結果為不好、普通、好、佳。Sonnentag、Volmer 與<lb/> Spychala(2008)綜合評論工作績效相關研究，個人工作績效高是在其<lb/> 對於工作感到滿意，自我效能與主導性良好。績效是多構面與動態的<lb/> 概念，常分為兩種觀點，行為績效與成果績效。前者是指績效涵蓋各<lb/> 種特定行為，只有行動可以規模量化而被認為是績效，而行為是以目<lb/> 標導向來描述。成果績效是指個人行為的結果，兩者相關。又有將績<lb/> 效分為任務績效、脈絡績效及調變績效。個人工作績效評鑑係評鑑個<lb/> 人在工作績效的表現，且必須是可信與有效。工作績效評鑑方法有許<lb/> 多，包括績效評分、工作知識測驗、工作操作抽樣和工作檔案記錄檢<lb/> 視。同儕評分、自我評鑑或長官評分，是常用到的工作績效評分方式。<lb/></p><p> 吳佳儒(2000)歸納職能除了工作所需之知識、能力、技術、價<lb/> 值觀之外，更重要的因素是工作活動中所展現來的成果，亦即「工作<lb/> 績效」，職能和工作績效有關係。優秀的工作者與一般工作者主要差<lb/> 別，不在智力而在職能。工作績效評鑑常會依據職能清單或職能模型，<lb/> 職能模型(Competency Model)，是指構成每一項優秀工作績效所應具<lb/> 備的職能群組。而知識、技巧、行為及個人特質包含於不同職能之中；<lb/> 模型必須證明特定的行為，能反應出潛藏的動機、特質或特徵。完整<lb/> 的職能模型通常包括一個或多個職能群組，而每一個職能群組底下又<lb/> 包含了個別的職能項目，與數個屬於該職能的構面及行為指標，也包<lb/> 含該職能在工作上所展現的特定行為。職能模型可以作為判斷「為了<lb/> 擔任特定工作所需的關鍵能力(key capabilities)」的決策工具(McLagan,<lb/> 1980)。一個完整有效的職能模型，能夠幫助主管及員工們判斷工作<lb/> 上重要的因素；也可以協助主管及人力資源管理工作者推行管理與評<lb/> 鑑工作(Spencer &amp; Spencer ／魏梅金譯，2002)。<lb/></p><p> 有關護理專業能力評鑑研究較多，Tzeng(2004)探討臺灣醫院系<lb/> 統護士的自我評鑑護理能力、工作要求與工作績效。本研究採用 21 項<lb/> 護士護理能力，依能力程度又分為初級護理技能、中級護理和基本管<lb/> 理技能，以及高級護理和督導技能三類。研究樣本從高雄護士協會會<lb/> 員名冊中隨機抽取；有 850 名護士受邀參加，問卷回覆率為 35.8％。<lb/> 本論文檢測模式研究假設共有六項：(1)護士受測者基本資料對三類<lb/> 護理能力自評有影響；(2)受測者基本資料將對護士工作績效整體滿<lb/> 意度有所貢獻；(3)護士三類能力自評將預測他們對於護士能力滿意<lb/> 度的程度；(4)護理能力三類自評對護士自我工作績效滿意度有所貢<lb/> 獻；(5)三類自評與三類護士能力的工作需求的落差可以預測護士工<lb/> 作績效的滿意度；(6)護士整體護理能力的滿意程度對於護士工作績<lb/> 效的滿意度有所貢獻。研究採用多元迴歸分析發現，影響護士工作績<lb/> 效整體滿意度有三個重要預測因素：護士中級護理技能的自評、初級<lb/> 護理技能的自評與工作需求落差，以及護士護理能力整體滿意度。護<lb/> 士對初級護理技能自評與中級患者護理技能的自評，可以解釋護士對<lb/> 護理能力整體滿意度。<lb/></p><p> 彭于萍(2012)探析大學圖書館員工作滿意、工作自主性與工作<lb/> 績效之關係模式。大學圖書館面臨人力數量不足之經營難題，管理者<lb/> 需要激勵館員持續提升工作績效與負擔額外工作的意願，以提升圖書<lb/> 館組織績效。本研究蒐集大學圖書館員問卷資料，運用結構方程模式，<lb/> 建構並驗證大學圖書館員工作滿意與工作績效面向層次之關係模式，<lb/> 結果發現館員工作滿意程度愈高，其工作績效程度愈高，工作自主性<lb/> 對上述關係具有顯著正向調節效果。另進行競爭分析及差異性分析，<lb/> 最後提出管理建議。<lb/></p><p> 綜上所述，編目館員具備專業能力，俾益有效執行編目工作。工<lb/> 作績效是個人執行工作任務，配合組織目標與規定角色所期望行為的<lb/> 表現。優秀編目館員與一般編目館員最大的區別在於他所具備的編目<lb/> 能力。工作績效評鑑是對個人工作比照預期的質與量，來評鑑其工作<lb/> 表現績效。工作能力與工作績效有關，工作績效評鑑將可以展現個人<lb/> 工作的品質，工作績效高的個人常對工作感到滿意，自我效能與主導<lb/> 性良好。本研究將探討編目專業能力模型，據以調查編目館員對編目<lb/> 能力的認知，自評編目能力，編目館員工作績效，以及影響工作績效<lb/> 的因素。<lb/></p><head> 參、研究方法<lb/></head><p> 一、研究設計與方法<lb/> 本研究旨在探討數位時代圖書館編目館員的編目能力的認知與館<lb/> 員工作表現評鑑。本論文研究目的如下：(1)探討編目館員工作任務<lb/> 與編目專業能力；(2)探討編目館員對於專業能力的認知；(3)探<lb/> 討編目館員工作績效自我評鑑；(4)探討影響編目館員工作績效的因<lb/> 素。館員工作績效評鑑有不同的執行者，一般包括圖書館主管、專家、<lb/> 館員三類，本研究以館員自我評鑑為主，未涵蓋由圖書館主管或專家<lb/> 評鑑。<lb/></p><p> 能力模型可判斷工作的關鍵能力，也可以協助工作的管理與評鑑，<lb/> 為探討館員對編目能力的認知與工作績效評鑑，本研究首先研訂編目<lb/> 能力模型草案，作為編目館員能力認知與自評編目具備能力的基礎。<lb/> 本研究採用問卷調查法，蒐集編目館員的能力認知、編目能力自我評<lb/> 鑑、工作績效、能力滿意度、工作滿意度等看法。本研究針對研究目<lb/> 的提出八項假設，探討編目館員的基本資料、能力認知、能力自評、<lb/> 能力落差、能力滿意度，以及是否對編目工作績效產生影響？編目館<lb/> 員編目能力自評是否與工作績效相關？參見圖 1。<lb/></p><p> 本研究提出下列八項假設：<lb/></p><figure> 受測者基本資料<lb/> 編目能力認知<lb/> 編目能力自評<lb/> 編目能力落差<lb/> 能力滿意度<lb/> 工作績效<lb/> H7<lb/> H<lb/> 1<lb/> H 5<lb/> H 2<lb/> H 8<lb/> H 3<lb/> H4<lb/> 圖 1 編目館員能力認知與工作績效研究架構圖<lb/> H6<lb/></figure><p> H1：編目館員特質(年齡、教育程度、年資、專業經驗、圖書館類型 )<lb/> 對編目五類能力自評有差異。<lb/> H2：編目館員特質(年齡、教育程度、年資、專業經驗、圖書館類型 )<lb/> 對編目整體工作績效有影響。<lb/> H3：編目能力自評可預測編目館員能力滿意度。<lb/> H4：編目能力自評對編目館員的工作績效有影響。<lb/> H5：編目能力落差可預測編目館員工作績效。<lb/> H6：編目館員整體能力滿意度對編目館員的工作績效有影響。<lb/> H7：編目館員能力認知與能力自評相關。<lb/> H8：編目館員能力認知與工作績效相關。<lb/></p><p>二、研究工具<lb/> 本研究採用問卷調查法蒐集編目館員能力認知與工作績效評鑑的<lb/> 資料，研究者設計「我國編目館員工作需求、能力認知與工作表現調<lb/> 查問卷」，包括四大部分，第一部分為基本資料、第二部分為編目能<lb/> 力工作需求、第三部分為編目專業能力認知與自評具備程度、第四部<lb/> 分為工作能力滿意度及工作績效。基本資料包括：性別、年齡、職稱、<lb/> 學歷、學科背景、工作圖書館類型、編目專業經驗、部門人數、負責<lb/> 職務與編目組人數變動。編目能力需求包括：編目處理的資源、編目<lb/> 組參與的活動、新增編目資源類型、過去兩年參加的教育訓練、與未<lb/> 來編目館員需要的教育訓練。<lb/></p><p> 有關編目專業能力認知與自評具備程度問題評量尺度，採用 Likert<lb/> 五點量表，依據本研究的編目能力模型草案與 30 項指標設計問題項<lb/> 目。30 項專業能力認知，請受測者以「重要程度」評分，評等為「非<lb/> 常同意」、「同意」、「普通」、「不同意」、「非常不同意」五個<lb/> 程度(依序 5 分、4 分、3 分、2 分、1 分)。有關編目館員自評具備<lb/> 程度，依據 30 項能力指標設計問題項目，進行編目能力「具備程度」<lb/> 評分，評等為「完全具備」、「大部分具備」、「部分具備」、「大<lb/> 部分不具備」、 「完全不具備」 (依序為 5 分、4 分、3 分、2 分、1 分)。<lb/> 請受測填寫四題項：「你對自己整體編目能力滿意度為何？」評等為<lb/> 「非常滿意」、「滿意」、「普通」、「不滿意」、「非常不滿意」(依<lb/> 序 5 分、4 分、3 分、2 分、1 分) ； 「你對自己編目工作表現評價為何？」<lb/> 評等為「表現卓越」、「表現良好」、「表現合格」、「表現不好」、<lb/> 「表現非常不好」(依序 5 分、4 分、3 分、2 分、1 分)；「你對於<lb/> 編目工作的滿意度為何？」評等為「非常滿意」、「滿意」、「普通」、<lb/> 「不滿意」、「非常不滿意」(依序 5 分、4 分、3 分、2 分、1 分)；<lb/> 「你同意編目是個有意義的工作嗎？」評等為「非常同意」、「同意」、<lb/> 「普通」、「不同意」、「非常不同意」五個程度(依序 5 分、4 分、<lb/> 3 分、2 分、1 分)。<lb/></p><p> 本研究參考相關文獻提出編目能力模型草案與 30 項指標，綜合下<lb/> 列三份編目能力文獻： (1)Competency Index for the Library Field(OCLC<lb/> WebJunction comp, 2014)；(2) 網 路 時 代 資 訊 組 織 人 員 專 業 能 力<lb/> 之 研 究( 王 梅 玲，2007)；(3)Practitioner perspectives on cataloging<lb/> education for entry-level academic librarians(Letarte et al., 2002)。編目能<lb/> 力模型草案包括資訊組織原理、記述編目、主題分析、權威控制、詮<lb/> 釋資料、編目管理與科技六類及其 30 項指標，參見表 1。<lb/></p><figure type="table"> 表 1<lb/> 編目能力模型草案<lb/> 專業能力<lb/> 領域<lb/> 能力行為指標<lb/> OCLC 王梅玲 Letarte<lb/> 資訊組織<lb/> 原理<lb/> 1. 瞭解知識與資訊組織理論<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 2. 瞭解資訊組織產品與服務是為滿足使<lb/> 用者需求<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 3. 瞭解編目理論與工具<lb/> X<lb/> X<lb/> 4. 瞭解圖書館目錄系統的重要性、結構<lb/> 與關係<lb/> X<lb/> X<lb/> 記述編目<lb/> 5. 瞭解並進行記述編目的資源描述<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 6. 瞭解並進行記述編目的檢索款目決定<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 7. 瞭解並應用適當記述編目規則以組織<lb/> 資訊資源<lb/> X<lb/> 8 執行抄錄編目或原始編目<lb/> X<lb/> 9. 使用編目自動化系統進行編目<lb/> X<lb/> 10. 應用 MARC 格式進行編目<lb/> X<lb/> X<lb/> 11. 瞭解書目紀錄功能需求 FRBR 理論<lb/> 與應用<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 12. 應用書目公用中心編目工具、服務<lb/> 與書目紀錄<lb/> X<lb/> 13. 進行電子與數位資源編目<lb/> X<lb/> X<lb/> 14. 進行非書資料的編目<lb/> X<lb/> X<lb/> 主題分析<lb/> 15. 瞭解主題分析理論與方法<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 16. 應用中文分類法以提供分類號、索<lb/> 書號<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 17. 應用西文分類法以提供分類號、索<lb/> 書號<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 18. 應用中文主題標題法以提供主題詞<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 19. 應用西文主題標題法以提供主題詞<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 權威控制<lb/> 20. 瞭解權威控制理論與方法<lb/> X<lb/> 21. 建立與維護權威控制紀錄<lb/> X<lb/> 詮釋資料<lb/> 22. 瞭解 Metadata 理論與相關標準<lb/> X<lb/> 23. 建立 Metadata 紀錄，如都柏林核心<lb/> 集<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 編目管理<lb/> 與科技<lb/> 24. 編目工作完成與進度管理<lb/> X<lb/> 25. 編目合作與工作協調能力<lb/> X<lb/> 26. 瞭解資料庫書目的關聯性與管理概<lb/> 念<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/> 27. 應用編目標準以評估書目紀錄準確<lb/> 性和完整性<lb/> X<lb/> X<lb/> 28. 瞭解擴大目錄核心功能的意義以提<lb/> 升使用者館藏的取用<lb/> X<lb/> X<lb/> 29. 學習編目的新工具和技術，提高編<lb/> 目工作效率，與提升使用者資源取<lb/> 用<lb/> X<lb/> X<lb/> X<lb/>30. 瞭解目錄以書目鏈接電子和遠端資<lb/> 源的重要性與技術<lb/> X<lb/></figure><p> 三、資料蒐集與分析<lb/> 本研究探討編目館員編目能力認知與工作績效自我評鑑，以公共<lb/> 圖書館、國家圖書館與大學圖書館的編目館員為研究對象。研究者依據<lb/> 《國家圖書館全國統計系統圖書館名錄》，從 160 所大學圖書館與 20<lb/> 所縣市級公共圖書館，抽樣 58 所圖書館的編目館員，包括 1 所國家圖<lb/> 書館 14 人、9 所公共圖書館 75 人，與 48 所大學圖書館 277 人，共 366<lb/> 位編目館員，郵寄問卷調查，回收 46 所圖書館的 288 位館員問卷。<lb/></p><p> 問卷回收後，採用 SPSS 22 作為資料分析工具，將有效問卷進行<lb/> 整理、建檔，並針對各問項進行敘述統計、相關分析、獨立樣本 t 檢定、<lb/> 單因子變異數分析與迴歸分析，最終提出本研究發現與結論。資料分<lb/> 析與統計方式說明如下：<lb/> ( 一 ) 描述性統計：針對受測者的人口變數，包括編目館員的性別、年<lb/> 齡、職稱、學歷、學科背景、編目專業經驗、圖書館類型等，並<lb/> 利用描述性統計的百分比、平均數、標準差、次數分配，以瞭解<lb/> 編目館員樣本分布情形。<lb/> ( 二 ) 獨立樣本 t 檢定與變異數分析：運用獨立樣本 t 檢定與單因子變<lb/> 異數分析，以瞭解編目館員在年齡、學歷、編目專業經驗、圖書<lb/> 館類型是否存有差異。<lb/> ( 三 ) 相關分析：探討編目能力認知、能力自評、能力落差、能力滿意度、<lb/> 工作滿意度與館員工作績效的相關性。<lb/> ( 四 ) 迴歸分析：迴歸分析是瞭解兩個變數間是否相關，相關方向與強<lb/> 度，本論文探討編目館員工作績效與編目能力滿意度的預測因子。<lb/></p><head> 肆、編目館員工作、編目能力認知與工作績效<lb/></head><p> 一、基本資料<lb/> 本研究於 2017 年 4 月至 5 月間採用紙本郵寄問卷，發送至 48 所<lb/> 大學圖書館、9 所公共圖書館以及 1 所國家圖書館的編目館員約，共<lb/> 366 位，問卷回收 288 份，刪除 10 份無效問卷，總計 278 份有效問卷，<lb/> 問卷回收率為 75.95%。<lb/></p><p> 受測 278 位編目館員以女性為多，女性 228 人(82.0%)、男性<lb/> 23 人(8.2%)。年齡最多是 36 至 50 歲間，141 人(50.7%)，其次是<lb/> 51 至 65 歲間，77 人(27.7%)，26 至 35 歲間，55 人(19.8%)，受<lb/> 測者多為壯年與中年人。職稱方面，最多是組員，185 人(66.5%)；<lb/> 其次是組主任為 70 人(25.2%)。學歷方面，最多的是專科學士 167<lb/> 人(60.1%)，其次是碩士 101 人(36.3%)，高中職與博士少數。圖<lb/> 書資訊學相關學位編目館員比例較高，為 210 人(75.5%)。大學圖書<lb/> 館受測者最多，有 199 人(71.6%)，其次是公共圖書館與國家圖書館。<lb/></p><p> 受測者編目經驗最多是 5 年以下，103 人(37.1%)，其次是 5 至<lb/> 10 年， 為 74 人(26.6%)，11 至 15 年 有 38 人(13.7%)，16 至 20<lb/> 年有 33 人(11.9%)，21 年以上最少。編目組人數以 2 至 4 人最多，<lb/> 117 人(42.1%)，其次是 5 至 9 人，87 人(31.3%)，10 人以上有 51<lb/> 人(18.3%)，人數 1 人有 18 人(6.5%)，參見表 2。<lb/></p><figure type="table"> 表 2<lb/> 受測者基本資料<lb/> N=278<lb/> 項目<lb/> 次數 (%)<lb/> 性別<lb/> 女<lb/> 228(82.0%)<lb/> 男<lb/> 23(8.2%)<lb/> 未答<lb/> 27(9.7%)<lb/> 年齡<lb/> 25 歲以下<lb/> 4(1.4%)<lb/> 26-35 歲<lb/> 55(19.8%)<lb/> 36-50 歲<lb/> 141(50.7%)<lb/> 51-65 歲<lb/> 77(27.7%)<lb/> 未答<lb/> 1(.4%)<lb/> 職稱<lb/> 辦事員<lb/> 19(6.8%)<lb/> 組員 / 圖書館員 / 行政助理 / 約聘人員<lb/> 185(66.5%)<lb/> 組主任 / 組長 / 股長 / 編審<lb/> 70(25.2%)<lb/> 未答<lb/> 4(1.4%)<lb/> 學歷<lb/> 高中職<lb/> 8(2.9%)<lb/> 專科 / 學士<lb/> 167(60.1%)<lb/> 碩士<lb/> 101(36.3%)<lb/> 博士<lb/> 2(.7%)<lb/> 學科背景<lb/> 圖書資訊學相關學位<lb/> 210(75.5%)<lb/> 非圖書資訊學學位<lb/> 67(24.1%)<lb/> 未答<lb/> 1(.4%)<lb/> 圖書館類型<lb/> 公共圖書館<lb/> 61(21.9%)<lb/> 大學圖書館<lb/> 199(71.6%)<lb/> 國家圖書館<lb/> 18(6.5%)<lb/> 編目經驗<lb/> 5 年以下<lb/> 103(37.1%)<lb/> 5-10 年<lb/> 74(26.6%)<lb/> 11-15 年<lb/> 38(13.7%)<lb/> 16-20 年<lb/> 33(11.9%)<lb/> 21 年以上<lb/> 29(10.4%)<lb/> 未答<lb/> 1(.4%)<lb/> 編目組人數<lb/> 1 人<lb/> 18(6.5%)<lb/> 2-4 人<lb/> 117(42.1%)<lb/> 5-9 人<lb/> 87(31.3%)<lb/> 10 人以上<lb/> 51(18.3%)<lb/> 未答<lb/> 5(1.8%)<lb/></figure><p> 二、編目館員工作任務<lb/> 有關編目館員目前的工作，詢問受測者現在擔任的工作任務，編<lb/> 目處理的資訊資源類型，參與何種活動。為利分析，研究者將大學圖<lb/> 書館與國家圖書館合併為學術圖書館，分成公共圖書館與學術圖書館<lb/> 兩類。有關受測編目館員工作任務，此題為複選題，最多負責中文編<lb/> 目(63.1%)，其次西文編目(36.1%)、非書資料(21.2%)、電子<lb/> 資源編目(17.2%)。編目館員負責的其他職務包括：論文編目與審查、<lb/> 期刊編目、權威建檔與書目維護、日文編目、管理行政、視障資源轉<lb/> 製、採購等業務。參見表 3。公共圖書館與學術圖書館工作任務比重<lb/> 不同，公共圖書館以中文編目為主，學術圖書館中文編目與西文編目<lb/> 並重。<lb/></p><figure type="table"> 表 3<lb/> 編目館員工作任務(複選)<lb/> N=278<lb/> 公共圖書館<lb/> N =61<lb/> 學術圖書館<lb/> N =217<lb/> 總計<lb/> N=278<lb/> 中文編目<lb/> 49(80.3%)<lb/> 124(58.2%)<lb/> 173(63.1%)<lb/> 西文編目<lb/> 13(21.3%)<lb/> 86(40.4%)<lb/> 99(36.1%)<lb/> 非書資源<lb/> 9(14.8%)<lb/> 49(23.0%)<lb/> 58(21.2%)<lb/> 電子資源<lb/> 10(16.4%)<lb/> 37(17.4%)<lb/> 47(17.2%)<lb/> 其他<lb/> 7(11.5%)<lb/> 31(14.6%)<lb/> 38(13.9%)<lb/></figure><p> 關於編目館員處理的資料類型，此題為複選題，以印刷資源最多<lb/> (95.7%)，其次為電子書(67.9%)、數位影音資源(53.8%)、電<lb/> 子期刊(37.2%)、資料庫(26.4%)、其他電子資源(21.7%)、機<lb/> 構典藏或數位典藏(19.9%)。其他編目資源包括：外借資源編目、靜<lb/> 畫資源編目。參見表 4。公共圖書館以編目印刷資源(95.1%)與數位<lb/> 影音資源(47.5%)為多，學術圖書館以印刷資源(95.8%)與電子書<lb/> (74.5%)編目為主。<lb/></p><figure type="table"> 表 4<lb/> 編目處理的資料類型(複選)<lb/> N=278<lb/> 公共圖書館<lb/> N =61<lb/> 學術圖書館<lb/> N =217<lb/> 總計<lb/> N=278<lb/> 印刷資源<lb/> 58(95.1%)<lb/> 207(95.8%)<lb/> 265(95.7%)<lb/> 電子書<lb/> 27(44.3%)<lb/> 161(74.5%)<lb/> 188(67.9%)<lb/> 數位影音資源<lb/> 29(47.5%)<lb/> 120(55.6%)<lb/> 149(53.8%)<lb/> 電子期刊<lb/> 5(8.2%)<lb/> 98(45.4%)<lb/> 103(37.2%)<lb/> 資料庫<lb/> 8(13.1%)<lb/> 65(30.1%)<lb/> 73(26.4%)<lb/> 其他電子資源<lb/> 6(9.8%)<lb/> 54(25.0%)<lb/> 60(21.7%)<lb/> 機構典藏 / 數位典藏<lb/> 3(4.9%)<lb/> 52(24.1%)<lb/> 55(19.9%)<lb/> 其他<lb/> 2(3.3%)<lb/> 15(6.9%)<lb/> 17(6.1%)<lb/></figure><p> 關於編目館員平日參與的活動，此題為複選題，最多參與館外合<lb/> 作項目(52.5%)，其次是協助其他部門(50.9%)、參與本館委員會<lb/> 或小組(49.8%)、教育訓練(48.3%)、管理(46.8%)、執行電子<lb/> 資源計畫(42.3%)、數位典藏／機構典藏(20.4%)以及電子資源管<lb/> 理系統(20.0%)。其他活動包括：新生導覽、辦理圖書館週、校慶活<lb/> 動、採購業務、OCLC 計畫、贈書、閱讀推廣活動等。參見表 5。<lb/></p><figure type="table"> 表 5<lb/> 編目館員參與活動(複選)<lb/> N=278<lb/> 公共圖書館<lb/> N=61<lb/> 學術圖書館<lb/> N=217<lb/> 總計<lb/> N=278<lb/> 參與館外合作項目<lb/> 27(45.8%)<lb/> 112(54.4%)<lb/> 139(52.5%)<lb/> 協助其他部門工作<lb/> 29(49.2%)<lb/> 106(51.5%)<lb/> 135(50.9%)<lb/> 參與本館委員會或小組<lb/> 20(33.9%)<lb/> 112(54.4%)<lb/> 132(49.8%)<lb/> 教育訓練<lb/> 39(66.1%)<lb/> 89(43.2%)<lb/> 128(48.3%)<lb/> 管理<lb/> 27(45.8%)<lb/> 97(47.1%)<lb/> 124(46.8%)<lb/> 教育訓練<lb/> 39(66.1%)<lb/> 89(43.2%)<lb/> 128(48.3%)<lb/> 執行電子資源計畫<lb/> 28(47.5%)<lb/> 84(40.8%)<lb/> 112(42.3%)<lb/> 數位典藏 / 機構典藏<lb/> 4(6.8%)<lb/> 50(24.3%)<lb/> 54(20.4%)<lb/> 電子資源管理系統 (ERMS)<lb/> 15(25.4%)<lb/> 38(18.4%)<lb/> 53(20.0%)<lb/> 其他<lb/> 6(10.2%)<lb/> 15(7.3%)<lb/> 21(7.9%)<lb/></figure><p> 三、編目館員教育訓練<lb/> 有關編目館員近兩年新增編目資料類型是否有變化？此題為複選<lb/> 題，超過半數(63.9%)的館員表示並無增加，46.1% 館員表示編目資<lb/> 料類型增加，依序為電子書、印刷資源、其他電子資源、數位典藏／<lb/> 機構典藏、電子期刊、資料庫、數位影音資源。其他增加的編目資料<lb/> 包括：3C 外借產品、愛心傘、日據時期印刷舊籍、建築圖、美術作品<lb/> 等。參見表 6。<lb/></p><figure type="table"> 表 6<lb/> 編目新增資料類型(複選)<lb/> N=278<lb/> 公共圖書館<lb/> N =61<lb/> 學術圖書館<lb/> N=213<lb/> 總計<lb/> N=278<lb/> 無<lb/> 26(44.8%)<lb/> 142(69.3%)<lb/> 168(63.9%)<lb/> 電子書<lb/> 13(22.4%)<lb/> 29(14.1%)<lb/> 42(16.0%)<lb/> 印刷資源<lb/> 11(19.0%)<lb/> 14(6.8%)<lb/> 25(9.5%)<lb/> 其他電子資源<lb/> 7(2.7%)<lb/> 16(6.1%)<lb/> 23(8.7%)<lb/> 數位典藏 / 機構典藏<lb/> 1(1.7%)<lb/> 20(9.8%)<lb/> 21(8.0%)<lb/> 電子期刊<lb/> 3(5.2%)<lb/> 14(6.8%)<lb/> 17(6.5%)<lb/> 資料庫<lb/> 10(17.2%)<lb/> 7(3.4%)<lb/> 17(6.5%)<lb/> 數位影音資源<lb/> 6(10.3%)<lb/> 10(4.9%)<lb/> 16(6.1%)<lb/> 其他<lb/> 1(1.7%)<lb/> 12(5.9%)<lb/> 13(4.9%)<lb/></figure><p> 有關編目館員近兩年參加的教育訓練，此題為複選題，最多是<lb/> RDA/FRBR(52.6%)， 其 次 為 圖 書 館 自 動 化(45.2%)、MARC21<lb/> (43.3%)、基礎資訊組織(40.4%)。編目館員的教育訓練比例較低<lb/> 的有資料庋用、非 MARC、XML，此外，11.5% 的編目館員未參加教<lb/> 育訓練。學術圖書館近兩年編目館員接受的教育訓練前三名為：RDA<lb/> ／ FRBR(58.6%)、圖書館自動化(49.0%)與 MARC21(43.8%)，<lb/> 而公共圖書館略不同，前三名為：MARC21(41.7%)、基礎資訊組織<lb/> (35.0%)、RDA ／ FRBR(31.7%)與圖書館自動化(31.7%)。 其<lb/> 他教育訓練尚包括：書目上傳、電腦課程等教育訓練。參見表 7。<lb/></p><figure type="table"> 表 7<lb/> 編目館員參加教育訓練(複選)<lb/> N=278<lb/> 公共圖書館<lb/> N =61<lb/> 學術圖書館<lb/> N =217<lb/> 總計<lb/> N=278<lb/> RDA/FRBR<lb/> 19(31.7%)<lb/> 123(58.6%)<lb/> 142(52.6%)<lb/> 圖書館自動化<lb/> 19(31.7%)<lb/> 103(49.0%)<lb/> 122(45.2%)<lb/> MARC21<lb/> 25(41.7%)<lb/> 92(43.8%)<lb/> 117(43.3%)<lb/> 基礎資訊組織<lb/> 21(35.0%)<lb/> 88(41.9%)<lb/> 109(40.4%)<lb/> 鏈結資料與語意網路<lb/> 7(11.7%)<lb/> 46(21.9%)<lb/> 53(19.6%)<lb/> 電子資源編目<lb/> 6(10.0%)<lb/> 30(14.3%)<lb/> 36(13.3%)<lb/> 未曾參加<lb/> 10(16.7%)<lb/> 21(10.0%)<lb/> 31(11.5%)<lb/> 資料庋用<lb/> 5(8.3%)<lb/> 15(7.1%)<lb/> 20(7.4%)<lb/> 非 MARC<lb/> 1(1.7%)<lb/> 11(5.2%)<lb/> 12(4.4%)<lb/> XML<lb/> 2(3.3%)<lb/> 8(3.8%)<lb/> 10(3.7%)<lb/> 其他<lb/> 2(3.3%)<lb/> 7(3.3%)<lb/> 9(3.3%)<lb/></figure><p> 有關編目館員未來需要哪些教育訓練，此題為複選題。調查結果<lb/> 顯示 RDA ／ FRBR(60.7%) 比例最高，其次為 MARC21(45.9%)、圖<lb/> 書館自動化系統新功能或探索系統(41.4%)。參見表 8。<lb/></p><figure type="table"> 表 8<lb/> 編目館員未來需要的教育訓練(複選)<lb/> N=278<lb/> 公共圖書館<lb/> N=61<lb/> 學術圖書館<lb/> N=217<lb/> 總計<lb/> N=278<lb/> RDA/FRBR<lb/> 34(55.7%)<lb/> 130(62.2%)<lb/> 164(60.7%)<lb/> MARC21<lb/> 29(47.5%)<lb/> 95(45.5%)<lb/> 124(45.9%)<lb/> 圖書館自動化系統新功能<lb/> 或探索系統<lb/> 19(31.1%)<lb/> 92(44.0%)<lb/> 111(41.1%)<lb/> 鏈結資料與語意網路<lb/> 12(19.7%)<lb/> 90(43.1%)<lb/> 102(37.8%)<lb/> 電子資源編目<lb/> 26(42.6%)<lb/> 63(30.1%)<lb/> 89(33.0%)<lb/> 資料庋用<lb/> 12(19.7%)<lb/> 53(25.4%)<lb/> 65(24.1%)<lb/> 非 MARC<lb/> 12(19.7%)<lb/> 39(18.7%)<lb/> 51(18.9%)<lb/> 基礎資訊組織<lb/> 21(34.4%)<lb/> 25(12.0%)<lb/> 46(17.0%)<lb/> Oracle 或其他資料庫系統<lb/> 7(11.5%)<lb/> 25(12.0%)<lb/> 32(11.9%)<lb/> XML<lb/> 5(8.2%)<lb/> 27(12.9%)<lb/> 32(11.9%)<lb/> 其他<lb/> 1(1.6%)<lb/> 1(0.5%)<lb/> 2(0.7%)<lb/></figure><p> 有關未來五年編目館員需要增加哪些能力，為開放問題，歸納受<lb/> 測者意見大分四類，涵蓋：語言能力、編目工作、學科知識與資訊科技、<lb/> 以及其他能力。語言能力包括英語與外國語言。編目工作能力包括<lb/> Linked data、RDA ／ Bibframe、IFLA-LRM(FRBR-LRM)、MARC21、<lb/> 電子資源編目、聯合目錄的製作與提供、Metadata 的詮釋、權威紀錄<lb/> 整合、網路資源整合、數位媒體的編目分類、博物編目管理。學科知<lb/> 識與資訊科技基礎能力包括學科背景或對學科主題的知能，資訊科技、<lb/> 資訊系統基礎知識、資訊檢索原理、資訊素養、線上策展，洞悉科技<lb/> 產品趨勢力。其他能力包括體力、眼力、手力(敲鍵盤 )、簡報能力、<lb/> 口語表達能力、時間管理能力、研究精神與合作能力。<lb/></p><p> 四、因素分析與信度分析<lb/> 本研究的編目能力模型草案包括 30 指標與六構面：資訊組織原理、<lb/> 記述編目、主題分析、權威控制、詮釋資料、編目管理與科技。針對<lb/> 填答問卷資料進行因素分析，先檢驗 KMO 取樣適切性檢定與球型檢<lb/> 定，KMO 值為 0.924，接近 1，且球型檢定卡方值為 7861.472，達到<lb/> 顯著性，表示此指標適合於進行因素分析。編目能力指標經因素分析<lb/> 的主軸萃取法分析，依據因素負荷量在 0.4 以上，將六項因素合併為<lb/> 五項因素。30 個測量指標可以抽離出五個主要因素，經直交轉軸後，<lb/> 各可以解釋：記述編目(23.82%)、編目管理與科技(18.09%)、資<lb/> 訊組織原理(12.79%)、主題分析與權威控制(10.42%)、詮釋資料<lb/> (9.74%)，累積解釋變異量為 74.89%。<lb/></p><p> 構成因素一記述編目項目有 11 題，分別為 5、6、7、8、9、10、<lb/> 11、12、13、14 指標。構成因素二編目管理與科技的項目有 7 題，分<lb/> 別為 24、25、26、27、28、29、30 指標，其中指標 24 與 25 可列因素<lb/> 一或二，依理論列入因素二。構成因素三資訊組織原理的項目有 4 題，<lb/> 分別為 1、2、3、4 指標。構成因素四主題分析與權威控制的項目有 7<lb/> 題，分別為 15、16、17、18、19、20、21 指標，其中指標 17 與 19 可<lb/> 列因素四或五，依理論列入因素四。構成因素五詮釋資料的項目有兩<lb/> 題，為第 22、23 指標。根據項目的特性，分別命名為「記述編目」、 「編<lb/> 目管理與科技」、 「資訊組織原理」、 「主題分析與權威控制」以及「詮<lb/> 釋資料」五構面。參見表 9。<lb/></p><figure type="table"> 表 9<lb/> 編目能力模型問卷因素分析結果表<lb/> 因素<lb/> 題號<lb/> 特徵值<lb/> 解釋變異量<lb/> (%)<lb/> 累積解釋變<lb/> 異量 (%)<lb/> 記述編目<lb/> 5-14<lb/> 15.97<lb/> 23.82<lb/> 23.82<lb/> 管理與科技<lb/> 24-30<lb/> 2.57<lb/> 18.09<lb/> 41.92<lb/> 資組原理<lb/> 1-4<lb/> 1.50<lb/> 12.79<lb/> 54.72<lb/> 主題分析與權威控制<lb/> 15-21<lb/> 1.30<lb/> 10.42<lb/> 65.14<lb/> 詮釋資料<lb/> 22-23<lb/> 1.11<lb/> 9.74<lb/> 74.89<lb/></figure><p> 有關問卷的信度分析，本研究使用 Cronbach&apos;s α 衡量測量問卷的<lb/> 一致性與穩定性的指標，量表整體信度為 0.967，為理想的信度。且各<lb/> 構面信度介於 0.878 至 0.934 間均具有良好的信度，表示問卷量表各構<lb/> 面具有良好的穩定性及一致性。參見表 10。<lb/></p><figure type="table"> 表 10<lb/> 問卷信度分析<lb/> 構面<lb/> Cronbach 的 Alpha<lb/> 項目個數<lb/> 資訊組織原理<lb/> 0.923<lb/> 4<lb/> 記述編目<lb/> 0.934<lb/> 10<lb/> 主題分析與權威控制<lb/> 0.878<lb/> 7<lb/> 詮釋資料<lb/> 0.934<lb/> 2<lb/> 編目管理與科技<lb/> 0.917<lb/> 7<lb/> 總信度<lb/> 0.967<lb/> 30<lb/></figure><p> 五、編目館員專業能力認知<lb/> 有關受測者對編目能力認知看法，問卷結果整體平均為 4.19，顯<lb/> 示受測者認同這 30 項編目能力。五類編目能力認知由高至低依序為：<lb/> 資訊組織原理(4.26) ；記述編目(4.22) ；主題分析與權威控制(4.20) ；<lb/> 編目管理與科技(4.19)；詮釋資料(3.80)。受測者認為資訊組織原<lb/> 理能力最重要，詮釋資料能力最不重要。參見表 11。館員最重視的五<lb/> 項編目能力依序為：指標 9 使用編目自動化系統進行編目；指標 29 學<lb/> 習編目的新工具和技術，提高編目工作效率，提升使用者資源取用；<lb/> 指標 3 瞭解編目理論與工具；指標 4 瞭解圖書館目錄系統的重要性、<lb/> 結構與關係；指標 25 編目合作與工作協調能力。<lb/></p><figure type="table"> 表 11<lb/> 編目館員專業能力認知<lb/> N=278<lb/> 能力指標<lb/> 平均數<lb/> 標準差<lb/> ( 一 ) 資訊組織原理<lb/> 1. 瞭解知識與資訊組織理論<lb/> 4.15<lb/> 0.653<lb/> 2. 瞭解資訊組織產品與服務是為滿足使用者需求<lb/> 4.25<lb/> 0.619<lb/> 3. 瞭解編目理論與工具<lb/> 4.32<lb/> 0.626<lb/> 4. 瞭解圖書館目錄系統的重要性、結構與關係<lb/> 4.31<lb/> 0.631<lb/> 小計<lb/> 4.26<lb/> ( 二 ) 記述編目<lb/> 5. 瞭解並進行記述編目的資源描述<lb/> 4.30<lb/> 0.597<lb/> 6. 瞭解並進行記述編目的檢索款目決定<lb/> 4.31<lb/> 0.611<lb/> 7. 瞭解並應用適當記述編目規則以組織資訊資源<lb/> 4.28<lb/> 0.586<lb/> 8. 執行抄錄編目或原始編目<lb/> 4.30<lb/> 0.609<lb/> 9. 使用編目自動化系統進行編目<lb/> 4.35<lb/> 0.641<lb/> 10. 應用 MARC 格式進行編目<lb/> 4.28<lb/> 0.633<lb/> 11. 瞭解書目紀錄功能需求 FRBR 理論與應用<lb/> 3.94<lb/> 0.693<lb/> 12. 應用書目公用中心編目工具、服務、與書目<lb/> 紀錄<lb/> 4.22<lb/> 0.635<lb/> 13. 進行電子與數位資源編目<lb/> 4.12<lb/> 0.600<lb/> 14. 進行非書資料的編目<lb/> 4.12<lb/> 0.633<lb/> 小計<lb/> 4.22<lb/> ( 三 ) 主題分析與權威控制<lb/> 15. 瞭解主題分析理論與方法<lb/> 4.19<lb/> 0.658<lb/> 16. 應用中文分類法以提供分類號、索書號<lb/> 4.28<lb/> 0.670<lb/> 17. 應用西文分類法以提供分類號、索書號<lb/> 4.24<lb/> 0.675<lb/> 18. 應用中文主題標題法以提供主題詞<lb/> 4.21<lb/> 0.653<lb/> 19. 應用西文主題標題法以提供主題詞<lb/> 4.16<lb/> 0.692<lb/> 20. 瞭解權威控制理論與方法<lb/> 4.14<lb/> 0.682<lb/> 21. 建立與維護權威控制紀錄<lb/> 4.18<lb/> 0.678<lb/> 小計<lb/> 4.20<lb/> ( 四 詮釋資料<lb/> 22. 瞭解 Metadata 理論與相關標準<lb/> 3.83<lb/> 0.737<lb/> 23. 建立 Metadata 紀錄，如都柏林核心集<lb/> 3.77<lb/> 0.739<lb/> 小計<lb/> 3.80<lb/> ( 五 ) 編目管理與科技<lb/> 24. 編目工作完成與進度管理<lb/> 4.25<lb/> 0.583<lb/> 25. 編目合作與工作協調能力<lb/> 4.30<lb/> 0.576<lb/> 26. 瞭解資料庫書目的關聯性與管理概念<lb/> 4.18<lb/> 0.624<lb/> 應用編目標準以評估書目紀錄準確性和完整<lb/> 性<lb/> 4.17<lb/> 0.604<lb/> 28. 瞭解擴大目錄核心功能的意義以提升使用者<lb/> 館藏的取用<lb/> 4.13<lb/> 0.645<lb/> 29. 學習編目的新工具和技術，提高編目工作效<lb/> 率與提升使用者資源取用<lb/> 4.35<lb/> 0.622<lb/> 30. 瞭解目錄以書目鏈接電子和遠端資源的重要<lb/> 性與技術<lb/> 4.21<lb/> 0.658<lb/> 小計<lb/> 4.23<lb/> 整體平均<lb/> 4.19<lb/></figure><p> 六、編目館員自評編目能力<lb/> 有關受測者自評編目能力具備程度，整體館員自評能力平均分數<lb/> 為 3.62，未達 4 分，介於部分具備與大部分具備之間。館員五類編目<lb/> 能力自評由高至低依序為：資訊組織原理 (3.78)、記述編目 (3.75)、編<lb/> 目管理與科技 (3.59)、主題分析與權威控制 (3.57)、詮釋資料 (3.00)，<lb/> 受測者認為資訊組織原理能力最好，最不具備詮釋資料能力。參見表<lb/> 12。編目館員自評最好的兩項能力是：指標 8 執行抄錄編目或原始編<lb/> 目、指標 9 使用編目自動化系統進行編目。最不好的編目能力是：指<lb/> 標 23 建立 Metadata 紀錄、指標 22 瞭解 Metadata 理論與相關標準。<lb/></p><figure type="table"> 表 12<lb/> 編目館員自評編目能力<lb/> 能力指標<lb/> 平均數 標準差<lb/> ( ) 資訊組織原理<lb/> 1. 瞭解知識與資訊組織理論<lb/> 3.73<lb/> 0.627<lb/> 2. 瞭解資訊組織產品與服務是為滿足使用者需求<lb/> 3.82<lb/> 0.606<lb/> 3. 瞭解編目理論與工具<lb/> 3.79<lb/> 0.598<lb/> 4. 瞭解圖書館目錄系統的重要性、結構與關係<lb/> 3.77<lb/> 0.610<lb/> 小計<lb/> 3.78<lb/> ( 二 ) 記述編目<lb/> 5. 瞭解並進行記述編目的資源描述<lb/> 3.95<lb/> 0.647<lb/> 6. 瞭解並進行記述編目的檢索款目決定<lb/> 3.85<lb/> 0.676<lb/> 7. 瞭解並應用適當記述編目規則以組織資訊資源<lb/> 0.668<lb/> 8. 執行抄錄編目或原始編目<lb/> 4.03<lb/> 0.648<lb/> 9. 使用編目自動化系統進行編目<lb/> 4.03<lb/> 0.717<lb/> 10. 應用 MARC 格式進行編目<lb/> 3.96<lb/> 0.759<lb/> 11. 瞭解書目紀錄功能需求 FRBR 理論與應用<lb/> 3.23<lb/> 0.852<lb/> 12. 應用書目公用中心編目工具、服務、與書目紀<lb/> 錄<lb/> 3.78<lb/> 0.745<lb/> 13. 進行電子與數位資源編目<lb/> 3.36<lb/> 0.937<lb/> 14. 進行非書資料的編目<lb/> 3.47<lb/> 0.911<lb/> 小計<lb/> 3.75<lb/> ( 三 ) 主題分析與權威控制<lb/> 圖書資訊學研究 12：2 2018)<lb/> 3.73<lb/> 0.731<lb/> 16. 應用中文分類法以提供分類號、索書號<lb/> 3.83<lb/> 0.832<lb/> 17. 應用西文分類法以提供分類號、索書號<lb/> 3.52<lb/> 0.887<lb/> 18. 應用中文主題標題法以提供主題詞<lb/> 3.65<lb/> 0.808<lb/> 19. 應用西文主題標題法以提供主題詞<lb/> 3.32<lb/> 0.921<lb/> 20. 瞭解權威控制理論與方法<lb/> 3.52<lb/> 0.816<lb/> 21. 建立與維護權威控制紀錄<lb/> 3.40<lb/> 0.885<lb/> 3.57<lb/> ( 四 ) 詮釋資料<lb/> 22. 瞭解 Metadata 理論與相關標準<lb/> 3.05<lb/> 0.898<lb/> 23. 建立 Metadata 紀錄，如都柏林核心集<lb/> 2.96<lb/> 0.929<lb/> 小計<lb/> 3.00<lb/> ( 五 ) 編目管理與科技<lb/> 24. 編目工作完成與進度管理<lb/> 3.91<lb/> 0.704<lb/> 25. 編目合作與工作協調能力<lb/> 3.88<lb/> 0.715<lb/> 瞭解資料庫書目的關聯性與管理概念<lb/> 3.51<lb/> 0.747<lb/> 27. 應用編目標準以評估書目紀錄準確性和完整性<lb/> 3.63<lb/> 0.731<lb/> 28. 瞭解擴大目錄核心功能的意義以提升使用者館<lb/> 藏的取用<lb/> 3.40<lb/> 0.740<lb/> 29. 學習編目的新工具和技術，提高編目工作效率<lb/> 與提升使用者資源取用<lb/> 3.46<lb/> 0.751<lb/> 30. 瞭解目錄以書目鏈接電子和遠端資源的重要性<lb/> 與技術<lb/> 3.33<lb/> 0.768<lb/> 小計<lb/> 3.59<lb/> 整體平均<lb/> 3.62<lb/></figure><p> 有關受測者編目能力落差，係編目自評能力減去編目能力認知，<lb/> 平均分數為 -0.57，顯示編目館員認為其編目能力未達優良，五構面落<lb/> 差由高至低依序為詮釋資料(-0.8)、編目管理與科技(-0.64)、主題分<lb/> 析與權威控制(-0.63)、資訊組織原理(-0.48)、記述編目(-0.47)。參<lb/> 見表 13。<lb/></p><p> 比較受測者 30 項編目自評能力與 30 項編目能力認知排序，二者<lb/> 能力排序接近者(落差相差 2 名以內)有 13 項能力指標：2、5、7、9、<lb/> 11、12、13、16、18、22、23、25、26，表示館員對這 項能力重要<lb/> 與具備能力看法接近。<lb/></p><figure type="table"> 表 13<lb/> 館員自評編目能力與能力認知的落差<lb/> 能力指標<lb/> 能力認知<lb/> 自評能力<lb/> 落差<lb/> 排名 平均 排名 平均<lb/> ( 一 )<lb/> 1. 瞭解知識與資訊組織理論<lb/> 23<lb/> 4.15<lb/> 13<lb/> 3.73 -0.42<lb/> 2. 瞭解資訊組織產品與服務為滿足<lb/> 使用者需求<lb/> 12<lb/> 4.25<lb/> 10<lb/> 3.82 -0.43<lb/> 3. 瞭解編目理論與工具<lb/> 3<lb/> 4.32<lb/> 11<lb/> 3.79 -0.53<lb/> 4. 瞭解圖書館目錄系統的重要性、<lb/> 結構與關係<lb/> 4<lb/> 4.31<lb/> 13<lb/> 3.77 -0.54<lb/> 小計<lb/> 3.78 -0.48<lb/> ( 二 ) 記述編目<lb/> 5. 瞭解並進行記述編目的資源描述<lb/> 6<lb/> 4.30<lb/> 4<lb/> 3.95 -0.35<lb/> 6. 瞭解並進行記述編目的檢索款目<lb/> 決定<lb/> 4<lb/> 4.31<lb/> 8<lb/> 3.85 -0.46<lb/> 7. 瞭解並應用適當記述編目規則以<lb/> 組織資訊資源<lb/> 9<lb/> 4.28<lb/> 7<lb/> 3.87 -0.41<lb/> 8. 執行抄錄編目或原始編目<lb/> 6<lb/> 4.30<lb/> 1<lb/> 4.03 -0.27<lb/> 9. 使用編目自動化系統進行編目<lb/> 1<lb/> 4.35<lb/> 1<lb/> 4.03 -0.32<lb/> 10. 應用 MARC 格式進行編目<lb/> 9<lb/> 4.28<lb/> 3<lb/> 3.96 -0.32<lb/> 11. 瞭解書目紀錄功能需求 FRBR 理<lb/> 論與應用<lb/> 28<lb/> 3.94<lb/> 28<lb/> 3.23 -0.71<lb/> 12. 應用書目公用中心編目工具、服<lb/> 務與書目紀錄<lb/> 15<lb/> 4.22<lb/> 14<lb/> 3.78 -0.44<lb/> 13. 進行電子與數位資源編目<lb/> 26<lb/> 24<lb/> 3.36<lb/> 14.<lb/> 26<lb/> 4.12<lb/> 21<lb/> 3.47 -0.65<lb/> 小計<lb/> 4.22<lb/> 3.75 -0.47<lb/> ( 三 ) 主題分析與權威控制<lb/> 15. 瞭解主題分析理論與方法<lb/> 18<lb/> 4.19<lb/> 15<lb/> 3.73<lb/> 16. 應用中文分類法以提供分類號、<lb/> 索書號<lb/> 9<lb/> 4.28<lb/> 9<lb/> 3.83 -0.45<lb/> 17. 應用西文分類法以提供分類號、<lb/> 索書號<lb/> 14<lb/> 4.24<lb/> 18<lb/> 3.52 -0.72<lb/> 18. 應用中文主題標題法以提供主題<lb/> 詞<lb/> 16<lb/> 4.21<lb/> 16<lb/> 3.65 -0.56<lb/> 19. 應用西文主題標題法以提供主題<lb/> 詞<lb/> 22<lb/> 4.16<lb/> 27<lb/> 3.32<lb/> 20. 瞭解權威控制理論與方法<lb/> 24<lb/> 4.14<lb/> 18<lb/> 3.52 -0.62<lb/> 21. 建立與維護權威控制紀錄<lb/> 19<lb/> 4.18<lb/> 22<lb/> 3.40 -0.78<lb/> 小計<lb/> 4.20<lb/> 3.57 -0.63<lb/> ( 四 ) 詮釋資料<lb/> 22. 瞭解 Metadata 理論與相關標準<lb/> 29<lb/> 3.83<lb/> 29<lb/> 3.05 -0.78<lb/> 23. 建立 Metadata 紀錄，如都柏林核<lb/> 心集<lb/> 30<lb/> 3.77<lb/> 30<lb/> 2.96 -0.81<lb/> 小計<lb/> 3.80<lb/> 3.00 -0.8<lb/> ( 五 ) 編目管理與科技<lb/> 24. 編目工作完成與進度管理<lb/> 12<lb/> 4.25<lb/> 5<lb/> 3.91 -0.34<lb/> 25. 編目合作與工作協調能力<lb/> 6<lb/> 4.30<lb/> 6<lb/> 3.88 -0.42<lb/> 26. 瞭解資料庫書目的關聯性與管理<lb/> 概念<lb/> 19<lb/> 4.18<lb/> 20<lb/> 3.51 -0.67<lb/> 27. 應用編目標準評估書目紀錄準確<lb/> 性和完整性<lb/> 21<lb/> 4.17<lb/> 17<lb/> 3.63 -0.54<lb/> 28. 瞭解擴大目錄核心功能的意義以<lb/> 提升使用者館藏的取用<lb/> 25<lb/> 4.13<lb/> 22<lb/> 3.40 -0.73<lb/> 29. 學習編目的新工具和技術，提高<lb/> 編目工作效率與提升使用者資源<lb/> 取用<lb/> 1<lb/> 4.35<lb/> 20<lb/> 3.46 -0.89<lb/> 30. 瞭解目錄以書目鏈接電子和遠端<lb/> 資源的重要性與技術<lb/> 16<lb/> 4.21<lb/> 26<lb/> 3.33 -0.88<lb/> 小計<lb/> 4.23<lb/> 3.59 -0.64<lb/> 整體平均<lb/> 4.19<lb/> 3.62 -0.57<lb/></figure><p> 七、優秀編目館員<lb/> 每位編目館員的能力有所不同，優秀編目能力的館員有何特徵？<lb/> 本研究採用統計分析的極端值計算，依據自評編目能力的第 27 百分位<lb/> 數與第 73 百分位數的分級，定義初級編目能力(第 27 百分位數及以<lb/> 下者 )，中級編目能力(第 27 百分位數與第 73 百分位數之間者 )，與<lb/> 高級編目能力(第 73 百分位數之後者 )。初級編目能力館員的自評編<lb/> 目平均分數 &lt;=3.3，有 77 27.80%；中級編目館員的自評編目能<lb/> 力平均分數介於 3.3 與 之間，有 125 人，佔 45.13%；高級編目能力<lb/> 館員自評能力平均分數 &gt;4，有 76 人，佔<lb/></p><p> 表 14 顯示高中低編目能力館員的五類編目能力自評，76 位高級<lb/> 編目館員的自評編目能力平均分數為 4.15，125 位中級編目館員自評<lb/> 能力分數為 3.58，77 位初級編目館員為 2.87。高級編目能力館員以記<lb/> 述編目自評能力最高(4.37)，其次為資訊組織原理(4.26)、編目管理<lb/> 與科技(4.23)、主題分析與權威控制(4.22)，詮釋資料能力最低 (3.67)。<lb/> 初級編目能力館員的五類編目能力表現均低，尤其以主題分析與權威<lb/> 控制、詮釋資料、編目管理與科技三類能力較低，均不滿三分。<lb/></p><figure type="table"> 表 14<lb/> 高中低編目能力館員的自評分析<lb/> 館員編目能力分組<lb/> 平均數<lb/> 標準差<lb/> 高級<lb/> 資組自評<lb/> 4.26<lb/> 0.404<lb/> 記編自評<lb/> 4.37<lb/> 0.383<lb/> 主題自評<lb/> 4.22<lb/> 0.412<lb/> 詮釋自評<lb/> 3.67<lb/> 0.785<lb/> 管理自評<lb/> 4.23<lb/> 0.315<lb/> 平均<lb/> 中級<lb/> 0.310<lb/> 記編自評<lb/> 3.82<lb/> 0.268<lb/> 主題自評<lb/> 3.62<lb/> 0.323<lb/> 詮釋自評<lb/> 2.97<lb/> 0.660<lb/> 管理自評<lb/> 3.62<lb/> 0.321<lb/> 平均<lb/> 3.58<lb/> 初級<lb/> 資組自評<lb/> 0.376<lb/> 記編自評<lb/> 3.05<lb/> 0.385<lb/> 主題自評<lb/> 2.84<lb/> 0.419<lb/> 詮釋自評<lb/> 2.40<lb/> 0.832<lb/> 管理自評<lb/> 2.91<lb/> 0.411<lb/> 平均<lb/> 2.87<lb/></figure><p> 表 15 顯示高中低編目能力館員的編目專業經驗，超過四分之一高<lb/> 21 年以上，較初級與中級的編目館員比<lb/> 例為高，顯示優秀編目能力的館員具有較多的编目專業經驗。表 16 顯<lb/> 示高中低編目能力館員在圖書館類型分布，高級編目能力的館員在學<lb/> 術圖書館比例高於公共圖書館，佔 85.5%。初級編目能力的編目館員，<lb/> 在公共圖書館比例高於學術圖書館。<lb/></p><figure type="table"> 表 15<lb/> 高中低編目能力館員的專業經驗<lb/> 年以下<lb/> 5-10 年<lb/> 11-15 年<lb/> 16-20 年 21 年以上<lb/> 總計<lb/> 初級 45(58.4%) 19(24.7%)<lb/> 5(6.5%)<lb/> 6(7.8%)<lb/> 2(2.6%)<lb/> 77(27.80%)<lb/>中級 41(32.8%) 37(29.6%) 22(17.6%) 17(13.6%)<lb/> 8(6.4%) 125(45.13%)<lb/>高級 17(22.4%) 11(14.5%) 10(13.2%) 20(26.3%) 76(27.08%)<lb/>總和 103(100.0%) 74(100.0%) 38(100.0%) 33(100.0%) 30(100.0%) 278(100.0%)<lb/></figure><figure type="table"> 表 16<lb/> 不同類型圖書館的高中低編目能力館員分析<lb/> 公共圖書館<lb/> N =61<lb/> 學術圖書館<lb/> N =217<lb/> 總計<lb/> N=278<lb/> 初級<lb/> 22(28.6%)<lb/> 55(71.4%)<lb/> 77(100.0%)<lb/> 中級<lb/> 28(22.4%)<lb/> 96(77.6%)<lb/> 125(100.0%)<lb/> 11(14.5%)<lb/> 65(85.5%)<lb/> 76(100.0%)<lb/> 總和<lb/> 61(100.0%)<lb/> 216(100.0%)<lb/> 278(100.0%)<lb/></figure><p> 八、編目館員能力滿意度、工作績效與工作滿意度<lb/> 有關受測者對編目能力滿意度，整體平均為 3.48，介於普通至滿<lb/> 意之間。受測者自評編目工作績效整體平均為 3.43，介於表現合格至<lb/> 表現良好之間，未達卓越。關於受測者的編目工作滿意度看法，整體<lb/> 平均數為 3.57，介於普通至滿意之間。關於編目館員對於編目價值的<lb/> 看法，平均分數為 17。受測<lb/> 館員認為編目工作有意義，但對編目工作不滿意，自評工作績效不高，<lb/> 對於編目能力滿意度也不高。學術圖書館與公共圖書館編目館員都同<lb/> 意編目具有意義，學術圖書館編目館員較公共圖書館館員滿意編目工<lb/> 作與工作績效，且能力滿意度也較高。<lb/></p><figure type="table"> 表 17<lb/> 編目能力滿意度、工作績效、工作滿意度與編目價值看法<lb/> N=278<lb/> 公共圖書館<lb/> N =61<lb/> 學術圖書館<lb/> N =217<lb/> 3.39<lb/> 3.50<lb/> 3.48<lb/> 編目工作績效<lb/> 3.30<lb/> 3.47<lb/> 3.43<lb/> 編目工作滿意度<lb/> 3.44<lb/> 3.60<lb/> 3.57<lb/> 編目的意義<lb/> 4.07<lb/> 4.07<lb/> 4.08<lb/></figure><p> 本研究探討館員編目能力與工作績效有關係，針對館員五類編目<lb/> 能力自評、工作績效、能力滿意度、五類編目能力認知，依據下列八<lb/> 個假設探討影響編目館員工作績效因素。<lb/></p><p> 一、編目館員特質與編目能力自評<lb/> H1：編目館員特質(年齡、教育程度、年資、專業經驗、圖書館類型 )<lb/></p><p> 有關編目館員特質與編目五類能力自評的差異分析，參見表 18，<lb/> 使用單因子變異數分析與 t 檢定檢核。在年齡方面，編目館員在主題<lb/> 分析、編目管理與科技二構面達到顯著差異，使用 LSD 事後多重比較<lb/> 檢驗，主題分析自評能力， 51 至 65 歲編目館員自評能力大於 25 歲以<lb/> 下以及 至 50 歲的館員，51 至 65 歲館員的編目管理與科技自評能<lb/> 力大於其他館員。顯示不同年齡受測者的主題分析、管理與科技編目<lb/> 能力有所不同。<lb/></p><p> 在教育程度方面，在資訊組織、主題分析與詮釋資料三類能力自<lb/> 評達到顯著性，顯示不同教育程度的受測者，其自評編目能力有所不<lb/> 同。經事後比較 LSD 檢驗發現，碩士學歷的編目館員的資訊組織自評<lb/> 能力大於學士學歷館員；而高中職編目館員主題分析能力自評大於學<lb/> 士與碩士學歷館員；大學學歷的編目館員詮釋資料能力自評大於碩士<lb/> 學歷館員。本項有關教育程度比較編目館員自評分析結果顯示不尋常，<lb/></p><figure type="table"> 3. 11-15 年<lb/> 主題分析<lb/> 9.155***<lb/> 0.000<lb/> 2,3,4,5&gt;1;<lb/> 5&gt;1,2,3,4<lb/> 4. 16-20 年<lb/> 詮釋資料<lb/> 1.310<lb/> 0.266<lb/> 5. 21 年以上<lb/> 9.862***<lb/> 2,3,4,5&gt;1;<lb/> 5&gt;1,2,3,4<lb/> 資訊組織原理<lb/> 2&gt;1<lb/> ( 四 ) 圖書館<lb/> 記述編目<lb/> 1.823<lb/> 0.077<lb/> 1.<lb/> -.856<lb/> 0.381<lb/> 2. 學術<lb/> 詮釋資料<lb/> 1.090<lb/> 0.277<lb/> 管理與科技<lb/> 2.836** 0.005<lb/> 2&gt;1<lb/> *p&lt;0.05 **p&lt;0.01 ***p&lt;0.001<lb/></figure><p> 二、編目館員工作績效的影響因素<lb/> H2：編目館員特質 ( 年齡、教育程度、年資、專業經驗、圖書館類型<lb/> 對編目整體工作績效有影響。<lb/> H4：編目五類能力自評對編目館員的工作績效有影響。<lb/> H5：編目五類能力落差可預測編目館員工作績效。<lb/> H6：編目館員整體能力滿意度對編目館員的工作績效有影響。<lb/></p><p> 多元迴歸模式 為瞭解哪些變項會影響編目館員的工作績效，<lb/> 以多元迴歸探討雙邊項的解釋與預測關係，本研究將年齡、學歷、圖<lb/> 書館類型、編目經驗、能力認知、五類能力自評、五類編目能力落差<lb/> 與與能力滿意度做為自變項，工作績效自評作為依變項。分析結果如<lb/> 表 19，此變項解釋了 62.7% 的變異量(R 2 =0.627)，整體迴歸模式達到<lb/> 顯著水準(F=25.762, p=0.000)，具統計意義。更進一步以個別獨變項<lb/> 進行事後考驗，係數估計的結果指出，能力滿意度具有最佳的解釋力<lb/> (β=0.670, p=0.000)。此外，主題分析與權威控制能力自評也達顯著<lb/> 且為正向影響。多元迴歸分析發現編目館員主題分析與權威控制能力<lb/> 自評與編目能力滿意度是預測編目館員工作績效的二個因素。本研究<lb/> 經由編目館員自評問卷取得資料，而獲致編目館員工作績效有這三個<lb/> 影響因素。館員自評資料是否有偏頗值得進一步探討，建議未來可用<lb/> 其他評鑑研究方法相互驗證。<lb/></p><figure type="table"> 表 19<lb/> 工作績效多元迴歸分析<lb/> N=278<lb/> 模型<lb/> 非標準化係數<lb/> 顯著性<lb/> B<lb/> 標準誤<lb/> Beta<lb/> (常數)<lb/> .158<lb/> .355<lb/> .447<lb/> .656<lb/> 年齡<lb/> .038<lb/> .037<lb/> .043<lb/> 1.014<lb/> .311<lb/> 性別<lb/> .029<lb/> .092<lb/> .013<lb/> .310<lb/> .757<lb/> 學歷<lb/> .050<lb/> .043<lb/> 1.008<lb/> .314<lb/> 圖書館類型<lb/> -.023<lb/> .068<lb/> -.015<lb/> -.341<lb/> .733<lb/> 資組自評<lb/> .165<lb/> .107<lb/> .142<lb/> 1.546<lb/> .124<lb/> 記編自評<lb/> .058<lb/> .125<lb/> .054<lb/> .461<lb/> .646<lb/> 主題自評<lb/> -.196<lb/> .097<lb/> -.195<lb/> -2.021<lb/> .044*<lb/> 詮釋自評<lb/> -.017<lb/> .053<lb/> -.310<lb/> .757<lb/> 管理自評<lb/> .194<lb/> .106<lb/> .183<lb/> 1.834<lb/> .068<lb/> 能力滿意度<lb/> .648<lb/> .050<lb/> .670<lb/> 12.927<lb/> .000**<lb/> 資組落差<lb/> -.124<lb/> .079<lb/> -.136<lb/> -1.570<lb/> .118<lb/> 記述落差<lb/> .000<lb/> .092<lb/> .000<lb/> -.003<lb/> .998<lb/> 主題落差<lb/> .119<lb/> .078<lb/> .137<lb/> 1.541<lb/> .125<lb/> 詮釋落差<lb/> -.002<lb/> .049<lb/> -.003<lb/> -.040<lb/> .968<lb/> 管理落差<lb/> -.021<lb/> .097<lb/> -.022<lb/> -.212<lb/> .832<lb/> *p=0.05, 雙尾 **p=0.01, 雙尾<lb/></figure><p> 研究者進一步檢驗編目能力自評與工作績效的相關，經過皮爾森<lb/> 相關分析，結果顯示五類編目能力自評均與工作績效達到顯著相關，<lb/> 參見表 20。其中詮釋資料與工作績效為初級正相關，其餘四類編目能<lb/> 力皆與工作績效滿意度呈現中級正相關。表示當編目館員對於編目能<lb/> 力自評愈高時，其對於編目工作績效滿意度也愈高。<lb/></p><figure type="table"> 表 20<lb/> 編目能力自評與工作績效相關分析<lb/> N=278<lb/> 工作績效<lb/> r 值<lb/> p 值<lb/> 資訊組織原理自評<lb/> 0.425**<lb/> 0.000<lb/> 記述編目自評<lb/> 0.551**<lb/> 0.000<lb/> 主題分析自評<lb/> 0.419**<lb/> 0.000<lb/> 詮釋資料自評<lb/> 0.224**<lb/> 0.554**<lb/> 0.000<lb/></figure><p> 三、編目館員能力滿意度的影響因素<lb/> H3：編目五類能力自評可預測編目館員能力滿意度<lb/></p><p> 模式 B<lb/> 迴歸探討雙邊項的解釋與預測關係，本研究將五類能力自評做為自變<lb/> 項，編目館員的能力滿意度作為依變項。分析結果參見表<lb/> 解釋了 37.6% 的變異量(R 2 =0.376)，整體迴歸模式達到顯著(F=32.247,<lb/> p=0.000)，具統計意義。進一步以個別獨變項進行事後考驗，係數<lb/> 估計的結果指出，記述編目能力自評具有最佳的解釋力(β=0.429,<lb/> 元迴歸分析顯示編目館員記述編目能力自評以及編目管理與科技自評<lb/> 能力是預測編目館員能力滿意度的二個因素。<lb/></p><figure type="table"> 表 21<lb/> 編目能力滿意度迴歸分析表<lb/> 模式<lb/> 未標準化係數<lb/> 標準化係數<lb/> t<lb/> 顯著性<lb/> B 之估計值 標準誤<lb/> Beta 分配<lb/> ( 常數 )<lb/> 0.876<lb/> 3.718<lb/> 0.000<lb/> 資組自評<lb/> -0.036<lb/> 0.093<lb/> -0.029<lb/> -0.381<lb/> 0.703<lb/> 記編自評<lb/> 0.480<lb/> 0.106<lb/> 0.429<lb/> 4.541<lb/> 0.000**<lb/> 主題自評<lb/> -0.015<lb/> 0.095<lb/> -0.014<lb/> -0.159<lb/> 詮釋自評<lb/> -0.029<lb/> 0.047<lb/> -0.038<lb/> -0.609<lb/> 0.543<lb/> 管理自評<lb/> 0.300<lb/> 0.096<lb/> 0.268<lb/> 3.120<lb/> 0.002**<lb/> *p=0.05, 雙尾 **p=0.01, 雙尾<lb/></figure><p> 四、編目館員能力認知與能力自評、工作績效相關分析<lb/> 1. H7：編目館員五類能力認知與五類能力自評有相關<lb/></p><p> 相關分析，結果顯示編目館員整體編目能力認知與整體能力自評達顯<lb/> 著水準，為初級正相關，且編目館員五類編目能力認知皆與五類編目<lb/> 能力自評呈現顯著相關的，為初級正相關，參見表 22。<lb/></p><figure type="table"> 表 22<lb/> 編目能力認知與能力自評相關分析<lb/> r 值<lb/> p 值<lb/> 資組認知<lb/> 資組自評<lb/> .186**<lb/> .002<lb/> 記述認知<lb/> 記述自評<lb/> .235**<lb/> .000<lb/> 主題認知<lb/> 主題自評<lb/> .277**<lb/> .000<lb/> 詮釋認知<lb/> 詮釋自評<lb/> .274**<lb/> .000<lb/> 管理認知<lb/> 管理自評<lb/> .248**<lb/> 整體認知<lb/> 整體自評<lb/> .259**<lb/> .000<lb/></figure><p> 2.H8：編目館員五類能力認知與工作績效有相關。<lb/> 有關編目館員編目能力認知與工作績效有無相關，經由皮爾森相<lb/> 關分析，結果顯示僅資訊組織原理、記述編目、及整體編目三類編目<lb/> 能力認知達顯著，為初級正相關，參見表 23。<lb/></p><figure type="table"> 表 23<lb/> 編目能力認知與工作績效滿意度相關分析<lb/> N=278<lb/> 工作績效<lb/> r<lb/> p<lb/> 資訊組織原理認知<lb/> 0.163**<lb/> 記述編目認知<lb/> 0.155*<lb/> 0.010<lb/> 主題分析認知<lb/> 0.076<lb/> 0.210<lb/> 詮釋資料認知<lb/> 0.011<lb/> 0.858<lb/> 管理與科技認知<lb/> 0.114<lb/> 0.060<lb/> 整體編目能力認知<lb/> 0.133*<lb/> 0.028<lb/></figure><head> 陸、結論與建議<lb/></head><p> 編目能力是館員執行編目工作的專業知識、技能與態度，可判斷<lb/> 編目館員是否符合資格，瞭解編目館員在工作上的行為與表現。編目<lb/> 工作績效是依據編目部門的目標，檢視館員達成部門期望與館員角色<lb/> 需求，其在工作上的表現。工作績效評鑑是評鑑編目館員對其工作目<lb/> 標達到的程度，在概念上可視作編目工作品質的指標，以及呈現編目<lb/> 館員工作的優劣。<lb/></p><p> 本研究採用編目能力模型，以問卷調查我國公共圖書館、大學圖<lb/> 書館與國家圖書館編目館員意見，蒐集編目工作任務、教育訓練、編<lb/> 目能力認知、編目能力自評、編目能力滿意度與工作績效的資料，並<lb/> 分析編目工作績效的影響因素，以及編目能力自評與工作能力滿意度<lb/> 的相關。結論如下：<lb/></p><p> ( 一 ) 本研究建構編目專業能力模型<lb/> 目、非書資料編目、電子資源編目；並處理多元編目資源，包括印刷<lb/> 典藏計畫。顯示數位資源與數位計畫已對現今編目工作產生影響，成<lb/> 為編目工作任務。近兩年編目館員參與的教育訓練有 RDA/FRBR、圖<lb/> 書館自動化系統、MARC21、基礎資訊組織。未來需要的教育訓練以<lb/> RDA/FRBR 比例最高，其次為 MARC21、圖書館自動化系統新功能或<lb/> 探索系統。<lb/></p><p> 本研究參考相關文獻，經過問卷調查的因素分析，獲致編目專業<lb/> 能力模型，包括五類編目專業能力：資訊組織原理、記述編目、主題<lb/> 分析與權威控制、詮釋資料、編目管理與科技及 30 個指標。資訊組織<lb/> 原理類能力 4 指標，記述編目類能力 10 指標，主題分析與權威控制類<lb/> 能力 7 指標，詮釋資料類能力 2 指標，編目管理與科技類能力 7 指標。<lb/></p><p> ( 二 ) 編目館員對編目能力認知具有共識且與編目能力自評相關<lb/> 受測編目館員對五類 30 項編目專業能力認知高，平均為 4.19，尤<lb/> 其對資訊組織原理、記述編目、編目管理與科技能力認為重要，而較<lb/> 不重視詮釋資料能力。受測編目館員最重視下列六項編目能力：指標<lb/> 9. 使用編目自動化系統進行編目、指標 29 學習編目的新工具和技術、<lb/> 指標 3. 瞭解編目理論與工具、指標 4. 瞭解圖書館目錄系統的重要性、<lb/> 結構與關係、指標 6. 瞭解並進行記述編目的檢索款目決定。最不重視<lb/> 的編目能力：指標 23. 建立 Metadata 紀錄、指標 22. 瞭解 Metadata 理<lb/> 論與相關標準、指標 11. 瞭解書目紀錄功能需求 FRBR 理論與應用。<lb/></p><p> ( 三 )<lb/> 3.62，工作績效自評平均<lb/> 4 分，代表編目館員自評編目能力未達優良。館員編目<lb/> 能力自評表現較好的有：資訊組織原理類能力、記述編目類能力，但<lb/> 認為詮釋資料能力最差。編目館員編目能力認知與編目能力自評相關，<lb/> 二者有 13 項編目能力的排序相近。<lb/></p><p> 四 ) 編目館員編目能力自評與能力滿意度可預測編目工作績效<lb/> 3.43，工作滿意度為 3.57，但不認<lb/> 同編目意義為 4.08。本研究證明編目能力與工作績效有關，編目館員<lb/> 的主題分析與權威控制能力自評以及能力滿意度為預測編目工作績效<lb/> 的二個因素；館員的記述編目能力自評以及編目管理與科技能力自評<lb/> 可預測編目能力滿意度。<lb/></p><p> ( 五 ) 編目專業經驗與圖書館類型影響編目能力自評<lb/> 編目專業經驗多的館員其編目能力自評較高，學術圖書館編目館<lb/> 員編目能力自評較公共圖書館館員好，是以編目專業經驗會影響館員<lb/> 考慮編目人員的編目經驗。本研究證實受測者編目工作績效與五項編<lb/> 目能力自評相關，尤其記述編目、主題分析、以及編目管理與科技能<lb/> 力自評相關高。<lb/></p><p> 六 ) 優秀編目館員在四類編目能力自評表現優異<lb/> 本研究從編目館員編目能力自評，發現優秀編目館員的編目能力<lb/> 自評平均為 4.15，在資訊組織原理、記述編目、主題分析與權威控制、<lb/> 編目管理與科技四類能力表現優異。優秀編目館員大多具較長的編目<lb/> 專業經驗，且學術圖書館多優秀編目館員。<lb/></p><p> ( 七 ) 本研究限制<lb/> 工作績效評鑑可由同儕、主管、教師專家或工作者給予評分，本<lb/> 研究只使用館員自我評鑑，是本研究限制一。本研究的编目能力模型<lb/> 是參考文獻建構，其他建構方法包括焦點團體訪談、關鍵事件訪談、<lb/> 觀察法，研究者未採用，是本研究限制二。本研究僅限於大型公共圖<lb/> 書館與大學圖書館、國家圖書館，無法推論到鄉鎮與小型公共圖書館，<lb/> 以及其他類型圖書館的編目館員，這是本研究限制三。<lb/></p><p> 二、建議<lb/> ( 一 )<lb/> 採用焦點團體訪談、關鍵事件訪談、觀察法與圖書館編目部門共<lb/> 同討論，以發展編目能力整體與特定能力模型。編目專業能力模<lb/> 型未來可用於人力資源發展、人員招募、工作績效評鑑、教育訓<lb/> 練之參考。<lb/></p><p> ( 二 ) 建議進行圖書館主管與專家評鑑編目館員工作績效研究，並與本<lb/> 研究結果驗證與參照。由於館員工作表現評鑑執行者有由圖書館<lb/> 主管、專家、館員自評三類，三者評鑑編目館員工作表現是否有<lb/> 差異 ? 值得未來後續研究。<lb/></p><p> ( 三 ) 建議未來進行編目工作績效提昇研究。本研究發現編目館員工作<lb/> 績效表現未達優良。為提升編目工作品質與績效，建議針對本研<lb/> 究的编目能力自評未達 4 分指標的項目，進行編目工作檢討，找<lb/> 出改進策略，以提升編目工作績效。未來可進一步針對優良編目<lb/> 館員的編目能力與工作績效進行研究，建立編目工作最佳實務。<lb/></p><p> ( 四 ) 近年來常有圖書資訊學校開設資訊組織課程與圖書館編目實務脫<lb/> 員時的重要參考，也是資訊組織課程的核心教學目標。建議未來<lb/> 探討能力導向資訊組織課程，可採用編目能力模型作為課程教學<lb/> 目標與學習成效參考，進行資訊組織課程設計與發展，也可以進<lb/> 一步延伸至資訊組織專業教育訓練或數位教育。本研究提出的編<lb/> 目能力模型可提供未來後續研究的參考。</p></text></tei>