<?xml version="1.0"?>
<tei xml:space="preserve">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="0" />
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        <head>
            壹、新聞環境與檢索
            <lb />
        </head>
        <p>
            資訊社會的發展讓我們具有高度理性化的資訊生產。然而，其流
            <lb />
            動性、去鑲嵌性、空間壓縮、時間壓縮、即時關係等特性，也帶來了
            <lb />
            資訊超載、無法有效整理資訊等現象(Lash, 2002)。易言之，當資訊
            <lb />
            不但日益龐大且逐步複雜化之後，我們很難從中得到一種有序的、關
            <lb />
            係化的資訊產出。以線上新聞為例，即使搜尋引擎日益進步，但它也
            <lb />
            無法避免資訊超載、錯誤資訊、或資訊失控等非理性現象。可能的原
            <lb />
            因一則是搜尋引擎能傳回大量結果，但使用者不確定其所需要的結果
            <lb />
            為何；另一種更具體的原因是，搜尋結果的排列順序是以相對於檢索
            <lb />
            詞彙的搜尋準確率而定，但這樣的資訊排列方式只能將新聞依序羅列，
            <lb />
            卻無法呈現出這些新聞間是否存在特定的關聯性。例如，以關鍵字查
            <lb />
            詢所獲的新聞，往往會過於重複、且難以被檢索；再者，現下新聞網
            <lb />
            站在每篇新聞下方或者側欄會推薦相關的新聞，但不受時間與空間限
            <lb />
            制的網路空間卻也讓過去與今日的新聞同時出現在同一個新聞版面，
            <lb />
            因而也大幅增加使用者自行判斷資訊時效性的難度。為了解決這樣的
            <lb />
            問題，過去的研究多以自動化摘要、自動化分類等協助使用者有效地
            <lb />
            擷取或再組織有用的資訊(卜小蝶、陳思穎，2007)。例如過去已有
            <lb />
            學者針對於不同網站上重複的新聞進行事件本體研究或多新聞文稿間
            <lb />
            的自動摘要(Chen, Kuo, Huang, Lin, &amp; Wung, 2003)；鄭卜壬(2009)
            <lb />
            亦曾用本體方法在重大傳染病流行期間偵測中、外新聞所發現的實際
            <lb />
            疫情數量，避免因為新聞轉載的問題而高估疫情。
            <lb />
        </p>
        <p>
            上述方法雖然可以避免資訊搜尋中的新聞重複問題，但它所帶來
            <lb />
            的是一種精簡的資訊美學，卻仍然無法在資訊搜尋間建立連結，因而
            <lb />
            呈現出資訊關聯的複雜度。基於此般需求，視覺化技術可望能提供在
            <lb />
            眾多資訊中架接橋樑的有效工具。隨著網路速度的提升，過去原本被
            <lb />
            認為因耗費大量計算資源、因而多作為個人電腦桌面程式設計的視覺
            <lb />
            化技術，在整合 JavaScript、HTML5 Canvas、CSS、JSON 以及雲端運
            <lb />
            算等相關技術之後，專用型的視覺化桌面程式已逐漸成為輕量型的線
            <lb />
            上服務，可被鑲嵌在網頁的邊欄上，提供使用者綜覽、導覽、閱讀與
            <lb />
            搜尋等輔助功能，成為使用者閱讀或瀏覽資訊的另一種途徑。資訊視
            <lb />
            覺化提供介面讓使用者以視覺參與資料探勘，同時呈現高維度的異質
            <lb />
            性資料，以圖形展現資料與資料間的關係，或提供圖形化的摘要。資
            <lb />
            訊視覺化的價值並非提供美觀的介面，而是強化使用者對議題的認知、
            <lb />
            節省搜尋時間、突顯資料特徵、協助進行推論或者有效地傳遞資訊
            <lb />
            (Card, MacKinlay, &amp; Shneiderman, 1999; Friedman, 2008)。而在建立資
            <lb />
            訊關聯的面向上，將搜尋結果視覺化可協助使用者理解搜尋結果(Kao,
            <lb />
            Lei, &amp; Sun, 2008)，例如將搜尋結果匯集成數個核心概念或群集。或
            <lb />
            基於資訊間的相似性提供延伸脈絡，讓使用者得以調整或者擴展其搜
            <lb />
            尋(Keim, 2002)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            建基在這樣的功能之上，歷年來視覺化工具在新聞或資訊檢索的
            <lb />
            實際應用，包括 So-net 所提供的 Blog Keyword Visualizer，能讓使用者
            <lb />
            即時觀察整個部落格平台的熱門關鍵字(簡稱 BKV，於 2007 年 1 月
            <lb />
            已經停止服務)；而 Google 所提供的 Wonder Wheel 則以關鍵字網絡輔
            <lb />
            助使用者檢索線上資訊(亦已停止提供服務)。專為瀏覽新聞所設計
            <lb />
            的視覺化介面則有 Newsmap，其利用顏色與方塊面積分別呈現新聞類
            <lb />
            別與熱門程度；而 emeRiver 或是 Google Trend 則以時間軸來表現議
            <lb />
            題的趨勢變化；而國內曾元顯教授亦曾為臺灣師範大學圖書館的聯合
            <lb />
            新聞資料庫，用關鍵字共現在同一則新聞的關係來建立關鍵字網絡，
            <lb />
            以協助讀者獲取相關關鍵字並修正檢索方向 1 。然而，上述案例均專注
            <lb />
            在視覺化時間、熱門程度、或者關鍵字間的脈絡等因子，對於讀者在
            <lb />
            視覺化新聞介面的檢索與檢索歷程，包含圖文呈現、檢索歷程調整與
            <lb />
            回溯等卻少有相應的輔助設計，但這對於探究人與介面的互動歷程，
            <lb />
            進而建立檢索資訊間的複雜關聯的現象，卻是極為重要的面向。例如
            <lb />
            Bates(1989)即以採野莓(berrypicking)模式譬喻檢索歷程可被視為
            <lb />
            一連串的搜尋與瀏覽行為。以讀者閱讀新聞為例，讀者會經常在搜尋、
            <lb />
            瀏覽、修正方向的反覆過程偶遇一些有趣的新聞，而非目的性地找到
            <lb />
        </p>
        <p>
            或者尋獲他所需要的新聞。對於現在擁有大量新聞內容、且囊括諸多
            <lb />
        </p>
        <p>
            推薦、置頂、熱門新聞等功能的線上新聞網站而言，讀者可能會感興
            <lb />
            趣的線上新聞經常出現在超鏈結列表中，而不是以一種集中且被妥善
            <lb />
            安排的方式來提供讀者瀏覽。在這樣的情形下，使用者必須要透過搜
            <lb />
            尋或者不斷探索式地點選連結來獲取相關資訊。
            <lb />
        </p>
        <p>
            因此，在上述資訊大量重複且時間性模糊的環境下，新聞讀者可
            <lb />
            能會花更多時間在瀏覽(Delphi Group, 2004; Kao et al., 2008)，而不是
            <lb />
            帶有清楚目的性的搜尋活動(Cove &amp; Walsh, 1988)。準此，本研究除
            <lb />
            了嘗試將新聞以關鍵字共現關係作為脈絡以視覺化網絡外，尚企圖在
            <lb />
            介面設計上結合使用者於檢索歷程的可能需求。對檢索歷程的需求可
            <lb />
            以在過去的研究中找到例證，例如江信昱與卜小蝶(2010)在探究使
            <lb />
            用者於資訊再尋獲的過程的檢索策略時提及，使用者在重返網頁時其
            <lb />
            多希望能夠獲得「路徑(path)」而非標的(target)，因而認為「路徑」
            <lb />
            在再尋獲的過程中是一個重要的線索。除此之外，使用者有限的注意
            <lb />
            力亦輔助檢索介面設計的重要考量之一(卜小蝶、陳思穎，2007)。
            <lb />
            準此，考量「路徑」作為一種檢索歷程的線索，本研究將嘗試在新聞
            <lb />
            關鍵字視覺化的介面上同時視覺化使用者的檢索路徑以降低使用者的
            <lb />
            注意力消耗。本研究將對所設計的介面進行使用者評估，一方面藉以
            <lb />
            觀察使用者在資訊視覺化介面上的資訊檢索行為，一方面期能推廣本
            <lb />
            研究於相關性質網站上的應用。
            <lb />
        </p>
        <head>
            貳、文獻探討
            <lb />
        </head>
        <p>
            一、新聞視覺化與視覺化技巧
            <lb />
            過去已有不少研究與商用的搜尋引擎提供視覺化介面以輔助資訊
            <lb />
            或者新聞事件的檢索。如開發新聞輔助瀏覽介面(如 NewsMap 採用
            <lb />
            Shneiderman 與 Wattenberg(1992)所設計的 TreeMap 概念，以顏色來
            <lb />
            區分新聞的類別、以面積來區分新聞的熱門程度)，或是透過時間軸
            <lb />
            的形式展現議題發展的變化(如 emeRiver(Havre, Hetzler, Whitney, &amp;
            <lb />
            Nowell, 2002)和 Google Trends 視覺化多種議題在時間軸上的變化)。
            <lb />
            除了此種視覺介面的呈現方式之外，還有利用網絡來呈現搜尋關鍵字
            <lb />
            間的關係之作法。關鍵字網絡，或曾元顯稱之為概念圖的方式(Tseng,
            <lb />
            Chang, Rundgren, &amp; Rundgren, 2010)，可以利用網絡來呈現關鍵字與
            <lb />
            關鍵字間的關係，藉此除了能夠觸類旁通找到新的關鍵字以修正檢
            <lb />
            索方向外，尚可以透過被展開的相關關鍵字來輔助理解新聞議題。如
            <lb />
            Tseng 等人(2010)便曾以概念圖的形式，來視覺化同一句子或同一篇
            <lb />
            文章中的關鍵字與關鍵字的共現(co-occurring)關係(如圖 1 右圖)。
            <lb />
            此外，這種網絡視覺化的技術也曾應用於觀察社群網站的議題變化上，
            <lb />
            如 So-Net 過去曾開發 BKV 來即時監測日本部落格網站中部落客貼文中
            <lb />
            的關鍵字(如圖 1 左圖)。參考 BKV 的做法，Takama、Matsumura 與
            <lb />
            Kajinami(2006)的研究也指出關鍵字網絡有助於讀者獲取部落格上的
            <lb />
            消費者意見，並藉其獲知文章間的關係。Google 亦曾在 2009 年發表了
            <lb />
            Google Wonder Wheel 的關鍵字網絡視覺化功能，來輔助使用者探索新
            <lb />
            的關鍵字(如圖 1 中間)，讓搜尋工具變成探索工具，不但有助於使
            <lb />
            用者修正檢索方向(Albakour et al., 2011)，更可在實用層面上成為語
            <lb />
            言學習的工具(Warner &amp; Jones, 2011)。
            <lb />
        </p>
        <figure>
            圖 1 ␀關鍵字網絡視覺化範例(由左至右分別為 So-Net 所開發的
            <lb />
            BKV、Google Wonder Wheel、與國內學者曾元顯教授所開發
            <lb />
            的聯合新聞網導覽介面)
            <lb />
            註：BKV 介 面 截 圖 取 自 http://livedoor.blogimg.jp/yururidiet/imgs/0/7/076f
            <lb />
            9665.JPG、Google Wonder Wheel 介 面 取 自 http://www.mindmaptutor.
            <lb />
            com/wp-content/uploads/2010/05/concept-map1.gif，聯合新聞網導覽介面
            <lb />
            截自 http://ir.itc.ntnu.edu.tw/udn/KMap.aspx。
            <lb />
        </figure>
        <p>
            大體來說，這些新聞議題或檢索的視覺化輔助工具可分類為綜覽、
            <lb />
            導覽、監控與鷹架等數項功能。綜覽類服務的主要功能是以圖形與比例
            <lb />
            等提示使用者現下的熱門新聞(例如 NewsMap)。監控類的服務則著
            <lb />
            重於提供即時訊息的比較與量化，主要技術是統計當下或者某一時間區
            <lb />
            間內的關鍵字。如前述 So-Net 所開發的 BKV 即以關鍵字網絡的動態視
            <lb />
            覺化介面提供使用者從打開該服務開始，整個部落格平台所即時產製的
            <lb />
            關鍵字量、熱門程度以及關鍵字間的共現關係，讓使用者可隨時得知目
            <lb />
            前他人正在討論的議題。國內的 OpView 社群口碑分析平台也開發出類
            <lb />
            似的動態「風暴圖」，讓使用者得以分析某些議題及關鍵字間的競爭性
            <lb />
            關係，其可探知企業與其他競爭對手間的正負面社群意見成長趨勢。鷹
            <lb />
            架類的服務則較不著重於直接讓新聞閱讀者讀取新聞標題或內容，亦不
            <lb />
            注重新聞議題的即時提供，反而較注重如何在視覺化介面上呈現被隱藏
            <lb />
            在大量新聞議題後的人際關係、關鍵字關係、事件始末等，因此通常會
            <lb />
            將多個資料維度如時間、資料量、發生頻率、關係脈絡等盡可能地綜合
            <lb />
            在一個介面上，以靜態或動態的方式來呈現，以提供對事件或議題的理
            <lb />
            解。例如 Chung、Liu、Li 與 Chen(2010)所開發的動態社會網絡介面，
            <lb />
            即視覺化新聞中關鍵人物的互動關係。而導覽類的輔助工具如目前暫停
            <lb />
            服務的 Google Wonder Wheel，其主要概念為提供使用者從目前到下一
            <lb />
            個步驟的檢索路徑，以視覺化方法讓使用者知道他現在的查詢關鍵字與
            <lb />
            系統建議使用的相關關鍵字間的關係，而得以調整其檢索方向。前述曾
            <lb />
            元顯教授所開發的聯合新聞網視覺化輔助瀏覽介面即屬於這類型的服
            <lb />
            務。由於本研究和前人研究相較下重點在於提供對瀏覽、檢索歷程的紀
            <lb />
            錄與輔助，也屬於導覽類的服務。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、搜尋與瀏覽策略與介面設計
            <lb />
            使用者在尋找資訊時，並不是個永遠以單一方向進行的流程。為了
            <lb />
            找到滿意的目標資訊，使用者會不斷地反覆進行搜尋活動，進而提高其
            <lb />
            對搜尋目的的了解。Bates(1989)的採野莓模式便是在描述如此一連串
            <lb />
            的活動。若搜尋活動的單位是從產生問題到利用資訊系統解決問題，使
            <lb />
            用者經常交錯進行檢索與瀏覽。易言之，在一連串的資訊搜尋行動中，
            <lb />
            除了特定資訊的搜索外，瀏覽行動亦佔據極大的比例。如 Delphi Group
            <lb />
            (2004)的報告即指出，知識工作者每天花費超過 20% 的時間進行資
            <lb />
            訊的搜尋，而其中約 70% 的時間是花費在瀏覽資訊。此外，75% 的使
            <lb />
            用者在其 Yahoo 市場調查專案中也表達其偏好為瀏覽資訊，而非搜尋資
            <lb />
            訊。由此可見，搜尋與瀏覽行動經常是互補的，會交叉出現在使用者運
            <lb />
            用搜尋引擎來解決問題的歷程之中。相較於搜尋，瀏覽更注重於發掘資
            <lb />
            訊。因此，在搜尋目標不明確時，使用者會花費更多的時間來瀏覽資
            <lb />
            訊，以發現更切合目標的關鍵字(Delphi Group, 2004:11)，而非直接
            <lb />
            利用關鍵字進行搜尋(卜小蝶、陳思穎，2007)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            然而，當搜尋與瀏覽在資訊搜尋行動中是互補之時，資訊科學領
            <lb />
            域通常卻較為著重使用者如何搜尋資訊的行為，而較少關注使用者如
            <lb />
            何進行資訊的瀏覽(Bates, 1989)。所謂資訊的瀏覽，依據 Cove 與
            <lb />
            Walsh(1988)的研究，大致可分為三種瀏覽策略：(一) 搜尋瀏覽-
            <lb />
            封閉且具結構化的瀏覽活動，具有目的性的尋找資訊；(二)一般瀏
            <lb />
            覽-對資訊是有需求的，但很可能對大部份的資訊產生興趣，(三)
            <lb />
            偶然瀏覽-完全開放且無結構的瀏覽活動。無論是哪一種類型的檢索，
            <lb />
            瀏覽會與搜尋穿插出現在個體的資料搜尋歷程中。如當使用者帶著模
            <lb />
            糊的目標時，除了不甚明確的目標搜尋之外，經常也會出現較為發散、
            <lb />
            不具結構化的瀏覽行動。Catledge 與 Pitkow(1995)的研究便指出此種
            <lb />
            瀏覽與搜尋行動的交錯歷程。他們透過探究檢索過程中所拜訪的網頁
            <lb />
            數與拜訪次數的歷程紀錄，運用受試者的滑鼠與鍵盤使用行動發現，
            <lb />
            使用者在瀏覽資訊時，最常用滑鼠點擊頁面中的超連結(51.9%)，其
            <lb />
            次是點擊「上一頁」以回溯搜尋的步驟(40.6%)。這兩個動作的使
            <lb />
            用頻率遠超過其他包含直接輸入並開啟超鏈結、點選熱門網頁列表、
            <lb />
            「下一頁」等功能(這些動作的使用頻率最多只有 2%)。藉由如此的
            <lb />
            使用動作與歷程分析，他們發現使用者最常使用的探索策略有二種：
            <lb />
            原路而回 (leaving as you&apos;ve entered)與回歸原位 (looping back) 。
            <lb />
            前者是指所有使用者都經常使用倒退鍵回溯(backtracking)操作歷程；
            <lb />
            而後者則是使用者在經過一段時間的探索後，利用歷程清單(例如
            <lb />
            Chrome 瀏覽器的使用歷程)或首頁圖示回到起始點再重新出發。
            <lb />
        </p>
        <p>
            當資訊搜索行動是這般搜尋與瀏覽交錯出現的複雜歷程，資料搜
            <lb />
            尋的結果也經常是種結構錯雜的資訊組成。要統整並理解這些錯雜、
            <lb />
            大量的搜尋結果，有效的分析工具就是視覺化設計。在視覺化的設計
            <lb />
            上，目前可分為「由外而內」或「由內而外」的兩種策略。如卜小蝶
            <lb />
            與陳思穎(2007)所探討的搜尋結果自動分群，即為一種協助使用者
            <lb />
            從外而內理解搜尋結果的方法。以 Vivisimo 為例指出(如下圖 2 左側)，
            <lb />
            這類的服務可以幫助使用者建立搜尋結果的類別架構並建立認知框
            <lb />
            架，達到觸類旁通或產生新概念的效益(卜小蝶、陳思穎，2007)。
            <lb />
            相反的，Tseng 等人(2010)所開發的網絡視覺化方法則提供一種「由
            <lb />
            內而外」的觀察。他們的介面會自動化擷取文章或內容新聞中的關鍵
            <lb />
            字，並建立起關鍵字和關鍵字間的共現關係(兩個關鍵字同時出現在
            <lb />
            一則文章或者一個句子中時，可稱為其間有共現關係，如下圖 2 右
            <lb />
            側)。當使用者輸入關鍵字進行查詢時，便會即時擷取文章內容中的
            <lb />
            關鍵字，並描繪出關鍵字和關鍵字間的關係，甚至藉由圖形理論方法
            <lb />
            來建立關鍵字和關鍵字的群集。和前者自動化分群相較之下，兩者的
            <lb />
            相同點在於均能提供「建立類別架構」與「觸類旁通」的功能，而相
            <lb />
            異之處在於，自動化分群的方法是將搜尋結果的「文件」進行分群，
            <lb />
            而網絡方法的分群是在抽取出關鍵字後，繪製關鍵字間的共現關係；
            <lb />
            因而前者較著重自動化提供分類的功能，後者較著重觸類旁通的功能。
            <lb />
        </p>
        <p>
            由此可知，在資訊搜尋行動中，除了理解資訊搜尋與瀏覽的歷程外，
            <lb />
            適當呈現搜尋後的資訊關聯或核心概念，可以幫助使用者理解搜尋結
            <lb />
            果(卜小蝶、陳思穎，2007)。如本研究將會實作的 Force-directed 演
            <lb />
            算法與 Chameleon 演算法即為能夠透過關鍵字間的共現強度而「自然」
            <lb />
            產生網絡群集的演算法(Fruchterman &amp; Reingold, 1991)。讓使用者除
            <lb />
            了得知關鍵字和關鍵字間的共現關係外，尚能夠得知主要的觀念群集。
            <lb />
        </p>
        <figure>
            圖 2 ␀視覺化輔助新聞檢索範例
            <lb />
            左側為 yippy.com 對搜尋結果自動化群集的結果；右側為曾元
            <lb />
            顯教授所開發之新聞查詢結果之關鍵字視覺化介面。
            <lb />
        </figure>
        <head>
            參、研究方法
            <lb />
        </head>
        <p>
            一、資料範圍與處理流程
            <lb />
            本研究新聞資料庫包含線上新聞發稿日期從 2011 年 1 月至 2011
            <lb />
            年 12 月共 12 個月的文字新聞(不含影音新聞)，共獲 793,522 則新聞。
            <lb />
            內容來自兩個線上新聞平台，分別為聯合新聞網(408,234 則)與中時
            <lb />
            電子報(385,288 則)。每則新聞資料欄位包含來源網站、新聞類別(該
            <lb />
            網站上的分類例如：財經、政治、生活天氣等等)、新聞發稿時間、
            <lb />
            標題、與內容等五個欄位。
            <lb />
        </p>
        <p>
            本研究所設計的視覺化輔助介面核心在於呈現相關關鍵字的脈
            <lb />
            絡，讓使用者在未閱讀新聞前即可展開以探索相關概念；並結合時間
            <lb />
            軸、多元網絡繪圖演算法、以及記憶瀏覽歷程等互動功能，希望能夠
            <lb />
            提供使用者理解搜尋結果的概念範圍、框架、關聯性與時間脈絡等。
            <lb />
            因此，相較於提供有效的資訊檢索，本研究目的在於協助使用者瀏覽
            <lb />
            搜尋結果。基於這樣的目的，當使用者鍵入檢索關鍵字後，本系統會
            <lb />
            即時對搜尋結果的前 100 篇新聞進行關鍵字擷取。關鍵字擷取方法採
            <lb />
            用楊立偉(2003a, 2003b)的自動擷取權威詞(power term)技術。該
            <lb />
            技術平均每一篇文章約取得 5 個權威詞，長文(400 字元以上)權威
            <lb />
            詞量最大值為 18 個，非長文(少於 400 字元)最大值為 11 個，最小
            <lb />
            值均為 1 個權威詞。考慮一般桌上型電腦的效能，每秒可處理 103 篇
            <lb />
            文章。擷取權威詞效能以天下雜誌網站開放全文進行評估，選擇該網
            <lb />
            站的原因在於其提供人工定義的關鍵詞(例如 2013 年 11 月 27 日刊載
            <lb />
            的「火箭教育，打造奇蹟小學」一文 http://www.cw.com.tw/article/article.
            <lb />
            action?id=5054132 有 8 個 人 工 關 鍵 字 )。 自 2010 年 1 月 至 2014 年 2
            <lb />
            月間共可取得 1,036 篇文章，含長文 313 篇、非長文 723 篇。根據所
            <lb />
            取得的權威詞，與人工定義的關鍵詞相同或互為子字串則列計為命中。
            <lb />
            命中關鍵詞個數除以天下雜誌所提供的人工關鍵詞數作為準確率(預
            <lb />
            先篩除未在內文出現的人工定義之關鍵詞)，可得長文之平均準確率
            <lb />
            為 86.17%，非長文為 90.66%。
            <lb />
        </p>
        <p>
            在擷取關鍵字後，統計每個關鍵字所出現的文章數，並計算每一
            <lb />
            篇文章內的兩兩關鍵字的共現次數，累積後作為關鍵字共現強度以建
            <lb />
            立關鍵字網絡。本研究由於實作了共現強度閥值的調整機制，故保留
            <lb />
            所有強度的共現關係。此外，本系統允許使用者能夠隨意的輸入關鍵
            <lb />
            字或是點擊相關關鍵字以延伸查詢其他相關的關鍵字，當事件觸發後，
            <lb />
            系統會將被點擊的相關關鍵字視作輸入關鍵字，重複執行上述相關文
            <lb />
            章檢索、關鍵字擷取、過濾、共現分析、資料格式化等步驟並重繪網
            <lb />
            絡視覺化介面。下表 1 為本平台後端關鍵字擷取的結果。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 1
            <lb />
            關鍵字擷取範例
            <lb />
            以下新聞為為查詢「流感」所取出的一篇新聞文章，自動化擷取關鍵
            <lb />
            字的功能多擷取出流感疫苗與劑型兩個關鍵字。
            <lb />
            新聞原文
            <lb />
            相關關鍵字
            <lb />
            新北市衛生局指出，國際間流感疫情升溫，民眾出國前
            <lb />
            應先打流感疫苗，目前新北市剩餘成人劑型(3 歲以上)
            <lb />
            流感疫苗僅有 1 萬 5000 劑，3 歲以下幼兒劑型流感疫
            <lb />
            苗仍有 2 萬劑。為避免出國染病敗了遊興且有礙健康，
            <lb />
            民眾出國前最好能先接種流感疫苗，若到各區衛生所接
            <lb />
            種，不收費，若到合約醫療院所接種，會酌收掛號費及
            <lb />
            診察費。
            <lb />
            流感：5
            <lb />
            流感疫苗：4
            <lb />
            劑型：2
            <lb />
        </figure>
        <p>
            二、視覺化介面設計
            <lb />
            本系統使用 Java 作為後端資料處理的伺服器語言，視覺化的原
            <lb />
            始資料儲存於 MySQL 資料庫，前端視覺化界面以 HTML5、CSS 與
            <lb />
            Javascript 進行開發。為了便於提供互動功能，故關鍵字網絡視覺化則
            <lb />
            由研究者查詢相關視覺化演算法後以 Javascript 與 JQuery 自行繪圖(硬
            <lb />
            體設備為 Intel(R) Xeon(R) CPU E31220、記憶體 16GB)。透過對於視
            <lb />
            覺化介面與檢索歷程的文獻回顧，本研究歸納可輔助瀏覽過程的介面
            <lb />
            設計應支援使用者以下數項可能操作：(一)回溯檢索歷程，無論是
            <lb />
            倒退或者直接點選，以避免因注意力不足而迷失在搜尋過程中；(二)
            <lb />
            透過視覺化介面提供觸類旁通或者檢視概念類別的機會，尤其在缺乏
            <lb />
            知識背景的狀態下，受試者需要相關詞彙與類別架構來調整其檢索與
            <lb />
            瀏覽的方向。因而本研究所設計的介面 2 如下圖 3 可分成關鍵字網絡視
            <lb />
            覺化模組、新聞閱讀模組、檢索歷程操作模組、關鍵字篩選模組、資
            <lb />
            訊模組(含時間趨勢與相關新聞量統計)。
            <lb />
        </p>
        <figure>
            圖 3 ␀系統介面綜覽。
            <lb />
        </figure>
        <p>
            (一)關鍵字網絡視覺化模組
            <lb />
            過去以視覺化為輔的互動式搜尋系統，通常利用星狀圖來呈現主
            <lb />
        </p>
        2 http://sociallabservice.twgogo.org/NavigationVis/。目前已修改原先查找中文新聞
        <lb />
        用途為查找紐約時報的相關新聞，企圖輔助非英語系的讀者瀏覽國際新聞。
        <lb />
        <p>
            要關鍵字與相關關鍵字的關係，另以關係線條的粗細來表示關係強度，
            <lb />
            例如 Tseng 等人(2010)所設計的視覺化導覽系統，或者已經停止提供
            <lb />
            服務的 Google Wonder Wheel。然而，相較於星狀圖，本研究主張進一
            <lb />
            步視覺化相關關鍵字間的關係可協助使用者判斷關鍵字類別。舉下圖 4
            <lb />
            為例，左圖為檢索「流感」後所得到的相關關鍵字星狀網絡，讀者僅能
            <lb />
            得知其查詢的關鍵字「流感」和哪些關鍵字可能相關；但如果在繪圖的
            <lb />
            同時亦繪製了相關關鍵字的共現關係如右圖，則可得知流感相關的關鍵
            <lb />
            字間的相關性(例如「疫苗」與「流感疫苗」共現次數高)。使用者透
            <lb />
            過這樣的關鍵字網絡，獲得的不只是一個可以延伸查詢的方向，還有可
            <lb />
            能透過關鍵字網絡就預先獲得可能的資訊，而調整其檢索的大方向。比
            <lb />
            方說，從下例中，就可以得知流感相關新聞議題的討論可能可以分出主
            <lb />
            管機關、病毒與疫苗的討論、以及 H1N1 的描述等等面向。
            <lb />
        </p>
        <figure>
            圖 4 ␀不同相關關鍵字視覺化結果之比較
            <lb />
        </figure>
        <p>
            而本介面可以透過點選相關關鍵字來延伸查詢，例如下圖 5 中的
            <lb />
            結果即為使用者查詢「流感」後點擊「疾管局」的結果，有更多的醫療
            <lb />
            院所、防疫政策、補助等專責機關的相關訊息隨後被展開。系統記錄且
            <lb />
            視覺化了使用者查詢「流感」後再點選「疾管局」的路徑。然而，這種
            <lb />
            視覺化方法和 Google Wonder Wheel 與 Tseng 等人(2010)的設計相較
            <lb />
            之下，由於為了要呈現更多的脈絡和延伸訊息，勢必產生更多的關鍵
            <lb />
            字，顯然可能會增加使用者的認知負荷(為使用者評估所欲解答的問題
            <lb />
            之一)。因而本研究設計三種網路視覺化的布局方法。圖 6 中間 Force-
            <lb />
            directed 演算法所產生的布局為預設演算法，該演算法相較於一般最佳
            <lb />
            化演算法，其模仿彈性拉力的概念以產生較為「自然」且「直觀」的網
            <lb />
            絡群集(Tikhonova &amp; Ma, 2008; Force-directed Graph Drawing, 2015)，
            <lb />
            其產生群集的因子為關鍵字和關鍵字間的共現強度，並傾向於產生考
            <lb />
            慮全域(global)繪圖的最佳解而忽略區域(local)的群集結果(Tseng,
            <lb />
            Chang, Rundgren, &amp; Rundgren, 2010)。但由於本研究所設計的介面讓使
            <lb />
            用者可以調整門檻值來增減相關關鍵字量，當關鍵字量大的時候可能會
            <lb />
            有不易一一檢視關鍵字的問題，故設計了環狀布局(圖 6 左側)，相關
            <lb />
            詞彙會等間隔地放置在環形的邊上，使用者可以逐一瀏覽所有的關鍵
            <lb />
            詞，並且迅速找到高度相關的關鍵詞。為了解決 Force-Directed 布局傾
            <lb />
            向於全域最佳解造成部分關鍵字群集被分散放置的問題， 本研究尚實
            <lb />
            作了 Karypis、Han 與 Kumary(1999)提出的 Chameleon 群集分析演算
            <lb />
            法(如圖 6 右側)，Chameleon 演算法的主要目的在於強調關鍵字分群，
            <lb />
            因而弱化了節點與節點間距離的強度關係，以避免高度連結的網絡繪製
            <lb />
            後難以觀察群集。藉著布局的切換，本研究預期可協助使用者因應不同
            <lb />
            的需求而切換介面以觀察關鍵字，亦預期切換至適當的布局可有效降低
            <lb />
            大量關鍵字所造成的認知負荷。
            <lb />
        </p>
        <figure>
            圖 5 ␀展開相關關鍵字的示意圖
            <lb />
            使用者在查詢「流感」後展開了「疾管局」關鍵字
            <lb />
        </figure>
        <figure>
            圖 6 ␀三種不同的關鍵字網絡布局介面比較
            <lb />
        </figure>
        <p>
            ( 二 ) 檢索歷程操作模組
            <lb />
            為了記錄使用者的檢索歷程，系統會從一開始的檢索詞彙節點以
            <lb />
            不同顏色的線條或點來描繪，使用者能夠藉由節點的形狀或顏色來分
            <lb />
            辨哪些關鍵字是已點擊的狀態(如圖 5)，並記錄點擊歷程，也就是
            <lb />
            檢索過程。在記錄點擊歷程的預設功能下，「歷程操作模組」允許使
            <lb />
            用者只留下最近兩次展開關鍵字的結果(開啟「Path Filter」選項)，
            <lb />
            以協助使用者降低關鍵字量，或者捨棄過去的關鍵字。並允許使用者
            <lb />
            自行來關閉已點擊的節點(開啟「Disable Node By Click」選項)。但
            <lb />
            本研究預先開啟歷程的紀錄模組，因為使用者平日使用瀏覽器時，其
            <lb />
            隨時可以利用上一頁回到前頁，也是預先開啟，故採用預先開啟的做
            <lb />
            法。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 三 ) 關鍵字篩選模組
            <lb />
            由於檢索後的相關關鍵字過多可能會提高瀏覽的認知負荷，所以
            <lb />
            使用者可從介面上修改關鍵字間的共現關係強度閥值來納入或者濾去
            <lb />
            若相關的關鍵字。圖 6 所展示的是閥值為 10，也就是兩兩關鍵字曾經
            <lb />
            一起出現在 10 篇新聞以上的結果。當閥值調整越低，越容易出現較不
            <lb />
            相關的關鍵字。由於對搜尋結果進行斷字後即儲存所有的關鍵字對，
            <lb />
            不需重新抽取，故在本系統中利用閥值調整關鍵字量非常快速。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 四 ) 新聞閱讀與資訊模組(含時間趨勢與相關新聞量統計)
            <lb />
            為了降低受試者瀏覽新聞內容的負荷故檢索結果以新聞片段呈現
            <lb />
            於搜尋列下方，並以顏色凸顯搜尋的關鍵字(如圖 3 右側)。而為了
            <lb />
            確認參與者實際有閱讀新聞，也讓受試者專注於操作本研究所提供的
            <lb />
            多種介面設計，避免受試者因為切換新聞閱讀視窗而忽略了原本在進
            <lb />
            行中的視覺化互動，故讓閱讀者於彈出式視窗中觀看新聞本文。當使
            <lb />
            用者有點選某則新聞而在彈出式視窗中觀看新聞時，則可認定參與者
            <lb />
            嘗試在理解時事議題，也可說是認真地在參與本研究。雖然本系統主
            <lb />
            要以網絡圖呈現關鍵字，但亦同時在下方呈現關鍵字的趨勢圖，以橫
            <lb />
            軸表示時間(以月為單位)；縱軸為新聞量，藉此可觀察相關新聞議
            <lb />
            題的新聞量趨勢，再藉由系統介面修改查詢列底下的時間區間以便觀
            <lb />
            察。使用者能夠利用用於控制查詢結果時間區間的小日曆，選擇新聞
            <lb />
            資料起始與結束的日期。
            <lb />
        </p>
        <p>
            三、使用者評估-訪談法
            <lb />
            視覺化介面的使用者評估至近年仍被認為是困難的議題(Lam,
            <lb />
            Bertini, Isenberg, Plaisant, &amp; Carpendale, 2011; Plaisant, 2004, Goodall
            <lb />
            2011)，主要原因是包含不易擬定目標、設定自然情境、或因為慣採
            <lb />
            開放性任務所造成的評估困難(Santos, 2008)，因而多採用複合方法
            <lb />
            包含操作案例分析、訪談、觀察，或者對操作歷程進行分析(Lam et
            <lb />
            al., 2011)。Plaisant(2004)摘要視覺化評估的方法包含以下三類：控
            <lb />
            制實驗(controlled experiments)以比較不同介面、設計元素、或服務
            <lb />
            的效率；使用性評估(usability evaluation)主要被用以快速獲取使用過
            <lb />
            程可能遭遇的問題並提供改善與優化介面時參考(Goodall, 2011)；案
            <lb />
            例分析(case studies)則用以在真實使用情形下獲知使用者的應用脈絡
            <lb />
            等，以發現設計目的和使用者實際需求的不一致(Goodall, 2011)。
            <lb />
            由於本介面嘗試整合瀏覽歷程記憶與關鍵字網絡視覺化作為新聞檢索
            <lb />
            與瀏覽的輔助介面，並非屬於視覺化機制或檢索成效的比較，若與一
            <lb />
            般搜尋引擎檢索介面相較下，可能過度突出本介面的特色；若與其他
            <lb />
            類似目的的檢索介面相較下，由於資料集不同與其他設計不同，研究
            <lb />
            者認為使用者回饋容易過度著重在比較功能的有無，故採用使用者評
            <lb />
            估的方法，以快速獲取使用者所提出的問題、回饋與建議。參考卜小
            <lb />
            蝶與陳思穎(2007)的網路分群搜尋引擎評估與黃婷穎(2011)的網
            <lb />
            路評價視覺化系統，本研究採用「主題任務觀察法」佐以螢幕側錄程
            <lb />
            式來記錄使用者的操作歷程，並透過訪談來了解獲取使用者回饋，最
            <lb />
            後再利用循序樣式探勘方法來獲取參與者使用本介面時的操作歷程特
            <lb />
            徵，藉以檢視可能的介面設計問題。本研究共招募參與者共十位(編
            <lb />
            號為 F01~F10)，其中包含北部公立大學八位圖書資訊學研究所學生
            <lb />
            與兩位圖文傳播研究所學生，每位學生過去均無使用過任何關鍵字網
            <lb />
            絡導覽介面的經驗，並且都有每日閱讀線上新聞的習慣。抽取圖資所
            <lb />
            學生的原因在於其曾學習過資訊檢索與使用者行為，故認為對於瀏覽
            <lb />
            過程或者使用者互動能提供比較多的回饋；額外抽取兩位圖文傳播所
            <lb />
            學生的原因是，本研究以新聞瀏覽作為議題，故找有受過大眾傳播訓
            <lb />
            練者，期望其對於新聞瀏覽與理解上能夠回饋較不同的意見。停止找
            <lb />
            更多參與者的原因為，目前對於本研究所設計的視覺化介面在關鍵字
            <lb />
            過多造成認知負荷、以及瀏覽歷程的應用與視覺化介面的優點，受試
            <lb />
            者有一致的看法。
            <lb />
        </p>
        <p>
            主題任務評估方法為過去視覺化介面(含新聞檢索視覺化介面)
            <lb />
            常用的評估方法，多採用指定任務，但通常為了觀察自然情境下的使
            <lb />
            用情形而額外允許使用者自定任務(卜小蝶、陳思穎，2007)。為了
            <lb />
            提高參與者探索介面的的可能性，任務的類別多採用開放型的任務而
            <lb />
            不給予明確的搜尋目的，這也是過去視覺化介面評估慣用的任務形式。
            <lb />
            例如重視時間趨勢的 emeRiver 新聞視覺化系統的作者引導二位參與
            <lb />
            者自介面中找出指定時間內的新聞主題，再請參與者指出新的新聞議
            <lb />
            題，並請參與者對視覺化的特色進行評論(Havre et al., 2002)。而本
            <lb />
            研究所設計的介面嘗試綜合了主題的延伸瀏覽、檢索路徑的記錄、以
            <lb />
            及新聞篩選、時間趨勢等多種視覺化特徵，更適合採用開放性問題，
            <lb />
            請參與者透過操作介面來了解本研究所提供的主題。主題則選擇臺灣
            <lb />
            社會當時較熟悉的國內主題「塑化劑」，以及臺灣社會較易生疏的國
            <lb />
            際新聞「埃及政變」與「佔領華爾街」作為主題任務。三個主題皆屬
            <lb />
            於長期發展且牽涉複雜人事物的新聞議題，為了引導參與者盡量使用
            <lb />
            各種介面的功能，也為了避免參與者將任務理解為一個「搜尋任務」，
            <lb />
            故要求參與者盡量選擇一個最生疏的主題進行瀏覽。除此之外，研究
            <lb />
            者於實驗前亦向參與者說明，在操作過程中仍可放棄此主題，而改用
            <lb />
            參與者感興趣的主題。
            <lb />
        </p>
        <p>
            實驗操作前由研究者給予新聞主題任務說明單，並對參與者展示
            <lb />
            系統功能與說明任務。當參與者開始使用系統瀏覽新聞主題時，為了
            <lb />
            避免影響後續對參與者操作進行循序探勘的結果，於研究開始前告知
            <lb />
            參與者，除非參與者對介面操作提出問題，否則研究者將採不介入方
            <lb />
            式，從旁觀察並記錄參與者在操作過程中臉部表情與特殊使用行為(如
            <lb />
            使用過程的停頓、或少用、重複使用、反覆切換部分介面選項)以便
            <lb />
            進行後續訪談。為了避免漏記操作過程與後續進行操作歷程循序樣式
            <lb />
            探勘，同時利用螢幕錄影軟體 Free Screen Recorder 紀錄每位參與者的使
            <lb />
            用過程。本研究不限制參與者的使用時間，在參與者自認為其得到的
            <lb />
            資訊足夠而停止使用本系統後(10 位使用者均使用 15 分鐘以上)，
            <lb />
            立即對參與者進行訪談，操作含訪談共 40 分鐘以上。訪談問題為介面
            <lb />
            中四個模組相關操作的問題，例如「於彈出式視窗閱讀新聞原文」或
            <lb />
            「切換至環形布局」。由於本研究採用使用性評估方法，故重點在於
            <lb />
            探索使用者操作上可能會遇到的問題(Plaisant, 2004)。所以訪談大綱
            <lb />
            主要針對「實驗者不瞭解受試者某些特殊操作的意義」、「受試者不
            <lb />
            斷重複使用某些功能」、及「受試者僅使用少數功能」的情形進行發
            <lb />
            問。訪談大綱與問題如下表 2 所示。由於訪談的內容為特殊的操作，
            <lb />
            故需要在受試者一完成檢索任務後立刻詢問。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 2
            <lb />
            主題任務評估的訪談大綱
            <lb />
            觀察項目
            <lb />
            訪談問題
            <lb />
            使用行為範例
            <lb />
            當實驗者不理解受試者
            <lb />
            某些特殊使用情
            <lb />
            「我剛剛看見你…為什
            <lb />
            麼？」
            <lb />
            拖曳節點，接著切換數
            <lb />
            次網絡圖布局
            <lb />
            受試者重複操作某項功
            <lb />
            能
            <lb />
            「你用了…功能好幾次，
            <lb />
            為什麼？」
            <lb />
            重複切換網絡圖的布局
            <lb />
            受試者僅使用某項功能 「你只用了…功能…為
            <lb />
            什麼？」
            <lb />
            大部份的操作過程均在
            <lb />
            利用新聞列表閱讀新聞
            <lb />
            文章
            <lb />
        </figure>
        <p>
            四、使用者評估-循序樣式探勘
            <lb />
            為了對參與者的操作過程提供量化的證據，本研究利用循序樣式
            <lb />
            探勘的分析方法，求取新聞主題任務中參與者顯著的操作歷程，包含
            <lb />
            關鍵字網絡視覺化、歷程記錄與控制、網絡視覺化布局規則切換、新
            <lb />
            聞閱讀器與時間區間控制器等諸多視覺化互動功能。本研究希望透過
            <lb />
            循序樣式探勘來得知大部分參與者究竟是如何使用本系統所設計的功
            <lb />
            能？功能與介面的切換間是否存在順序關係？而參與者間是否存在何
            <lb />
            種共同樣式的表現？
            <lb />
        </p>
        <p>
            因為受試者的操作過程多在 15~20 分鐘內，且本研究刻意將閱讀
            <lb />
            新聞本文設計為原視窗內的浮動視窗，強迫受試者必須關閉新聞閱讀
            <lb />
            視窗才可以回到視覺化瀏覽介面，藉此可降低受試者因為閱讀新聞
            <lb />
            而不易回到其瀏覽過程的情形，因此本研究認為可將每一位受試者
            <lb />
            的操作過程視為連續過程。經過這樣的觀察，本研究採用 Rakesh 與
            <lb />
            Ramakrishnan(1995)所提出的循序樣式探勘方法分析受試者的操作序
            <lb />
            列。該演算法原始目的是用於挖掘顧客交易資料庫中的循序頻繁的交
            <lb />
            易序列(例如常見的購買樣式組合)。透過將資料庫視為一群交易集
            <lb />
            合，把每一筆交易以交易時間排序，以 AprioriAll 演算法探勘客戶最頻
            <lb />
            繁的交易序列。例如典型的尿布與啤酒的購物籃分析案例，於某大賣
            <lb />
            場中進行分析的結果發現，60% 的顧客會在購買尿布後購買啤酒，這
            <lb />
            樣的數據能夠提供決策者進行購物動線的調整(若尿布與啤酒若設置
            <lb />
            在鄰近的位置，能夠增加銷售量)。AprioriAll 演算法的主要設計是透
            <lb />
            過支持度的設定，找出所有顧客交易之大型序列。當最小支持度為 0.6
            <lb />
            時，代表在所有使用者中必須有 60% 的受試者都有該操作序列。當每
            <lb />
            個使用者的行為序列越短且越多樣時，那麼就必須要降低最小支持度
            <lb />
        </p>
        <p>
            來找尋數量上突出的序列。
            <lb />
        </p>
        <p>
            下表 3 為本研究使用 AprioriAll 演算法幫助分析使用序列之實際探
            <lb />
            勘過程圖，假設資料庫中包含五位參與者的使用序列 Sn，且設定最小
            <lb />
            支持度為 0.6(Sp=0.6)。首先將所有子序列 SubSq 於 Sn 中取出，並將
            <lb />
            相同之 SubSq 刪除(順序與序列包含之項目完全相同即刪除，項目相
            <lb />
            同但順序不同則視為兩獨立之 SubSq，例如 {A, B} 與 {B, A} 為兩獨立之
            <lb />
            SubSq)。接著依照規則找出所有最大序列 LSq，若該 SubSq 之支持度
            <lb />
            小於最小支持度(0.6)則刪除；所有大於最小支持度之 LSq 不得被其
            <lb />
            他 LSq 所包含(例如，{B, D} 包含 {B}，則刪除 {B}；{A, B, D} 包含 {A, B}，
            <lb />
            則刪除 {A, B}；但是 {A, C, D} 並不包含 { D, A})，最後得以產生所有
            <lb />
            大型序列 LSq。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 3
            <lb />
            ApriorAll 演算法範例(支持度 Sp&gt;0.6)
            <lb />
            Sn
            <lb />
            Sub-Sequence of Sn (SubSq)
            <lb />
            Large k-sequence (LSq)
            <lb />
            S1: {a, b, c, d}
            <lb />
            {a}, {c}, {b}, {d},
            <lb />
            {a}, sp=0.6
            <lb />
            S2: {c, b, d}
            <lb />
            {a, c}, {a, b}, {a, d}, {c, b}, {c, d}, {b, {c, d}, sp=0.8
            <lb />
            S3: {a, c, d, d, b}
            <lb />
            d}, {b, c}, {b, a},
            <lb />
            {b, d}, sp=0.6
            <lb />
            S4: {b, c, d}
            <lb />
            {a, c, b}, {a, b, d}, {c, b, d}, {a, c, b},
            <lb />
            S5: {b, a}
            <lb />
            {a, d, d}, {a, d, b}, {b, c, d}
            <lb />
        </figure>
        <p>
            本研究於新聞主題任務中，利用螢幕擷取軟體記錄所有參與者之
            <lb />
            完整使用過程，為了能夠以 AprioriAll 演算法探勘大型序列樣式，研究
            <lb />
            者以人工的方式查閱所有使用過程之影片，並將影片中參與者所有使
            <lb />
            用情況進行編碼，轉換為便於進行樣式探勘的資料格式，而編碼的方
            <lb />
            式主要依據系統所設計之功能如下表 4。並請第二人進行編碼，由於
            <lb />
            編碼紀錄的過程多為明確的介面操作，所以兩者編碼有差異處多為動
            <lb />
            作的漏編，交叉檢驗後進行後續的循序分析。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 4
            <lb />
            被編碼以觀察的使用者操作介面動作
            <lb />
            動作分類
            <lb />
            動作與編碼
            <lb />
            開 啟 功 能( 檢 索 歷
            <lb />
            程、刪除節點等)
            <lb />
            開啟檢索歷程紀錄、關閉檢索歷程紀錄
            <lb />
            允許使用者關閉部分節點、禁止使用者關閉部分節
            <lb />
            點、獲取當次查詢的詮釋資訊
            <lb />
            新聞查詢與閱讀
            <lb />
            輸入查詢關鍵字、於彈出式視窗閱讀新聞原文、點擊
            <lb />
            相關概念節點並展開、回溯曾點擊的節點
            <lb />
            視 覺 化 布 局 切 換 與
            <lb />
            互動
            <lb />
            切換至環形布局、切換至 Force-Directed 布局、切換至
            <lb />
            Chameleon 布局、放大布局視野、縮寫布局視野、拖
            <lb />
            曳節點、移動布局
            <lb />
            過 濾 瀏 覽 範 圍( 包
            <lb />
            含 調 整 共 現 強 度 與
            <lb />
            時間區間)
            <lb />
            提高布局的關係強度門檻值、降低布局的關係強度門
            <lb />
            檻值、設定查詢日期區間、開啟關鍵字趨勢圖、縮小
            <lb />
            趨勢圖以觀看長期發展
            <lb />
        </figure>
        <head>
            肆、研究結果
            <lb />
        </head>
        <p>
            一、介面操作範例
            <lb />
            下圖 7 展示了某位使用者在實驗開始受研究者引導下的介面操作
            <lb />
            流程。一開始，使用者在「環狀布局」的視覺化選項下以「流感」作
            <lb />
            為關鍵字查詢。旋即點選了一個相關的詞彙「楊志良(為 2011 年的
            <lb />
            衛生署署長)」。然而，他對這個詞彙不感興趣，因此使用「允許使
            <lb />
            用者關閉部份節點的功能(Disable Node by Click)」關閉了他。之後
            <lb />
            他連著點選展開了兩個詞彙「流感疫苗」、「疫情」，再以「提高布
            <lb />
            局的關係強度門檻值」的功能刪減掉一些較不相關的字。最後利用
            <lb />
            Chameleon 布局找出關鍵字群集。在這些操作後，使用者自行開始閱讀
            <lb />
            相關新聞。
            <lb />
        </p>
        <figure>
            圖 7 ␀視覺化介面操作展示過程
            <lb />
            以「流感」為關鍵字進行查詢為例。
            <lb />
        </figure>
        <p>
            二、主題任務觀察與訪談
            <lb />
            在參與者表示操作完介面後，即以訪談進行使用性評估。因為重
            <lb />
            點不在於理解新聞議題，故針對介面操作或者視覺化布局理解的內容
            <lb />
            進行詢問，訪談結果如下。
            <lb />
        </p>
        <p>
            使用者進行查詢後，本介面會將被提取的新聞內容進行斷詞，
            <lb />
            抽取出重要詞彙後，依照詞彙的共現關係繪製為概念網絡。大部份
            <lb />
            的使用者在查詢後認為其能夠理解並運用關鍵字被視覺化為概念圖
            <lb />
            (或網絡)的意義(亦即了解關鍵字共現的意義)，並接續點選節
            <lb />
            點以展開更多的關鍵字。在本研究中，受試者平均有五分之一的時
            <lb />
            F06 與 F10
            <lb />
            個標準差(6.7%)以上。訪談中的受試者回饋表示，展開關鍵字有
            <lb />
            兩種時機，其一是當使用者不理解核心主題時，點選並展開更多相
            <lb />
            關關鍵字，可幫助其理解該主題與相關新聞。例如 F05A 在抱怨關鍵
            <lb />
            字網絡介面回饋太多相關關鍵字難以消化時，隨後提及「……至少
            <lb />
            讓我知道有可以有相關的東西啦……(F05A: 084)」，表示展開相
            <lb />
            關關鍵字的功能即使可能產生過多無法消化的關鍵字，仍可讓受試
            <lb />
        </p>
        <p>
            者透過觀察關鍵字理解相關議題。其二是參與者也被發現會直接展
            <lb />
            開其不懂的關鍵字來理解內容，除了下述 F04 會不斷點擊看不懂的
            <lb />
            關鍵字，F02 在查詢時看到不理解的關鍵字「彭博」，其透過觸發相
            <lb />
            關關鍵字，在未經瀏覽新聞前大致已可從相關關鍵字推知「彭博」
            <lb />
            二字為(前任)紐約市長。
            <lb />
        </p>
        <p>
            F04Q：我剛剛看你有一段時間不斷的點開關鍵字，那時候你想做
            <lb />
            什麼？
            <lb />
        </p>
        <p>
            F04A：喔，因為我看到幾個關鍵字不知道在說什麼，我就是想點
            <lb />
            他(F04: 063)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            在展開感興趣的關鍵字以進一步查詢後，有四位參與者(F03、
            <lb />
            F04、F05、F06)均提及本系統產生了過多的關鍵字而不易消化(這也
            <lb />
            是目前最主要的負面回饋)。例如 F06 即表達「像你這些關鍵字就太
            <lb />
            多啦，讓我不知道自己到底要看什麼……。」(F06: 113)但本研究發
            <lb />
            現參與者利用本系統的其他功能，採用三種策略解決這個問題。其一
            <lb />
            是關閉一些展開過的節點以降低關鍵字量。關閉展開過的節點為本研
            <lb />
            究中最多參與者回饋的功能，共有八位參與者對該功能有正、負面意
            <lb />
            見。關閉展開過的節點的原因可能是因為參與者點擊了其誤以為感興
            <lb />
            趣的關鍵字，或者是參與者在查詢過程中對原先的關鍵字失去興趣。
            <lb />
            並有三位參與者一方面肯定本研究所設計關閉相關關鍵字功能，一方
            <lb />
            面認為應該允許被關閉的是未曾被展開過的關鍵字，而不是被展開過
            <lb />
            後的關鍵字(F04、F05、F10)。這是因為本研究設計關閉節點功能的
            <lb />
            用意是讓使用者能夠隨時改變其查詢歷程關鍵字的組合，但顯然參與
            <lb />
            者除了肯定這樣的功能外，也希望能夠關閉那些被大量展開的節點。
            <lb />
            從這樣的使用者操作中同時可歸納出，透過「歷程路徑紀錄功能」搭
            <lb />
            夠允許使用者自由修剪其檢索歷程，在實用上，應可降低使用者再檢
            <lb />
            索、重新定義關鍵字的次數。但在刪除低度相關節點的設計以及預設
            <lb />
            所呈現的關鍵字量上可以再對介面進行修改。
            <lb />
        </p>
        <p>
            F03A：去掉關鍵字是因為我覺得有些相關關鍵字好像不是我要的
            <lb />
            43)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            F07A：其實是我點錯了，我想要把他擦掉，還有就是在我這條路，
            <lb />
            那我想要重新換關鍵字，重新組合關鍵字，所以去掉我不想要的
            <lb />
            (F07: 127)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            從以下的參與者回饋可發現三種布局的設計能夠有效提供不同目
            <lb />
            的的觀察，例如受試者 F01 即。為了降低過多關鍵字所產生的認知負
            <lb />
            荷，研究者發現參與者會切換關鍵字網絡布局，選用 Chameleon 布局
            <lb />
            的分群效果或較規則的環狀布局來進行瀏覽，這種情形下受試者所關
            <lb />
            切的並非減少關鍵字量，而是透過切換布局妥善安排這些關鍵字。參
            <lb />
            與者發現環形布局可將關鍵字排列整齊以逐一觀察；或有參與者(如
            <lb />
            F07)發現 Chameleon 布局清楚地群集了相關關鍵字，可觀察搜尋結果
            <lb />
            的類別架構。在本研究中 F01 與 F07 為最常切換網絡視覺化布局的受
            <lb />
            試者，切換佈局的動作分別佔其整體操作序列長度的 32% 與 25%。
            <lb />
        </p>
        <p>
            F05A：Ring(環狀)最好用了，因為其他的很複雜，我這麼聰明
            <lb />
            不需要他幫我分類(F05: 70)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            布局)分的比較開阿！這個(環狀)就有點像是在列出來，比較
            <lb />
            清楚(F08: 132)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            F07A：喔，我剛剛是在看這個分群(Chameleon 布局)好像挺有
            <lb />
            道理的，譬如某一些關鍵字就是在講財經這一塊的，他會在一起；
            <lb />
            119)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            F09A：他(Chameleon 布局)看起來有群集的概念在裡面啊，就
            <lb />
            可以一目了然(F09: 145)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            第三種減少相關關鍵字的策略則是使用「提高布局的關係強度門
            <lb />
            檻值」的功能，當門檻值提高，與被展開的關鍵字相關的關鍵字就越
            <lb />
            少。但這是僅有三位參與者提到的功能，原因可能如兩位參與者對該
            <lb />
            功能的抱怨，本研究採用滑鼠滾輪改變門檻值的速度過慢，無法快速
            <lb />
            地減少相關的關鍵字量(F05、F09)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            亦有部分參與者提出其對整套介面的綜合性意見。最主要的意見
            <lb />
            是認為介面過度複雜(F04)，而 F06 認為可以藉由隱藏部分功能至滑
            <lb />
            鼠右鍵選單，得以降低整體介面在視覺上的複雜度。而 F08 則注意到
            <lb />
            系統介面設計未採用適當的隱喻，其提及「這個(開啟檢索歷程紀錄)
            <lb />
            到底是關掉還是打開？你應該做成像開關一樣(F08: 137)」。除此之
            <lb />
            外，研究者觀察到 F05 大部份時間都在瀏覽新聞列表並展開相關新聞
            <lb />
            出來閱讀，經過詢問後，F05 認為要理解新聞議題最主要還是靠使用
            <lb />
            者逐一閱讀感興趣的新聞，其表達不願意被視覺化的設計所引導「……
            <lb />
            (F05: 75)！」F05 的意見可理解為，即使有新式視覺化介面的設計，
            <lb />
            但使用者為了達成其檢索目的或者依照其閱讀習慣，可能有其偏好或
            <lb />
            慣用的資訊瀏覽方法。而 F05 的操作序列亦顯示出，其一開始會嘗試
            <lb />
            使用各種不同的功能，但其在使用過程的後半大量地閱讀新聞(其操
            <lb />
            作序列長度為 53，第一次閱讀新聞為 23 的位置，此後共展開了 8 次
            <lb />
            新聞閱讀視窗)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            三、操作歷程循序探勘分析
            <lb />
            利用 AprioriAll 演算法(Rakesh &amp; Ramakrishnan, 1995)對前表 4 所
            <lb />
            列的 21 項操作進行分析，使用者的操作序列最長為 32，
            <lb />
            平均長度為 41.5。在最小支持度為 0.6 的的情形下，共獲得 45 個支持
            <lb />
            度大於等於 0.6 的序列(序列長度為 2~4)。下表 5 就本研究所設計的
            <lb />
            主要功能包含切換視覺化布局與調整視野、控制歷程、篩選檢索結果
            <lb />
            與閱讀新聞等之相關序列中，挑選支持度較大者進行說明及論述。圖
            <lb />
            8 以狀態轉變圖列出所有支持度在 以上的循序序列狀態轉變，為了
            <lb />
            便於觀察，故拆解了長度為 3 以上的序列成為長度為 2 的成對序列。
            <lb />
            但仍有兩個動作「切換至環狀布局」與「開啟瀏覽器歷程紀錄」沒有
            <lb />
            支持度在 0.7 以上的序列，故特別針對這兩個動作，列出支持度 0.6 的
            <lb />
            操作序列，以虛線做代表。其中較特殊的是，當「允許使用者關閉部
            <lb />
            其所點擊到的節點，故其實執行的是刪除部分節點的功能，以虛線做
            <lb />
            為代表。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 5
            <lb />
            13 個序列供參考)
            <lb />
            編號
            <lb />
            歷程記錄與控制
            <lb />
            支持度
            <lb />
            切換視覺化布局
            <lb />
            與調整視野
            <lb />
            01
            <lb />
            輸入查詢關鍵字→切換至環形布局
            <lb />
            →點擊相關概念節點並展開
            <lb />
            0.6
            <lb />
            20
            <lb />
            切換至 Force-Directed
            <lb />
            次查詢的詮釋資訊
            <lb />
            0.7
            <lb />
            43
            <lb />
            切換至 Force-Directed
            <lb />
            Chameleon 布局
            <lb />
            0.9
            <lb />
            於彈出式視窗閱讀新聞原文→切換
            <lb />
            至 Chameleon 布局→獲取當次查詢的
            <lb />
            詮釋資訊
            <lb />
            0.9
            <lb />
            02
            <lb />
            切換至 Chameleon 布局→移動布局
            <lb />
            0.6
            <lb />
            45
            <lb />
            點擊相關概念節點並展開→移動布
            <lb />
            局
            <lb />
            0.9
            <lb />
            控制歷程
            <lb />
            08
            <lb />
            開啟檢索歷程紀錄→點擊相關概念
            <lb />
            節點並展開
            <lb />
            0.6
            <lb />
            34
            <lb />
            輸入查詢關鍵字→允許使用者關閉
            <lb />
            部分節點→回溯曾點擊的節點→點
            <lb />
            擊相關概念節點並展開
            <lb />
            0.7
            <lb />
            篩選檢索強度
            <lb />
            32
            <lb />
            提高布局的關係強度門檻值→點擊
            <lb />
            相關概念節點並展開
            <lb />
            0.7
            <lb />
            33
            <lb />
            當次查詢的詮釋資訊
            <lb />
            0.7
            <lb />
            閱讀新聞
            <lb />
            13
            <lb />
            於彈出式視窗閱讀新聞原文→於彈
            <lb />
            出式視窗閱讀新聞原文→於彈出式
            <lb />
            視窗閱讀新聞原文
            <lb />
            0.6
            <lb />
            14
            <lb />
            於彈出式視窗閱讀新聞原文→點擊
            <lb />
            相關概念節點並展開→於彈出式視
            <lb />
            窗閱讀新聞原文
            <lb />
            0.6
            <lb />
            42
            <lb />
            輸入查詢關鍵字→於彈出式視窗閱
            <lb />
            讀新聞原文→於彈出式視窗閱讀新
            <lb />
            聞原文→獲取當次查詢的詮釋資訊
            <lb />
            0.8
            <lb />
        </figure>
        <figure>
            圖 8 ␀支持度大於 0.6 的操作歷程狀態轉換圖
            <lb />
            (實線代表支持度為 以上，從細到粗分別為支持度 0.7、0.8、
            <lb />
            0.6 的動作序列)
            <lb />
        </figure>
        <p>
            從表 5 與圖 8 中可觀察到以下包含開始操作、再搜尋、視覺化布
            <lb />
            局的操作、操作歷程紀錄與視覺化、閱讀新聞內容、篩選相關新聞等
            <lb />
            數個操作流程的事實：
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 一 ) 整個介面操作始於「關鍵字查詢」，參與者下一個動作多為「展
            <lb />
            開相關節點(0.8)」或者「於彈出視窗閱讀新聞(0.8)」
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 ) 會產生再搜尋的操作包含在閱讀新聞之後做再搜尋(於彈出視窗
            <lb />
            閱讀新聞→關鍵字查詢：0.7)、或者在進一步展開節點或回溯節
            <lb />
            點後感到不滿意而調整搜尋方向(展開相關節點→關鍵字查詢：
            <lb />
        </p>
        <p>
            三 視覺化布局的切換為本研究的核心設計。開始進行視覺化布局
            <lb />
            的切換以進行觀察分成兩種情形，第一種情形是在查詢關鍵字
            <lb />
            後切換至環狀布局(0.6)，第二種情形是在閱讀新聞後切換至
            <lb />
            Chameleon 布局(0.9)。在「回溯曾點擊的節點」的動作後，參
            <lb />
            與者可能會繼續展開節點或閱讀新聞(均為
            <lb />
            的機率去切換視覺化布局以「重新整理」視覺化的節點(切換至
            <lb />
            Chameleon 與環狀布局分別為 0.8 與 0.6)。這是因為「回溯曾經
            <lb />
            點擊的節點」之前若為「允許使用者關閉部分節點」可能會因此
            <lb />
            重新整理以便觀察。切換至不同佈局的操作佔每個受試者的操作
            <lb />
            12.8%，甚至有兩位受試者切換佈局的序列長
            <lb />
            度超過原序列的 20%(F01：32%、F07：25%)。切換布局的動
            <lb />
            作代表參與者可能覺得現有布局不利於其觀察。此外，研究者注
            <lb />
            意到切換至環狀布局的時機多為參與者輸入關鍵字或者刪除部分
            <lb />
            關鍵字後調整視覺化布局的動作，原因如訪談中所述，參與者表
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 四 ) 在 視 覺 化 介 面 的「 轉 換 」 上， 可 發 現 在 使 用 者 切 換 至 Force-
            <lb />
            Directed 布局後，多會順道觀看 Chameleon 布局(切換至 Force-
            <lb />
            Directed Chameleon 布局：0.9)，但可能的原因是
            <lb />
            並非「順道觀看」，而是自前述訪談結果，有參與者反應難以理
            <lb />
            解 Force-Directed 的視覺化結果。也有部分參與者會關閉部分節
            <lb />
            點以降低如訪談中所述的認知負荷(切換至 Force-Directed 布局
            <lb />
            →允許使用者關閉部分節點：0.7)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 五 ) 本研究的設計重點之一為歷程紀錄，故預先開啟歷程紀錄的選項。
            <lb />
            研究者發現，即使有告知使用者可關閉歷程紀錄，使用者鮮少關
            <lb />
            閉歷程紀錄的功能。除非受試者有點選關閉歷程紀錄的功能，才
            <lb />
            會再度開啟歷程紀錄，因此，開啟歷程紀錄如圖所示，支持度不
            <lb />
            是最高的，但若出現的話，必定是出現在再搜尋之後，重新開啟
            <lb />
            歷程紀錄。
            <lb />
        </p>
        <p>
            六 ) 在新聞內容閱讀方面，由圖中可發現參與者經常由其他動作進入
            <lb />
            點選彈出視窗以閱讀新聞，代表其為了探索指定的新聞議題而有
            <lb />
            確實觀看新聞。除此之外，在觀看新聞後，使用者可能會選擇調
            <lb />
            Chameleon 布局：
            <lb />
            0.8)、或者回溯其展開節點的歷程(0.8)、或者擬定關鍵字再
            <lb />
        </p>
        <p>
            七 ) 關於視覺化結果的篩選功能，在本研究中發現參與者鮮少開啟時
            <lb />
            間趨勢(時間相關的序列均未達最小支持度 0.6)，可能是受到
            <lb />
            主題任務為開放型任務，而對觀察議題趨勢沒有額外的操作指
            <lb />
            示。但參與者會嘗試提高共現關係強度的門檻以減少延伸詞彙的
            <lb />
            數量，並接續展開新的節點(0.7)或者閱讀因為提高門檻而被篩
            <lb />
            選出來的高度相關新聞內容(0.7)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 八 ) 參與者會反覆操作的動作主要為閱讀和視覺化布局的切換。例如
            <lb />
            就表 5 的序列 13、14 顯示 6 成的參與者會不斷開啟新聞內文或
            <lb />
            者透過點選相關節點來載入更多感興趣的新聞內容後再繼續閱
            <lb />
            讀。而沒有列在表列中的序列 40 則是有 8 成以上的參與者會連
            <lb />
            續展開節點三次以上。視覺化布局的操作則集中在從某個布局切
            <lb />
            布局與切換至 Chameleon 布局上(0.8)。
            <lb />
        </p>
        <head>
            伍、總結
            <lb />
        </head>
        <p>
            視覺化的設計主要是希望透過圖形與介面整合多維度的資訊，以
            <lb />
            新聞而言包含時間、主題、出現頻率、共現次數等，希望能夠有效協
            <lb />
            助使用者檢索(Card, MacKinlay, &amp; Shneiderman, 1999)。然而，資訊
            <lb />
            的維度越高，採納的視覺化元素越多，亦會增加使用者的認知複雜度
            <lb />
            (Brath, 1997)，所以視覺化設計元素的增減應需考量到認知負荷的平
            <lb />
            衡。從使用者回饋中可得知本系統確實能夠協助部分參與者其發掘資
            <lb />
            訊，然而，當所設計的元素過多，或者背離參與者所宣稱地「只想好
            <lb />
            好閱讀新聞」的檢索或瀏覽目的時，反而會讓使用者產生額外的認知
            <lb />
            負荷而感到不耐煩。然而，就使用者回饋與分析也可看到，本研究嘗
            <lb />
            試直接將檢索歷程的操作整合在視覺化介面中，使用者回饋顯示有助
            <lb />
            於其探索新的概念，或者調整檢索的方向。而在相關關鍵字過多時，
            <lb />
            使用者會透過改變繪圖演算法或刪減檢索過的關鍵字的方式來降低認
            <lb />
            知負荷。
            <lb />
        </p>
        <p>
            相較於過去的新聞或搜尋視覺化介面設計，本研究的主要貢獻在
            <lb />
            於嘗試將檢索歷程的外化與控制結合在視覺化介面上，一來可以直接
            <lb />
            在視覺化介面上呈現檢索歷程，二來也讓使用者得以修剪不必要的檢
            <lb />
            索歷程，以輔助使用者隨時調整、修改檢索的方向。除此之外，本研
            <lb />
            究提供了一個質、量化使用者評估範例，自訪談與循序探勘方法均顯
            <lb />
        </p>
        <p>
            除不必要的資訊。而透過使用者的回饋，亦得知本系統可加強在網絡
            <lb />
            視覺化的設計上，包含調整視覺化的網絡布局，或者調整關鍵字量以
            <lb />
            避免使用者產生額外的認知負荷。本系統除了本研究所展示的中文新
            <lb />
            聞上，企圖從輔助讀者檢索、瀏覽的方式，嘗試提供國人瀏覽並探索
            <lb />
            感興趣的新聞，或讓新聞傳媒得以擷取相關的新聞資訊內容。
            <lb />
        </p>
        <p>
            本研究設計了一套視覺化瀏覽輔助介面，並採用使用性評估的方
            <lb />
            法與序列分析方法進行介面評估。採用使用性評估方法雖有助於快速
            <lb />
            發現介面操作上的問題(Plaisant, 2004)，但對於要比較本介面與其他
            <lb />
            介面的在檢索上的效率與所獲得的資訊仍需使用控制實驗來進行。除
            <lb />
            此之外，目前亦無法解釋或推論使用者長期利用下的可能行為。此為
            <lb />
            本研究的研究限制一。再者，由於本研究著重在視覺化處理並非資料
            <lb />
            處理，但視覺化介面所呈現的關鍵字偶而會出現無法預期其關聯性的
            <lb />
            關鍵字(例如圖 6 中「升息」與「發燒」確實為經常共同出現的金融
            <lb />
            類關鍵字)，其原因乃是關鍵字檢索的結果擷取到不同類別的新聞，
            <lb />
            需要進一步改善網絡群集演算法或利用新聞類別進一步群集該類的相
            <lb />
            關關鍵字，此為研究限制二。在類似新聞視覺化檢索的系統開發上，
            <lb />
            建議未來可提供服務給特殊主題例如健康資訊等，透過限制主題類別，
            <lb />
            可提供主題相關的領域知識以強化關鍵字擷取或者關係脈絡的表示
            <lb />
            結果如 http://web.ntnu.edu.tw/~jirlong/demo/news_vis/v6.html 所示，透過
            <lb />
            將相關關鍵字區分為機構、病徵(如發燒、流鼻水)、器官、病名等，
        </p>
    </text>
</tei>