<?xml version="1.0"?>
<tei xml:space="preserve">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="0" />
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        【關鍵字 Keywords】
        <lb />
        議論能力；爭議導向；資訊素養
        <lb />
        Argumentative skills; Argument-driven; Information literacy
        <lb />
        <head>
            壹、緒論
            <lb />
        </head>
        <p>
            書本、期刊、報紙，和政府及機構的網站等，歷來都是我們獲取
            <lb />
            資訊的主要來源。然而，隨著社群概念和數位科技的蓬勃發展，無論
            <lb />
            Facebook、Youtube、Line，甚或智慧型手機和穿戴式行動載具等軟硬體，
            <lb />
            逐漸取而代之，成為我們現今取得資訊的另類管道。然而，這些似是
            <lb />
            而非的資訊常讓我們墜入五里霧中，無法判斷其真偽；尤其當這些資
            <lb />
            訊牽涉爭議性議題時，大家更可能陷入各執一辭，或人云亦云的窘境，
            <lb />
            既提不出清楚的論點和論證，也無法做出適當的決定。因此，如何培
            <lb />
            養學生具備理性批判、合理論證和明智抉擇的能力，成為現今教育領
            <lb />
            域的重要課題之一(National Research Council, 2012; Manson &amp; Scirica,
            <lb />
            2006; Newell, Beach, Smith, &amp; VanDerHeide, 2011)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            許多學者指岀這種說理的能力是生活在民主社會中，每位公民都
            <lb />
            須具備的素養，因為每天的生活中，我們都會遭遇許多爭議性議題，
            <lb />
            需要學生使用合理論證的能力，表達自己的主張(Flower, 2008; Larson
            <lb />
            &amp; Keiper, 2011; Newell et al., 2011)。Hillocks(2011)更強調這種以理
            <lb />
            服人和批判思考的能力不是吵架，也不是如商業廣告只想推銷產品，
            <lb />
            而是無論升學和就業都須具備的關鍵能力。因此，學者專家建議學校
            <lb />
            應及早開始教導學生這種思辨力，並最好能建構一個爭議性議題的探
            <lb />
            究學習情境，來培養學生的議論能力(Hillocks, 2011; Kuhn, 2008)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            然而，我國學校的教學現場卻鮮少實踐此種教學策略，尤其是在
            <lb />
            國小階段，不僅教科書中議論文體的篇幅偏少，課堂上正式的論證教
            <lb />
            學更是付之闕如(李琬蓉，2009；張緯文、林樹聲，2014)。鑑此，
            <lb />
            本研究旨在探討於國小五年級資訊素養課程中，應用爭議性人物主題
            <lb />
            探究，來培養學生議論能力的可行性。統整而言，本研究的目的包括
            <lb />
            以下三項：
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 一 ) 探討在此資訊素養課程中學生整體議論能力的表現。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 ) 探討在此資訊素養課程中學生在爭議性議題寫作的表現。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 三 ) 探討在此資訊素養課程中學生在爭議性議題口頭發表的表現。
            <lb />
        </p>
        <head>
            貳、文獻探討
            <lb />
        </head>
        <p>
            一、爭議性議題學習的重要
            <lb />
            民主社會是一個透過人民相互尊重、溝通和包容，以形成共識和
            <lb />
            決策的理性社會。但近來爭議性議題所衍生的激烈抗爭活動，卻在世
            <lb />
            界各民主國家層出不窮。例如臺灣的國道收費員抗爭事件、美國的白
            <lb />
            人警察槍殺黑人事件、希臘的反緊縮政策等，在在說明了理性溝通之
            <lb />
            不易，但如此激進的抗爭活動終究不是民主社會解決爭端的良策。事
            <lb />
            實上，學者指出面對生活中有關社會、經濟、政治等爭議性議題最佳
            <lb />
            的策略是先釐清自己的觀念，再靈活掌握論點、論據和論證，有條理
            <lb />
            的論述自己的主張，說服對方，同時也適度考量對方的觀點，以達到
            <lb />
            相互溝通的目的(Hillocks, 2010, 2011; Larson &amp; Keiper, 2011)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            爭議性議題的論述就是議論文(argumentative texts)，它主要包
            <lb />
            含三個基本元素(李琬蓉，2009；Gunning, 2012; Hillocks, 2010, 2011;
            <lb />
            Mason &amp; Scirica, 2006; State of Delaware, 2013)：
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 一 ) 論點(claim)：作者對於議題所提出的主要觀點和主張，能讓人
            <lb />
            信服的論點需要立場清楚且有見地。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 ) 論據(evidence)：作者對於支持的論點所提出的證據，可分為事
            <lb />
            實證據和意見證據，前者指已客觀存在的資料，如數據、圖表、
            <lb />
            研究結果等；後者則是相關的人或團體所發表的主觀看法，如名
            <lb />
            言、諺語、專家的意見等。無論是何種證據，它都要與議題相關，
            <lb />
            且是充分、正確和信實的。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 三 ) 論證(warrant, reasons)：將論據做進一步合理且正確的推論，以
            <lb />
            支持作者的論點。論證的方法有歸納、演繹、因果關係、類比、
            <lb />
            引用權威等。
            <lb />
        </p>
        <p>
            因此，相較於故事和記敘文文體，議論文的結構較複雜多變且是
            <lb />
            非線性，再加上我國遲至國小高年級才開始正式接觸它，故學生對於
            <lb />
            議論文的閱讀和寫作方式均感陌生。楊裕貿(2013)觀察國語日報
            <lb />
            2012 年 8 月至 2013 年 7 月的投稿寫作體材，發現多是記敘文，偶爾
            <lb />
            才有以議論文為寫作形式的文章(國語日報 2013/10/30，第 9 版)。
            <lb />
            然而，研究指出無論是在人文、社會科學和自然科學等領域的學習
            <lb />
            上，學生經常面對爭議性議題，需要思考有效捍衛自己立場的方法；
            <lb />
            因此，學者多以為學校課程有導入爭議性議題的必要性(Larson &amp;
            <lb />
            Keiper, 2011; Means &amp; Voss, 1996; Sandoval &amp; Millwood, 2005)。此外，
            <lb />
            研究也證實，無論是在國中小或大學階段引進爭議性議題的學習方法，
            <lb />
            讓學生進行分組議題討論，不但可培養其邏輯性，還可提升學生學科
            <lb />
            知識和概念學習的成效，並強化其學習動機和參與度(引自 Mason &amp;
            <lb />
            Scirica, 2006)。鑑此，美國在 2010 年修訂全國共同核心州課程標準
            <lb />
            時(Common Core State Standards)，就將爭議性文章讀和寫的能力逐
            <lb />
            步規劃於幼稚園至 12 年級的英語課程中，並認為這些能力無論對於
            <lb />
            歷史、社會、科學和技術等學習領域，均是重要的能力指標，可確保
            <lb />
            學生做好升學和就業的準備(Council of Chief State School &amp; National
            <lb />
            Governors Association, 2010; Llewellyn, 2013; Newell et al., 2011)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            另一方面，許多研究卻發現現今的學生不但缺乏說理的能力，甚
            <lb />
            至連分辨資訊可信度的批判閱讀(critical reading)能力亦不足。例如，
            <lb />
            由美國 Harrison Group(2010)針對全國 1,045 對中小學學生和家長進
            <lb />
            行的全國大調查，結果發現有 39% 的 9 至 17 歲學生以為網路上的資
            <lb />
            訊都不會有錯誤。另一類似的研究也發現只有 4% 的中學生會檢查自
            <lb />
            己閱讀網路資訊的正確性(New Literacies Research Team, 2006)。因此，
            <lb />
            Gunning(2012)建議要鼓勵學生進行批判閱讀，老師應該建構一個爭
            <lb />
            議性議題的探究學習情境，教導學生批判的能力，以幫助他們考慮多
            <lb />
            元的論點，不會非理性的驟下判斷。Gunning 更列出多項學生須具備
            <lb />
            的批判閱讀能力，包括分辨事實和意見的不同、查證事實的真偽、找
            <lb />
            出文章中的偏見、歸納合理的結論、判斷資訊的來源等，以為如此才
            <lb />
            是具備議論文讀寫的基本能力，可以成為民主社會的公民。
            <lb />
        </p>
        <p>
            Sandoval 與 Millwood(2005)指出許多高中生雖然知道要舉出證
            <lb />
            據來支持自己的論點，但他們常只引註一方的論據，甚至未覺察這些
            <lb />
            證據與自己的觀點有所牴觸。Hillocks(2010)也發現美國國中和高中
            <lb />
            教科書，約 1,000 頁中只有 45 頁是說服性文章，議論性文章也只佔 1.5
            <lb />
            頁。這些教科書不但未強調事實和意見論述的不同，也未教導學生面
            <lb />
            對爭議性和弱結構問題時，應如何做出邏輯性的推論。我國教科書的
            <lb />
            情況亦類似，根據梁崇輝(2004)對於國小高年級國語教科書版本議
            <lb />
            論文數量的調查，結果發現議論文只占全部課文的 9%，平均五和六年
            <lb />
            級每學期都只有一至兩篇議論文。因此，不分中外，學者專家均呼籲
            <lb />
            教育界應更重視爭議性議題的教學，因為它是批判思考的核心，更是
            <lb />
            學生進入高等教育念書和職場工作的關鍵能力所在(張緯文、林樹聲，
            <lb />
            2014；Hillocks, 2010)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、爭議性議題的教學
            <lb />
            研究指出教導爭議性議題的瓶頸主要有二項(Hillocks, 2011; Kuhn,
            <lb />
            2005; Mason &amp; Scirica, 2006; Newell et al., 2011)。首先是師生對於爭議
            <lb />
            性文章缺少完整的概念。就如上述，由於語文教科書中屬於議論文的
            <lb />
            文章較少，使得大部份學生不熟悉此種文體，甚至老師也無法有效的
            <lb />
            拿捏議論文的教學技巧，常主導教室裡的討論，未給予學生充分討論
            <lb />
            和建構議論內容的機會。教導爭議性議題遭遇的第二個瓶頸是縱使學
            <lb />
            生在課程中有練習議論技巧的寫作作業，但寫作對象(audience)多是
            <lb />
            老師本身，而非真實事件中需要被說服的人物。學生因此意興闌珊，
            <lb />
            草草完成作業，未努力表達出自己的觀點。
            <lb />
        </p>
        <p>
            有鑑於以上的教學瓶頸，學者專家從不同層面提出許多教學策
            <lb />
            略，以提升學生的議論技巧。從認知過程層面來說，學者發現提供學
            <lb />
            生更明確的學習目的和寫作對象，可激勵四年級至八年級學生考慮不
            <lb />
            同意見者的論點，以寫出高品質的議論性文章，也更願意修正議論作
            <lb />
            品 中 有 瑕 疵 處(Ferretti, MacArthur, &amp; Dowdy, 2000; Midgette, Haria, &amp;
            <lb />
            MacArthur, 2008)。另外，研究證實議論性文章的寫作教學要搭配閱
            <lb />
            讀教學才較有成效，教學內容可包括分析議論文章的正面和反面觀
            <lb />
            點，以及論點和論證間連結的合理性等。如此的讀寫整合，不但可建
            <lb />
            立學生的議論文基模(schema)，提高議論文的寫作品質，更可改變
            <lb />
            他們既有的偏見，願意客觀引用不同觀點的證據(Kuhn &amp; Udell, 2004;
            <lb />
            Wolfe, Britt, &amp; Butler, 2009)。此外，鼓勵學生分組理性討論、老師提
            <lb />
            供回饋、以文章大綱作鷹架，以及在議論過程善用資訊工具等策略，
            <lb />
            均是在認知過程層面可採行的議論文教學策略(Newell et al., 2011)。
            <lb />
            許佩琦(2001)的研究則發現學生對爭議性議題瞭解的高低，會影響
            <lb />
            其對於此議題相關文章內容的理解；因此建議老師最好能標示清楚文
            <lb />
            章內容的正反立場，才能提升低先備知識學生的理解能力。另外，李
            <lb />
            琬蓉(2009)根據 Piaget 的認知發展理論，建議國小高年級學生因剛
            <lb />
            進入形式運思期，可先從二元邏輯的思索方向教導他們論證能力，之
            <lb />
            後再擴充為多元面向。
            <lb />
        </p>
        <p>
            除了認知層面的教學策略外，Newell 等人(2011)還建議採用社
            <lb />
            會行動觀點的教學策略，以達到學生在真實情境中活用議論技巧的目
            <lb />
            的。這些教學策略包括：(一)設計有溝通對象的學習情境(如國際
            <lb />
            友伴、同儕、家人等)，這樣不但可提高學生使用議論技巧的動機，
            <lb />
            願意主動練習和參與討論，更可培養他們的公民素養，成為負責任的
            <lb />
            好公民(Crisco, 2009; Flower, 2008; Ward, 2009)；(二)鼓勵學生從對
            <lb />
            方的立場來思考，多進行雙方開放性的溝通和對話，以找出理性解決
            <lb />
            爭端的方法(Felton &amp; Herko, 2004)；(三)使用照片、影片、聲音
            <lb />
            等多媒體資源，來增加議論的多元性和說服性(Bruce, 2009)。此外，
            <lb />
            Kuhn(2008)和 Llewellyn(2013)更建議可建構一個爭議性議題的探
            <lb />
            究學習情境，以統整上述的教學策略於一個有意義的環境中，培養有
            <lb />
            思考力的學習者。
            <lb />
        </p>
        <p>
            三、爭議導向之探究式學習
            <lb />
            爭議性議題和探究式學習是現今教育趨勢一體的兩面，二者均強
            <lb />
            調學生要具備主動學習、批判思考、問題解決、邏輯推理及明智判斷
            <lb />
            等能力。因此，Kuhn(2008)以為單純的知識追求不是教育的最終
            <lb />
            目的，惟有同時具備探究和議論的高層次思考能力才是化解爭端和解
            <lb />
            決問題的不二法門；而且此二者最好能以統整的方式跨越橫向學科領
            <lb />
            域，及縱向年齡層來教學。Hillocks(2010)也強調議論與探究式學習
            <lb />
            的過程類似，均是從定義問題和檢視資料開始，再藉由多元的證據支
            <lb />
            持，以形成論點並解決問題。美國國家研究委員會(National Research
            <lb />
            Council)也建議在科學實驗中設計爭議導向的探究學習活動，如此不
            <lb />
            但可發展學生科學思考的習慣和興趣，也可提升他們閱讀、寫作和口
            <lb />
            說的能力(Sampson, Grooms, &amp; Walker, 2009)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            除 了 科 學 領 域 的 課 程 外， 資 訊 素 養 課 程(information literacy
            <lb />
            curriculum)也著重提問、搜尋資訊、批判思考、問題解決和明智判斷
            <lb />
            等能力的培養，近來它更成為世界各國在不同學習階段積極推動的課
            <lb />
            程 之 一(Fulton, 2010; Hepworth &amp; Walton, 2009; Kurbanoglu, Grassian,
            <lb />
            Mizrachi, Catts, &amp; Spiranec, 2013)。學者指出資訊素養一詞的本質不只
            <lb />
            是資訊科技的使用能力，還包含批判思考、問題解決和社會文化影響
            <lb />
            等相關議題(AASL, 2009; Bruce, 2008)。因此，若從資訊素養的過程
            <lb />
            (process)層面來考量，資訊素養就是探究式學習，指一個人能有效
            <lb />
            的尋找、取得、組織、評估、利用和創造各種資訊的能力和態度(林菁、
            <lb />
            謝欣穎、謝文峰，2014；AASL, 2009)。在此探究的過程中，學生提
            <lb />
            出自己有興趣探究的主題或問題，再取得相關資訊，並分析統整它們，
            <lb />
            以獲得最終的解答。
            <lb />
        </p>
        <p>
            學者指出資訊素養不能另成一個單獨領域教學，應要藉由探究
            <lb />
            式 學 習 的 架 構， 適 時 融 入 不 同 學 習 領 域 中， 才 較 有 成 效( 林 菁，
            <lb />
            2011；Chu, Tse, 2011; Kuhlthau, Maniotes, &amp; Caspari, 2007)。Eisenberg
            <lb />
            與 Robinson(2007) 以 及 Eisenberg 與 Berkowitz(1999) 即 建 議 可 以
            <lb />
            Super3 和 Big6 模式，將資訊素養融入不同學習領域中。許多研究也發
            <lb />
            現此探究式學習架構不但淺顯易懂，且已廣為全世界的幼稚園至高中，
            <lb />
            甚至大學生使用，成效不錯(林菁、顏仁德、黃財尉，2014；Chu, Tse,
            <lb />
            Loh, &amp; Chow, 2011; Santana Arroyo, 2013)。然而，雖然這些融入課程
            <lb />
            琳瑯滿目，包括自然、社會、健康等領域，但均較少涉及爭議性議題。
            <lb />
            因此，將爭議導向之探究式學習藉由資訊素養課程和 Big6 模式來教學，
            <lb />
            以培養學生的議論能力，是一值得研究的方向。
            <lb />
        </p>
        <head>
            參、研究方法
            <lb />
        </head>
        <p>
            一、研究設計
            <lb />
            本 研 究 採 個 案 研 究 法( 林 佩 璇，2000；Merriam, 1998; Springer,
            <lb />
            2010)，以一群在資訊素養課程中應用爭議導向探究學習的師生為研
            <lb />
            究對象，檢視學生在「爭議性人物」主題探究的議論能力表現。個案
            <lb />
            研究法旨在探討與分析一個個案在特定情境脈絡下的活動情形，以深
            <lb />
            入瞭解其獨特性。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、研究現場與合作老師
            <lb />
            本研究現場是嘉義地區小小國小(化名)的五年甲班，全班有 30
            <lb />
            位學生(男女生各 15 人)。研究者自 2005 年起即與這所國小合作，
            <lb />
            共同設計資訊素養課程綱要；自 2009 年起更與該校資訊素養團隊合作，
            <lb />
            自一年級開始，逐年研發資訊素養相關教材。研究對象自 98 學年度以
            <lb />
            一年級身份進入該校後，每週均有一至兩節的資訊素養課程 1 ，學習資
            <lb />
            訊素養涵蓋的各項概念和技巧，並活用這些技巧於每學期的學習任務
            <lb />
            中；「爭議性人物」是研究對象學習的第八個學習任務，之前的任務
            <lb />
            包括一下的校園生物大搜索、二上的社區巡禮、三上的樹朋友、四上
            <lb />
            的班級水族箱等，均採用 Super3 和 Big6 模式來進行探究(限於篇幅，
            <lb />
            細節請參見林菁等人，2014)。因此，學生均熟悉 Super3 和 Big6 模式
            <lb />
        </p>
        1 資訊素養課程在低年級為每週一節；中年級加入電腦課程，由一位資訊素養
        <lb />
        老師教導，故為每週兩節；高年級資訊素養課程由資訊素養老師教學，但電
        <lb />
        腦課程由資訊組長教學，他另有自己的進度和教學內容，故資訊素養課程每
        <lb />
        週為一節。
        <lb />
        <p>
            的探究過程和技巧，如使用概念圖定義問題、利用書碼找尋書籍、關
            <lb />
            鍵字查詢網路等。但協同教學的級任林老師指出學生對於議論文較不
            <lb />
            熟悉：「五年級的學生對於甚麼是『議論文』其實是『莫宰羊』，因
            <lb />
            為四年級結束之前，他們所遇過的文本文體都是『記敘文』、 『應用文』
            <lb />
            和少數的『說明文』，所以對『議論文』是陌生的」(級任林師省文)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            教導資訊素養的張老師投入資訊素養課程教學多年，重視學生活
            <lb />
            用資訊素養來解決生活上問題的能力，並樂意與其他相關授課老師溝
            <lb />
            通和協同，以為協同合作可以彼此互補，讓大家的優勢均得以發揮(張
            <lb />
            師訪 20130909)。在本研究中，張老師主要負責「爭議性人物」主題
            <lb />
            探究課程整體的規劃與教學。五年甲班的級任林老師是張老師的協同
            <lb />
            教學老師，負責教導議論文的讀和寫，並批改學生最後撰寫的議論文
            <lb />
            作品。他就讀於課程與教學研究所，研究方向是閱讀理解策略。他經
            <lb />
            常在國語課程中教導學生預測、比較、六何、摘要、提問、文章結構、
            <lb />
            理解監控等閱讀策略(林師訪 20130905)。研究過程中，兩位老師每
            <lb />
            週利用一節空堂討論教學進度和學生表現，以及時修正接下來的教學
            <lb />
            內容。
            <lb />
        </p>
        <p>
            三、教學內容設計
            <lb />
            本研究以「爭議性人物」為資訊素養課程的探索主題，統整國小
            <lb />
            五年級議論文的閱讀與寫作。整個教學內容設計依照 Big6 模式的六個
            <lb />
            步驟反覆進行。全班學生自由分組，三人一組共有十組。
            <lb />
        </p>
        <p>
            由於「繞道而行」是五年級上學期國語課本(康軒版)首次導入
            <lb />
            的議論文，學生對其文章結構仍不瞭解，而國語課本第一課「名人記
            <lb />
            趣」是篇學生熟悉的記敘文，介紹三位名人的機智表現。故張老師
            <lb />
            和林老師在暑假期間經過多次討論後，決定藉此課文，引導學生思
            <lb />
            考是否每位名人都只有正面評價？是否有些名人可能具有爭議性，
            <lb />
            例如當時極具爭議性的美國國安局包商雇員 Edward Snowden(討論
            <lb />
            20130807、20130815、20130819、 20130821)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            當學生初步瞭解「爭議」一詞的意義後，課程正式進入 Big6 模式
            <lb />
            的「定義問題」階段，即學生要合理的將問題的焦點和範圍定義出來，
            <lb />
            以確定解決此問題所需要資訊的方向。張老師先請各組學生討論想要
            <lb />
            探究的爭議性人物為誰。由於每週只有一節課，為節省時間，張老師
            <lb />
            事先蒐集許多爭議性人物的書面和影音資料。結果十組挑選的爭議性
            <lb />
            人物多來自老師的名單，如秦始皇(三組)、曹操(二組)、伽利略(二
            <lb />
            組)、甘地(一組)和愛因斯坦(一組)等人，只有探究王金平的組
            <lb />
            別是自己挑選人選。決定探究的人物後，學生繪製概念圖，以決定要
            <lb />
            探索的方向。由於五年級學生已熟悉Big6 模式的「尋找策略」和「取
            <lb />
            得資訊」之技巧，張老師乃將主要心力投入在 Big6 模式的「使用資訊」
            <lb />
            階段，即學生要根據獲得資訊的類型，有效能的從中萃取出重要的資
            <lb />
            訊。因此，張老師不斷引導學生有目的摘錄重點，包括爭議性人物生
            <lb />
            平、事件、正反面觀點等，以及重新檢視概念圖的合理性。林老師也
            <lb />
            適時利用七節國語課時間，協同教導議論文的結構、基本三元素，以
            <lb />
            及閱讀理解策略。他更特別加強學生提出推論性和評論性問題的能力，
            <lb />
            因為如此他們才會整理文章的內容和腦中的思緒(討論 20131108)。
            <lb />
            林老師要求學生預習每課國語課文後，提出三個問題，問題性質最好
            <lb />
            是要經過思考和推理才能找到答案的「推論性問題」，以及以自己的
            <lb />
            知識、想法和評論回答的「評論性問題」。例如預習完「繞道而行」
            <lb />
            那篇議論文課文，S16 提出事實性的問題「課文中作者提到的昆蟲是
            <lb />
            甚麼？」就遭到林老師提醒「請提升問題的層次」；而 S23 提出推論
            <lb />
            性問題「為什麼文中的蜻蜓一直無法從房間裡飛出去？」，S26 提出
            <lb />
            評論性問題「『百折不撓』和『隨機應變』哪個比較好？」就獲得老
            <lb />
            師的讚許(S16、S23、S26 作業簿)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            學生摘錄完不同資料的重點後，進入 Big6 模式的「統整」階段，
            <lb />
            即要整合各類資訊，以達到資訊的需求，並選用適當的媒體將統整的
            <lb />
            資訊發表出來。各組學生利用概念圖統整爭議性人物的資料和自己的
            <lb />
            意見，再以 PowerPoint 軟體進行口頭報告；報告完，同儕即時提問並
            <lb />
            相互評論；之後，每位學生利用二節國語課程撰寫一篇爭議性人物探
            <lb />
            究的議論文。最後每位學生填寫「我的回顧與省思」學習單，挑選出
            <lb />
            整個學習過程中最有趣和最困難的事情，並寫下原因；這是 Big6 模式
            <lb />
            的「評估」階段，即學生能判斷整個研究結果是否已有效的解決了探
            <lb />
            究的問題，並且自我反省整個過程所花費的時間和精力是否有效率，
            <lb />
            以及是否擁有成就感。在此兩個階段中，兩位老師共同引導學生思考
            <lb />
            如何做出最佳的口頭報告和議論文寫作，如張老師教導學生規劃簡報
            <lb />
            內容的 666 原則(每張 PPT 不超過六個項目編號、每個編號不超過六
            <lb />
            個字、不連續六張 PPT 都有六個項目)，以及議論文的四段內容(第
            <lb />
            一段生平、第二段事件、第三段正負面評價、第四段自己的看法)；
            <lb />
            林老師教導議論文寫作規範(包含論點、論據和論證、用詞客觀、合
            <lb />
            乎邏輯、適合的標題等)，並提供學生爭議性文章寫作規準，鼓勵學
            <lb />
            生寫出高品質的議論文作品；撰寫完後，林老師還利用一節課請學生
            <lb />
            根據寫作規準，給予彼此有建設性的意見。
            <lb />
        </p>
        <p>
            限於篇幅，完整的爭議性人物教學設計請參見研究者建置的「資
            <lb />
            訊素養教學資源平臺」中教學資源檔案庫的五年級(http://ilr.etech.
            <lb />
            ncyu.edu.tw)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            四、研究工具
            <lb />
            (一)語文大考驗
            <lb />
            此測驗主在檢驗學生整體的議論能力，包括議論文的基本元素及
            <lb />
            閱讀和寫作等。由研究者與資訊素養老師參考語文學習領域能力指標
            <lb />
            共同編撰測驗題目，再經由兩位五年級級任老師審查內容。此測驗總
            <lb />
            共有 13 題，包括七題選擇題和六題開放式問題。選擇題每題一分，
            <lb />
            開放式問題則每題 0 至 5 分，根據規準來評量。整份試題最高總分是
            <lb />
            29 分，內部一致性 α 係數考驗得出 Cronbach α=0.71，難度為 0.57
            <lb />
            (區間是 0.19~0.87)，鑑別度為 0.44(0.30~0.69)，評分者信度是
            <lb />
            0.72。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 ) 爭議性文章寫作規準
            <lb />
            由於議論文寫作無對錯之別，只有好壞程度之分，故以規準作為
            <lb />
            評量的方法。研究者提供許多相關規準與兩位老師討論多次(討論
            <lb />
            20131101、20131104)，之後共同研擬出爭議性文章寫作規準。它包
            <lb />
            括六個向度(論據、論據、論證、組織、句型和用語)，及其下的三
            <lb />
            個等級(1 加油、3 不錯、5 很棒)。議論文基本分數為 70 分，若六
            <lb />
            個向度均獲得五分，可達滿分 100 分。
            <lb />
        </p>
        <p>
            五、資料蒐集
            <lb />
            本研究蒐集資料的方法包括以下四種：
            <lb />
            (一)參與觀察
            <lb />
            研究者參與觀察每週課程，觀察師生的教與學活動(例如老師引
            <lb />
            導學生認識爭議性人物的過程、學生對於爭議一詞瞭解的表現等)，
            <lb />
            也會協助老師蒐集相關教材、設計規準等。每週觀察時，研究者於札
            <lb />
            記中記錄經驗的事物和問題，以於課後與老師深入討論，並利用攝影
            <lb />
            機和照相機拍下教學現場的實況，以作為日後資料分析之用。
            <lb />
        </p>
        <p>
            (二)訪談
            <lb />
            研究者於課後常與老師和學生就教學內容，進行開放式的非正式
            <lb />
            訪談。於期末，研究者擬定特定問題與學生和兩位老師進行一次正式
            <lb />
            訪談；正式訪談的學生由兩位老師挑選，包含低、中和高學業程度及
            <lb />
            男女性別各一名，共六位。師生正式訪談的題目見附錄一。
            <lb />
        </p>
        <p>
            (三)測驗
            <lb />
            本研究採用的測驗是「語文大考驗」，作為檢驗學生整體議論能
            <lb />
            力之用。
            <lb />
        </p>
        <p>
            (四)文件分析
            <lb />
            本研究蒐集的相關文件包括老師撰寫的反思文章、學校國語定期
            <lb />
            評量考卷、學生議論文作文等。
            <lb />
        </p>
        <p>
            六、資料處理
            <lb />
            在質化資料方面，研究者將所有訪談錄音謄錄成文稿，再將其它
            <lb />
            蒐集的資料依資料類型分類(見表 1)。之後研究者反覆閱讀它們，作
            <lb />
            交叉比對，以減少研究者的偏見，真正瞭解所有參與者的真實感受和
            <lb />
            學習表現；再將概念性質類似的資料彙整，形成主題和類別，並比較
            <lb />
            和驗證資料的可用性，以獲得合理的解釋。量化的測驗資料則以 SPSS
            <lb />
            軟體進行相依樣本 t 檢定統計分析。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 1
            <lb />
            原始資料分類表
            <lb />
            資料分類
            <lb />
            代表的意義
            <lb />
            級任林師省文
            <lb />
            級任林老師於課程結束後撰寫的反省文章
            <lb />
            林師訪 20130905
            <lb />
            級任林老師於 2013 年 9 月 5 日接受訪談
            <lb />
            S16 作業簿
            <lb />
            編號 16 號學生作業簿資料
            <lb />
            期末 S10
            <lb />
            編號 10 號學生回答學校期末國語科測驗的內容
            <lb />
            語大 S2
            <lb />
            編號 2 號學生回答語文大考驗的內容
            <lb />
            S3 訪 20140114
            <lb />
            編號 3 號學生於 2014 年 1 月 14 日接受訪談
            <lb />
            S20 反省文
            <lb />
            編號 20 號學生撰寫的議論文寫作反省短文
            <lb />
            研札 20131113
            <lb />
            研究者於 2013 年 11 月 13 日撰寫的觀察札記
            <lb />
            S23 議論文
            <lb />
            編號 23 號學生撰寫的議論文
            <lb />
            G9 簡報 20131213
            <lb />
            第九組於 2013 年 12 月 13 日口頭報告的轉譯內容
            <lb />
            S17 問
            <lb />
            編號 17 號學生於同儕報告時提出的問題
            <lb />
            資素＆級任老師訪
            <lb />
            20140122
            <lb />
            資訊素養張老師和級任林老師於 2014 年 1 月 22 日接
            <lb />
            受訪談
            <lb />
            S13 課本
            <lb />
            編號 13 號學生課本資料
            <lb />
            討論 20130913
            <lb />
            張老師、林老師與研究者於 2013 年 9 月 13 日討論課
            <lb />
            程的教學設計
            <lb />
        </figure>
        <head>
            肆、研究結果與討論
            <lb />
        </head>
        <p>
            一、學生整體議論能力的表現
            <lb />
            在研究的第一週，張老師以當時頗具爭議話題的美國國安局包商
            <lb />
            雇員 Edward Snowden 事件為例，教導學生爭議的概念。他請學生分別
            <lb />
            就美國人和臺灣人兩個立場，來評價 Snowden 是英雄還是罪犯(研札
            <lb />
            及錄影資料 20130906)。根據學生自由舉手投票情形，結果無分軒輊，
            <lb />
            他們都覺得 Snowden 是英雄(分別是 11 票和 12 票)，只有少數人覺
            <lb />
            得他是罪犯(分別是 4 票和 1 票)。張老師在課後訪談中表示，他原
            <lb />
            先以為扮演美國人的學生多數會投票給「罪犯」，扮演臺灣人的學生
            <lb />
            則不一定；但結果雙方沒有很大差異，表示學生對於以不同立場來審
            <lb />
            視一件事情仍不甚瞭解(研札 20130906)。例如 S13 在爭議性人物介
            <lb />
            紹學習單的「你覺得 Snowden 是英雄還是罪犯？為什麼？對你來說，
            <lb />
            『爭議』是甚麼意思？」問題上，以臺灣人的立場寫出：「因為他背
            <lb />
            棄自己的國家，是揭秘者，是個間諜。爭議是有兩件事情起了衝突，
            <lb />
            有人說這個，有人說那個，有好有壞。」(S13 課本)。由此可知，
            <lb />
            學生於研究初期，尚未掌握爭議性議題具多元面向的概念。
            <lb />
        </p>
        <p>
            本研究採用「語文大考驗」來檢驗學生整體議論能力的表現，包
            <lb />
            括議論文的基本元素和閱讀及寫作等。由於本研究是個案研究，並無
            <lb />
            控制組的設計，無意將研究結果作過度推論，但根據「語文大考驗」
            <lb />
            相依樣本 t 檢定結果，測驗的前測與後測達到顯著差異(t=5.855, p=
            <lb />
            .000&lt;0.05)(見表 2)，表示爭議導向探究之資訊素養課程可提升學
            <lb />
            生整體議論的能力。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 2
            <lb />
            語文大考驗相依樣本 t 檢定
            <lb />
            Number
            <lb />
            Pretest
            <lb />
            Posttest
            <lb />
            t
            <lb />
            p
            <lb />
            M
            <lb />
            SD
            <lb />
            M
            <lb />
            SD
            <lb />
            30
            <lb />
            11.77
            <lb />
            5.097
            <lb />
            15.77
            <lb />
            4.360
            <lb />
            5.855
            <lb />
            .000
            <lb />
            α= .05
            <lb />
        </figure>
        <p>
            除了整體量化的統計資料外，以下再就「語文大考驗」中個別測
            <lb />
            驗題目及其他相關質化資料，細部分析學生議論的能力。由於本學期
            <lb />
            是研究對象首次正式接觸議論文，故將「瞭解議論文的定義和目的」
            <lb />
            設為重要的學習目標。在「語文大考驗」前測選擇題「撰寫議論文的
            <lb />
            目的為何？」中，30 位學生中只有 6 人答對；但經過 17 週資訊素養
            <lb />
            課程後接受後測，有 27 位學生知道議論文撰寫的目的是「提出自己的
            <lb />
            主張，陳述辯駁意見，以說服別人」。他們大部份已瞭解議論文與其
            <lb />
            它文體不同之處。
            <lb />
        </p>
        <p>
            此外，論點、論據和論證三個元素也是認識議論文文體特色時，
            <lb />
            學生要學習的新概念。在學校期末國語學習領域的定期評量中有一大題
            <lb />
            是閱讀測驗，請學生閱讀一篇文章「不裝懂 不怕問」(約 490 字)，
            <lb />
            再判斷它的文體及寫下判斷的理由。結果 30 位學生中，有 20 位正確判
            <lb />
            斷文體，並寫出合理的理由，如因為有論點、論據、論證(期末 S4、
            <lb />
            5、22、26、29 等)。其中有四位學生更清楚寫出這篇文章論點、論據
            <lb />
            和論證各在何處，如 S10 寫道：「第一、二段是論點，三、四、五段是
            <lb />
            論據，六、七段是論證」(期末 S10)；S23 寫道：「議論文要包含論
            <lb />
            點、論據、論證。論點：要不恥下問。論證：知識來自無知。論據：作
            <lb />
            者的親身經歷。」(期末 S23)。此外，此份定期評量的閱讀測驗另一
            <lb />
            題是請學生從文章中舉出兩個理由，來支持作者「不恥下問」的論點。
            <lb />
            結果有 26 位學生能找出兩個理由，如 S29 表示：「1. 作者因為不懂數
            <lb />
            學，而又沒有發問，所以考試就沒考好。2. 牛頓雖問了笨問題，但他的
            <lb />
            問題讓他成為偉大的科學家。」(期末 S29)；S5 寫到：「1. 作者說：
            <lb />
            『一個從不發問的人永遠是個傻子。』表示要多發問。2. 作者說：『不
            <lb />
            要怕問一些笨問題。』表示不要怕恥辱而不發問。」(期末 S5)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            然而，學生活用議論文三元素的能力在「語文大考驗」中則表現
            <lb />
            得不甚理想。測驗第八題請學生活用自己對於論點、論據和論證的瞭
            <lb />
            解，「寫出一則簡短的正面事例，說明『合作』的重要」。結果學生
            <lb />
            無論在前測和後測中均只有半數能舉出正面例證，如螞蟻儲存食物、
            <lb />
            打籃球、搬重物、做海報、做作品等(語大 S2、3、15、16、8、9 等)，
            <lb />
            更只有五位學生清楚說明合作的重要，如「小組討論時，如果能分工
            <lb />
            合作，速度會更快，結果也會更好，可見合作是非常重要的」(語大
            <lb />
            S23)、「大隊接力需凝聚向心力，合作無間，才能奪得佳績」(語大
            <lb />
            S27)。答題不理想學生的問題是列舉負面事例，如 S12 說：「如果打
            <lb />
            籃球不合作，自己打自己，這個團隊永遠不會勝利」(語大 S12)；「如
            <lb />
            果沒有合作，很多事就沒辦法達成，比如划船，如果沒有每個人一起
            <lb />
            合作，船就不會動，所以合作是件很重要的事」(語大 S29)。因此，
            <lb />
            學生似乎還不瞭解正面和負面事證的區別。
            <lb />
        </p>
        <p>
            除了要舉證適當的論據外，邏輯推理(reasoning)也是議論文學習
            <lb />
            的重點，意即提出合理的論證過程。「語文大考驗」第六題請學生重
            <lb />
            組四個句子成為合乎邏輯的一個段落，結果學生答對率從前測的 43%
            <lb />
            (13 人)進步到後測的 73%(22 人)，表示經過資訊素養課程，學生
            <lb />
            可以將複雜的句子按照轉折語氣，重新排列成為合乎邏輯的段落。「語
            <lb />
            文大考驗」第十三題請學生閱讀愚公移山和明鑼移山兩篇文章後(約
            <lb />
            2,180 字)，寫成一篇議論文，包含兩種移山的方法和自己的看法。根
            <lb />
            據評量規準，滿分為五分(提出論點得一分，列出兩個論據得兩分，
            <lb />
            論證完整且合理得兩分)，學生平均分數為 3.23 分(5 人得 5 分，12
            <lb />
            人得 4 分，3 人得 3 分，7 人得 2 分，1 人得 1 分，2 人得 0 分)，表
            <lb />
            現不錯，但仍有近 1/3 學生無法提出論證。得五分者列出愚公與明鑼
            <lb />
            移山的不同處，並提出自己支持的方法及理由，如：
            <lb />
        </p>
        <p>
            遇到困難時，我們應該學會換個方法，因為我們不可能像愚公一
            <lb />
            樣想剷平一座山，必須繞道而行。我們可以學學明鑼，如果山移不走，
            <lb />
            那我們就移走自己。如果遇到困難，那我們就換個方法解決，雖然愚公
            <lb />
            百折不撓的精神很可佩，但必須學會繞道而行，才能離成功和目標更進
            <lb />
            一步。懂得繞道而行的人，往往是第一個達到目標的人(語大 S23)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            獲得四分和三分者多是論點和論據無問題，但論證不完整或完全
            <lb />
            沒有論證，如 S9 得四分：「愚公移山和明鑼移山，愚公是用挖的把山
            <lb />
            挖平，明鑼是用跳舞山移走，我比較支持明鑼的方法，因為明鑼是自
            <lb />
            己跳舞跳到把山移走，但愚公是用挖的，這樣太久了，跳舞比較快」
            <lb />
            (語大 S9)；S11 得三分：「愚公是用剷得把山剷走，明鑼是跳移山舞，
            <lb />
            我是要搬走的，不過我覺得都不好，要用科學的方法才會很快的把山
            <lb />
            用不見」(語大 S11)。至於獲得二分至 0 分的 10 位學生則是缺少論
            <lb />
            點或論據中的一項，且論證完全缺乏。
            <lb />
        </p>
        <p>
            訪談六位學生對於議論文的瞭解中，也可發現四位學生可以輕鬆
            <lb />
            地說出自己對於探究的爭議性人物之論點、論據和論證，如探究秦始
            <lb />
            皇的 S28 表示：「我們的論點就是他是偉大的皇帝……然後論證就是
            <lb />
            我們覺得因為他統一了中國，然後又自稱是皇帝……然後也是會為自
            <lb />
            己的國家，就是會想要不要讓別人攻打進來，就是他做很多事情，他
            <lb />
            築了萬里長城」(S28 訪 20140114)。但有二位程度屬低和中等程度
            <lb />
            的學生較無法分辨論點、論據和論證的內容，如編號 S2 學生表示(S2
            <lb />
            訪 20140114)：
            <lb />
        </p>
        <p>
            研究者：「在寫議論文的時候，你們是不是有論點、論證、論據，
            <lb />
            你瞭解了嗎？」
            <lb />
        </p>
        <p>
            S2：「有瞭解……不是很深入的瞭解。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            研究者：「你可不可以舉個例子？」
            <lb />
        </p>
        <p>
            S2：「就是論點……就是要那個……舉出跟那個主題有關的例
            <lb />
            子。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            研究者：「嗯。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            S2：「然後……論據就是要…就是把那些找到的資料，把它放進
            <lb />
            去議論文裡面。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            研究者：「能不能舉個例子，例如你們組的愛因斯坦好了，論點、
            <lb />
            論據、論證分別是什麼？」
            <lb />
        </p>
        <p>
            S2：「就是……我的論點就是愛因斯坦他的相對論，然後呢……
            <lb />
            他的論據就是我找出他之前那些相對論，就是有關相對論的事情，
            <lb />
            然後把它寫進去」
            <lb />
        </p>
        <p>
            研究者：「論證呢？」
            <lb />
        </p>
        <p>
            S2：「嗯，論證……不記得了耶！」
            <lb />
        </p>
        <p>
            級任林老師在學期末撰寫的反省文章中也指出，雖然他以五年級
            <lb />
            國語課本中唯一的一篇議論文「繞道而行」為例，利用七節課時間講
            <lb />
            解和練習論點、論據和論證三元素，及提問、摘要、詰問作者等閱讀
            <lb />
            策略，但仍有部分學生難掌握論證的精髓，因為：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「這個部分的學習，其實對學生來說是要建立一個新的基模，就
            <lb />
            是所謂的『議論文』的架構，學生只透過接觸一篇議論文(課本
            <lb />
            中的課文)其實相當不夠，所以他們很容易用習慣的記敘文基模
            <lb />
            來套在議論文上面；而論點、論據和論證就是三個新增加的節點，
            <lb />
            這部分的學習仍需持續進行，不是短短數堂課就能立竿見影的。」
            <lb />
            (級任林師省文)
            <lb />
        </p>
        <p>
            綜上可知，經由爭議導向探究之資訊素養課程，大部份學生瞭解
            <lb />
            議論文的目的和基本結構，能從一篇簡短的文章找出論據(如期末定
            <lb />
            期評量)，對於重組句子也能找出合理的邏輯；但對於更開放的題目
            <lb />
            (如說明合作的重要)，及統整兩篇較長且論點不同的文章(如愚公
            <lb />
            移山和明鑼移山)，約三分之一學生的表現稍弱，無法靈活應用議論
            <lb />
            文的三大元素，尤其在提出論證上有不夠深入之嫌。此就如 Osborne、
            <lb />
            Erduran、Simon 與 Monk(2001)所言，論證是高層次的認知能力，必
            <lb />
            須透過多次真實情境的練習才能提升學生此一能力。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、學生在爭議性議題寫作的表現
            <lb />
            爭議性議題寫作的關鍵在強而有力的論點、合理的論證，以及相
            <lb />
            關且充足的證據。由於升上高年級前，研究對象在國語課程中接觸的
            <lb />
            文體多是記敘文和應用文，所以他們對於議論文的結構和寫作均感陌
            <lb />
            生。此次學習任務的最終作品是撰寫一篇議論文，故在探究爭議性人
            <lb />
            物的過程中，級任林老師利用國語課講解議論文的結構和三大元素，
            <lb />
            再請學生活用所學，撰寫一篇自己探究的爭議性人物議論文。
            <lb />
        </p>
        <p>
            根據「爭議性文章寫作規準」，全班 30 人中有 6 人是 95 分以上，
            <lb />
            表示論點、論據、論證、組織和句型五個向度均達「很棒」等級，只
            <lb />
            有在用語上稍有差池；10 人獲得 90~94 分，表示至少有兩個向度是「很
            <lb />
            棒」等級，其他向度多在「很不錯」等級。但另有 14 人在 80~89 分間，
            <lb />
            表示至少有一個向度是「再加油」等級，其中在論點、論據、論證、
            <lb />
            組織、句型和用語六個向度中，「再加油」等級的人數分別是 3、5、9、
            <lb />
            6、5、7 人。這些數據表示約半數的學生在議論文寫作上能活用所學，
            <lb />
            表現優異，但仍有半數學生表現較弱，尤其在論證上未能妥善分析和
            <lb />
            說明論據，以支持自己的論點。
            <lb />
        </p>
        <p>
            事實上，多位學生在撰寫完議論文後的反省短文中，寫出他們覺
            <lb />
            得議論文寫作困難之處：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「我以前都沒有寫過議論文，它和其他作文的差別是要有論點、
            <lb />
            論據和論證。我覺得最困難的地方是主題人物的評價需要找到充
            <lb />
            足的證據支持論證；最輕鬆的地方是在寫結論時可以參考已經整
            <lb />
            理好的資料」(S10 反省文)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「寫這篇作文需要論點、論據、論證，如果少寫一個就不是議論
            <lb />
            文，而且還要注意人物的生平、事件、評價，這些是和其他文體
            <lb />
            不同的地方」(S5 反省文)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「議論文的結構和其他文章不同，它有論點、論證、論據，還有
            <lb />
            對爭議性人物的生平、正負面評價」(S20 反省文)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「議論文和其他作文非常不一樣，我們不能像記敘文一樣放入太
            <lb />
            多感情，又不能像應用文一樣有很多疑問句，所以當時我不知道
            <lb />
            怎麼寫？後來我決定用老師教的三大元素來寫」(S24 反省文)
            <lb />
            「這次作文比起以前最大不同是要用資料來寫，而不是從腦袋發
            <lb />
            想」(S22 反省文)
            <lb />
        </p>
        <p>
            「在寫作的過程中，我在連接重點時，都一度找不到連接詞、轉
            <lb />
            折語」(S21 反省文)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            由以上撰寫的反省可看出，學生已瞭解議論文的特性，及它與其
            <lb />
            他文體不同之處，只是因為初次接觸，在寫作的熟練度上還需加強，
            <lb />
            尤其是活用轉折語(如然而、但是、卻……等)更是陌生，只有少數
            <lb />
            學生能正確使用它們。例如研究秦始皇的 S23 在議論文作文中，正確
            <lb />
            地使用轉折語，將找到的正面和反面資料循序的陳述出來。首先，他
            <lb />
            在第一段先描述秦始皇的生平，之後第二段舉證其若干正面事蹟，再
            <lb />
            運用轉折語「然而」連接第三段，列舉多項有關秦始皇的負面事件和
            <lb />
            自己的論證，最後第四段綜合上述，提出秦始皇為暴君的論點。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「(第一段)秦始皇，在戰國時代極具色彩的傳奇人物，在位的
            <lb />
            三十七年裡，就統治了中國十四年，雖然這對日後的中國影響深
            <lb />
            遠，但他在其中也殘害了許多無辜的人。
            <lb />
        </p>
        <p>
            (第二段)一統中國後，他興建了長城，抵抗匈奴，又統一了文
            <lb />
            字、貨幣、度量，王朝可說是在秦朝建起了，確實是個了不起的
            <lb />
            皇帝。
            <lb />
        </p>
        <p>
            (第三段)然而，他做事一意孤行，從未聽取他人的建議，也不
            <lb />
            願看見自己的缺點，底下的臣子都不敢向他進諫，而且他認為儒
            <lb />
            生用書裡的言論批評自己，為了不讓他們繼續散播言論，不但燒
            <lb />
            毀史書，還活埋許多儒生，一個賢明的君王，應該要有開闊的心
            <lb />
            胸來接納別人的建議，而不是用強迫的方式堵住別人的口。再者，
            <lb />
            興建長城時，他用的是壓迫人民的方法，對於手無寸鐵的百姓，
            <lb />
            真的需要這麼殘忍嗎？書同文，有人認為這件事是治理國家的好
            <lb />
            方法，卻沒有人看見亡國者的悲哀，那些人難道不希望能保留自
            <lb />
            己的文字？當時的人也認為他是個剛強暴戾、自以為是的人。
            <lb />
        </p>
        <p>
            (第四段)秦始皇雖統一了六國，並為日後的中國奠定了強大的
            <lb />
            基礎，但這當中，有多少的人為此犧牲？從這些事情裡，我認為
            <lb />
            秦始皇是個不仁道的暴君，他的行為是即使他做再多善事、有再
            <lb />
            大的貢獻也無法彌補的。」(S23 議論文)
            <lb />
        </p>
        <p>
            事 實 上， 兩 位 老 師 在 課 程 中 均 曾 強 調 議 論 文 轉 折 語 運 用 的 原
            <lb />
            則：寫在轉折語之前的事件是自己不支持的立場，之後的事件才是
            <lb />
            自 己 支 持 且 要 傳 達 的 論 點， 數 量 應 較 前 者 為 多( 研 札 20131113、
            <lb />
            20131115)。但許多學生在使用轉折語時，並未仔細考慮自己支持論
            <lb />
            點之正反面性質，就貿然將資料陳述出來，違反議論文中轉折語的使
            <lb />
            用原則。例如研究曹操的 S5 雖然將事件和評價分開兩段來撰寫，但都
            <lb />
            是負面資料在前，正面在後，且數量相當；不料在第四段結論段落，
            <lb />
            S5 卻選擇了反面評價，認為曹操是個殘忍無情的人。
            <lb />
        </p>
        <p>
            「(第二段)這位無人不知無人不曉的曹操殺了許多有才能的人，
            <lb />
            如謀士許攸、神醫華佗和讓梨的孔融。他還在徐州殺了十萬多名
            <lb />
            無辜百姓，官渡之戰活埋八萬多名降兵。但是他也重用有才能的
            <lb />
            人，如陳琳、魏仲、張繡和張遼。此外，打遍天下大大小小的戰爭，
            <lb />
            幾乎百戰百勝，攻無不克，令敵人聽到他的名字都不寒而慄。
            <lb />
        </p>
        <p>
            (第三段)曹操的事件讓人有兩極化的評價。有人認為他殘忍無
            <lb />
            情，因為他殺人無數、活埋降兵。然而有人認為他寬容大度，因
            <lb />
            為他重用許多有才能的人，所以人們對他有很多不同的評價。
            <lb />
        </p>
        <p>
            (第四段)我認為曹操是個殘忍無情、橫行霸道的人，因為他殺
            <lb />
            了許多無辜的百姓。就算是他失敗的時候，他也把責任怪到部下，
            <lb />
            讓許多有才能的人為他犧牲。我也從他的名言：『寧可我負天下
            <lb />
            人，也不能天下人負我』就知道他是個多麼殘忍無情的人。」(S5
            <lb />
            議論文)
            <lb />
        </p>
        <p>
            此外，兩位老師也發現學生可以找出爭議性人物的爭議點，但在
            <lb />
            撰寫議論文時，常無法使用自己的話語將資料改寫(資素＆級任老師
            <lb />
            訪 20140122)：
            <lb />
        </p>
        <p>
            資素張師：「他如果能夠用自己的話多寫一點的話，文長就會比
            <lb />
            較長，而且就會比較有連結性。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            級任林師：「我如果在語文課上面多給他們一個練習，就比如說
            <lb />
            他們現在已經摘要出來了，然後我這邊再讓他們重新改寫一次，
            <lb />
            可能會比較好。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            資素張師：「這些孩子就是抄網頁和抄書上，他們有能力抓到重
            <lb />
            點，但重點是抄出來的」
            <lb />
        </p>
        <p>
            級任林師：「對，他們閱讀一些資料的理解力不夠，所以他把它
            <lb />
            轉換成文字的時候，寫作的時候大部分是從那邊抄過來，他不是
            <lb />
            用自己的話重寫陳述，他可能寫的很多東西是他看到的某一段，
            <lb />
            他覺得這一段符合主題，他就把他抄下來。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            資素張師：「所以那個部分，全班做得最好的就是 S29，只有 S29
            <lb />
            一個人都用自己的話。其他孩子幾乎都是把一些他覺得不需要的
            <lb />
            刪掉，然後那個句子抄出來，然後不同句子連在一起，可是 S29
            <lb />
            用自己的話寫啊！」
            <lb />
        </p>
        <p>
            事實上，S29、S24、S28 三人一起探討秦始皇，共享取得的資料，
            <lb />
            合作繪製概念圖，但各自撰寫議論文。二位老師發現 S29 寫的文句雖
            <lb />
            然未稱優美，但用自己的話改寫取得的資料。例如：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「有人認為秦始皇是暴君，因為他做了很多不好的事情，秦始皇
            <lb />
            焚書坑儒，把很多史書用火燒了，他還禁止有人家裡有這些書，
            <lb />
            如果秦始皇發現有人擁有這些書，他會用活埋的方式把他們殺死；
            <lb />
            此外，秦始皇用了太多人力蓋長城了，很多人覺得那樣不好。」
            <lb />
            (S29 議論文)
            <lb />
        </p>
        <p>
            同組的 S24 雖然文句較有文采，但未消化資料，論證也較不嚴謹：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「秦始皇被有些人評價為暴君，因為他焚書坑儒，而且還在蓋長
            <lb />
            城時動用太多的人力，因為這樣秦朝統一中國後只歷十四年就即
            <lb />
            告覆亡。……秦始皇建立了中國史上第一個統一的、多民族、專
            <lb />
            制主義中央集權的國家，為中國的發展奠定了堅實的基礎。所謂
            <lb />
            『自秦以來，其制未變』就是這個意思。」(S24 議論文)
            <lb />
        </p>
        <p>
            級任老師給予 S24 上述這段文字的評論是：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「這裡(秦朝歷時十四年覆亡)的論證不夠……他其實沒有真的
            <lb />
            理解他看到的這些東西，他只是大概從字面上她知道說這個是正
            <lb />
            面，那個是反面，可是裡面內容(多民族、專制主義、中央集權
            <lb />
            等)……她其實沒有真的很懂，可是她會硬去把它湊出來」(資
            <lb />
        </p>
        <p>
            同組的 S28 雖然與 S29 和 S24 使用同樣的資料，但論證不清楚，
            <lb />
            也未篩檢較適用的資料：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「有人覺得秦始皇是暴君，因為蓋長城時用太多人力，陪葬品太
            <lb />
            多又太奢華，燒掉史書和焚書坑儒。此外，很多人質疑秦始皇『呂
            <lb />
            不韋之子』，秦國派到趙國的是秦始皇的父親異人『又名子楚』，
            <lb />
            異人實秦昭襄王之子，但當時的地位不高。」(S28 議論文)故
            <lb />
            級任老師對 S28 撰寫的議論文寫下的評語是：「『子楚』一事與
            <lb />
            秦始皇的爭議無關，燒掉史書與焚書則重複。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            事實上，S18 在反省短文中也自省自己會不由自主的將資料直接
            <lb />
            抄錄下來：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「在寫之前先想好要寫甚麼，但後來在寫又覺得之前想的不太
            <lb />
            好，最後寫下來有些是把資料抄下來」(S18 反省文 )。因此，兩
            <lb />
            位老師都認為學生會從資料中分析出不同觀點，但有時無法抓到
            <lb />
            資料的核心，故在統整為結構較複雜的議論文時，他們會力有未
            <lb />
            逮。張老師表示：「像這次這樣寫兩邊的觀點，我覺得是我們企
            <lb />
            可是事實上孩子也能寫，寫出來也比沒有這樣的課程來的好，只
            <lb />
            是說相對他們的論證的部分就是比較弱。」(資素＆級任老師訪
            <lb />
            20140122)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            解決之道可能是如級任林老師的建議：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「我覺得我在寫作這塊沒有著力很多，就是只有讓他們寫，但是
            <lb />
            其實寫作很需要老師給的回饋，可是因為很忙，所以我改的也很
            <lb />
            慢，其實我覺得如果我回饋多一點應該會比較好」(資素＆級任
            <lb />
            老師訪 20140122)，以及資訊素養張老師的二個發想(資素＆級
            <lb />
            任老師訪 20140122)：
            <lb />
        </p>
        <p>
            其一是不要被閱讀的文本挾制：
            <lb />
        </p>
        9：2 (June 2015)
        <lb />
        <p>
            合，他這時候會強迫自己把他剛剛看到什麼提取出來…例如說孩子
            <lb />
            在電腦教室查資料，或者在圖書館每個人的手上都有書，那我巡迴
            <lb />
            的時候，我就要確定他們在記的時候，這個文本是合著的，或者是
            <lb />
            在電腦教室，他看電腦要記的時候，他的螢幕是桌面這樣，然後
            <lb />
            等他把他想記的記完，他才能夠打開看螢幕，看的時候他就不記，
            <lb />
            記的時候他就是把他變桌面…他不用被文本綁住的時候，他就有可
            <lb />
            能以後這樣做。可是現在我們完全沒有引導他這樣做，他就不會想
            <lb />
            到說，原來他自己是依賴那些文本的，他其實自己沒有意識到。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            其二是只整理一個面向，不要兼顧正反雙方：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「他們這次必須作兩面，同時要是正方，同時也要是反方，所以
            <lb />
            有時候難免他們就會搞不清楚。但是如果說他們要做的是一面，
            <lb />
            選一個觀點說明為什麼，就會比他們兩邊都要顧及來的容易」。
            <lb />
        </p>
        <p>
            另一方面，雖然學生在撰寫有關爭議性人物文章時，遭遇上述的
            <lb />
            困難，但有許多學生表示這次撰寫議論文是個很好的學習經驗，相信
            <lb />
            自己只要不斷練習和改進，將來一定會越寫越好(S19、S20、S26、
            <lb />
            S24 反省文)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            總之，藉由首次撰寫爭議性人物議論文的機會，學生確實瞭解議
            <lb />
            論文與其它文體不同之處。但活用轉折語，以及確實消化資料，再用
            <lb />
            自己的話重新論述論證是學生還需再學習之處。可喜之處是學生自知
            <lb />
            多次練習撰寫議論文會讓自己更精進，兩位老師的建議如即時給予回
            <lb />
            饋、抽離閱讀文本，以及簡化議論為一個面向等，均是未來研究可再
            <lb />
            驗證的方向。
            <lb />
        </p>
        <p>
            三、學生在爭議性議題口頭發表的表現
            <lb />
            探究完爭議性人物後，張老師安排每組上臺報告探究的結果，並
            <lb />
            接受同儕提問。結果十組學生中有五組可以清楚且有邏輯的報告小組
            <lb />
            論點，三組論據豐富，但論證略顯不足，另二組則論點和論證均弱。
            <lb />
        </p>
        <p>
            2 組先報告秦始皇的生平背景，
            <lb />
            再以焚書坑儒和太過奢華兩個論據，來論證秦始皇的負面評價，之後
            <lb />
            利用轉折語帶入三點正面事蹟，包括統一文字、統一單位和蓋萬里長
            <lb />
        </p>
        <p>
            「我們小組認為秦始皇是位偉大的皇帝，因為他做了很難做的事
            <lb />
            萬里長城，使別人不容易攻打進來，也是件不容易的事情」(G9
            <lb />
            簡報 20131213)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            秦始皇第 3 組雖然也是先報告秦始皇的生平，但他們是先客觀的
            <lb />
            說明有關秦始皇的事件(如統一六國、書同文車同軌、焚書坑儒、修
            <lb />
            築長城等)，再提出正面評價的理由和論證(秦始皇是位了不起的皇
            <lb />
            帝因為他奠定基礎、統一思想和抵禦匈奴)，及負面評價的理由和論
            <lb />
            證(秦始皇是位暴君因為他讓其他國家亡國、虐待人民、剛強暴戾、
            <lb />
            自以為是)。他們最後統整出自已組的觀點是：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「秦始皇是位暴君，因為他不聽取建議和不顧慮別人感受的影響
            <lb />
            更嚴重」(G10 簡報 20130103)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            因此，他們二組雖然報告的內容類似，但因為安排的順序不同，
            <lb />
            所以推論出不同的論點，但均屬合理的論證。
            <lb />
        </p>
        <p>
            再以論證較不足的三個組別為例，其中秦始皇第 1 組清楚報告秦
            <lb />
            始皇的生平和事件(包括焚書、坑儒、書同文、車同軌、兵馬俑)，
            <lb />
            但客觀的事件與負面和正面評價的連結缺乏清楚說明。他們最後從「兵
            <lb />
            馬俑」和「萬里長城」成為現今觀光資源的角度來論證，認為秦始皇
            <lb />
            是位不錯的皇帝(見圖 1)。此論證較為牽強與唐突，也與之前的事
            <lb />
            件和正負面評價的解說連結不起來。
            <lb />
        </p>
        <figure>
            圖 1 1 組的簡報頁面
            <lb />
        </figure>
        1
        <lb />
        <p>
            雖然他們繪製清楚的概念圖，包括生平背景、事蹟、評價和想法(見
            <lb />
            圖 2)；但對於曹操提出的評價卻相互矛盾(曹操的正面評價是重用
            <lb />
            了許多人，負面評價是殺有才能的人)，沒有提出進一步的論證和分
            <lb />
            析，即做出小組的結論是「我們覺得曹操是個殘忍無情的人，因為他
            <lb />
            活埋降兵，還殺有才能的人」。因此，學生 S23 追問他們：「曹操為
            <lb />
            什麼要活埋降兵？」(S23 問)，張老師也提問：「孔融只因為走錯
            <lb />
            廟門而被殺，但陳琳辱罵曹操的父親的罪不是更大，卻沒有被殺。
            <lb />
            所以孔融的能力是比較不好嗎？不然他怎麼被殺？……曹操究竟是重
            <lb />
            用有才能的人，還是殺有才能的人？還是另外有原因？」(G4 簡報
            <lb />
            20131220)。曹操第 1 組學生愣在當下，無法回答大家的提問。
            <lb />
        </p>
        <figure>
            圖 2 ␀曹操第 1 組的簡報頁面
            <lb />
        </figure>
        <p>
            最後再以論點和論證均弱的二組為例，他們都瞭解各自探究的爭
            <lb />
            議性人物伽利略和愛因斯坦之生平，卻無法掌握這兩位人物的爭議性
            <lb />
            所在。以前者來說，伽利略第 2 組學生雖然查出日心說和地心說的內
            <lb />
            容，但無法有邏輯的論證為何伽利略會得到「妖言惑眾」和「偉大的
            <lb />
            科學家」之不同評價，也無法分辨「日心說」是中性的事件，不是正
            <lb />
            面評價；且此評價有時間的差異性，因為正面評價是後代人給予伽利
            <lb />
            略，嘉許他對後代科學的影響，但當時的教會仍認為他是違反教義(見
            <lb />
            圖 3)。再以後者愛因斯坦組別來說，他們簡單說明「相對論」在當
            <lb />
            時是個很奇怪的學說，但未指出愛因斯坦的爭議性主在相對論後來促
            <lb />
            成了原子彈的發明。他們只列出世人對於愛因斯坦的評價有「白癡」
            <lb />
            和「天才」之別，似乎愛因斯坦的爭議點是他智商的高低。
            <lb />
        </p>
        <figure>
            圖 2 組的簡報頁面
            <lb />
        </figure>
        <p>
            在三週口頭報告的過程中，雖然張老師不斷提醒學生詢問同儕
            <lb />
            時，要提出與爭議性人物爭議點有關的問題(如標題與內容論點是否
            <lb />
            搭配、是否有評價正負面事件和影響、邏輯是否有說服力等)(研札
            <lb />
            20131213、20131220、20131227)，但整體而言，學生提出的問題仍
            <lb />
            偏重事實性。例如「伽利略有結婚嗎？」(S17 問)、「秦始皇有小
            <lb />
            孩嗎？」(S21 問)、「愛因斯坦是被德國人殺死的嗎？」(S1 問)等。
            <lb />
            直到第三週報告時，少數學生才開始提出涉及邏輯性的問題，如「為
            <lb />
            什麼伽利略組的事件和評價都寫『日心說』，評價不是應該寫事件的
            <lb />
            影響？」(S4 問)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            因此，張老師在訪談時表示學生的思考習慣要慢慢養成，不能操
            <lb />
            之過急，學生能專心聆聽別組的發表就是重要的進步：
            <lb />
        </p>
        <p>
            「像 S9 能馬上發現曹操第 1 組 PPT 將曹操的卒年寫錯(西元
            <lb />
            155~200 年，正確應為 220 年)，享年不是66 歲，就很厲害了。
            <lb />
            數學很好，也很專心」(張師訪 20140104)。
            <lb />
        </p>
        <p>
            再就口頭報告 PPT 簡報的製作技巧來分析，由於電腦課程已教導
            <lb />
            學生製作 PPT 簡報的基本技巧，故張老師只利用兩節課時間指導學生
            <lb />
            如何規畫和製作簡報的內容，包括封面(包括標題、組員名字)、大綱、
            <lb />
            內容(包含生平、事件、正面和負面評價、小組評價)、資料來源等。
            <lb />
            為了鼓勵學生使用自己的話語重述資料的重要內容，而不是照抄長篇
            <lb />
            原始資料，張老師請學生遵守優秀簡報版面的基本原則，例如圖文並
            <lb />
            茂、文字簡潔且易讀，並特別強調 666 原則。結果各組的簡報多符合
            <lb />
            這些原則，如秦始皇第 2 組報告秦始皇負面評價，不但圖文搭配適宜
            <lb />
            且文字精簡(見圖 4)。但是也有幾組的簡報精簡過度，反而缺少了
            <lb />
            細節內容(見圖 5)。
            <lb />
        </p>
        <figure>
            圖 4 ␀秦始皇第 2 組的簡報頁面
            <lb />
        </figure>
        <figure>
            圖 5 ␀秦始皇第 3 組的簡報頁面
            <lb />
        </figure>
        <p>
            簡報資料過度精簡的缺點是口頭報告的組別若未再口頭詳加闡
            <lb />
            述內容，仍是照唸這些簡短的文字，會讓聽講的學生掌握不到重點；
            <lb />
            如果聽講者又沒有繼續追問，那麼學生是無法瞭解此爭議人物的來龍
            <lb />
            去脈。張老師就在秦始皇第 3 組簡短報告後，詢問學生：「你們都知
            <lb />
            道那時候是使用什麼文字嗎？秦始皇統一成什麼文字？他又統一了
            <lb />
            什麼單位？這些都只有好的影響嗎？你們不問，報告的人就沒有說明
            <lb />
            的機會啊……」(G10 簡報 20140103)結果學生在老師的提醒下，
            <lb />
            多位學生對於各組報告的意見時，也發現他們的困難，S3 說：「別
            <lb />
            組報告音量太小，很糊的這樣嗚嚕過去……有一些就聽不懂，撤黨
            <lb />
            者王金平那一組那個事件我就完全聽不懂……完全不知道關說在講
            <lb />
            甚麼……就算後來再請他們講一次，但我還是聽不懂……」(S3 訪
            <lb />
            20140114)；S10 也說：「互評很困難呀！因為我都沒聽清楚」(S10
            <lb />
            訪 20140109)。此外，從研究者訪問 S19 的談話中，也可窺見學生不
            <lb />
            知如何追問的端倪(S19 訪 20140107)：
            <lb />
        </p>
        <p>
            研究者：「為什麼你在反省單上勾選覺得小組互評的時候比較困
            <lb />
            難？」
            <lb />
        </p>
        <p>
            S19：「因為就是沒有很深入瞭解這幾組的人物，你可能會不…知
            <lb />
            道他們在講什麼…」
            <lb />
        </p>
        <p>
            研究者：「喔，所以這裡面有你沒接觸過的人物？」
            <lb />
        </p>
        <p>
            S19：「對，像伽利略。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            研究者：「所以就導致你聽不懂他們在報告什麼？」
            <lb />
        </p>
        <p>
            S19：「聽得懂，可是就沒有很……沒有像我們自己組在講自己組
            <lb />
            這麼瞭解。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            研究者：「所以你們要評他們分數就比較難評了？」
            <lb />
        </p>
        <p>
            S19：「對啊，因為有可能他們做得很好，是我們聽不懂，或者是
            <lb />
            他們有跟我們一樣的專有名詞之類的。」
            <lb />
        </p>
        <p>
            研究者：「你們沒有想向他們提出問題嗎？」
            <lb />
        </p>
        <p>
            S19：「(略遲疑)沒有耶 ! 因為怕問的問題不太好…」
            <lb />
        </p>
        <p>
            由以上的資料可知，較佳的爭議性人物口頭報告首先應該是在報
            <lb />
            告前，老師先引導學生在簡報中條列人物生平、事件和評價的關鍵語
            <lb />
            詞，而非寫出完整句子或整段文字；繼之，在報告時報告者要用自己
            <lb />
            的話語大聲且清楚地報告爭議性人物的基本資料，再闡述正面和反面
            <lb />
            的論據和論證，以得出小組的論點；此時，聽講者不要懼怕問題問得
            <lb />
            不佳，而是確實追問聽不清楚和覺得論證不合邏輯之處，以給予報告
            <lb />
            者再次深入說明的機會。唯有三者齊備，才能提升學生爭議性議題口
            <lb />
            說的能力。此就如 Kuhn(2008)和 Flint(2008)所言，爭議性議題的
            <lb />
            探究教學需要給予學生充裕成長的時間，讓他們能投入探究中。此外，
            <lb />
            老師還要以促進者的角色，給予學生適當的回饋和引導，才較易激發
            <lb />
            起學習的動力(Newell et al., 2011)。
            <lb />
        </p>
        <head>
            伍、結論與建議
            <lb />
        </head>
        <p>
            一、結論
            <lb />
            性人物主題探究，來培養學生議論能力是一可行的方案。藉由資訊素
            <lb />
            養老師和級任老師的協同教學，學生整體議論能力有顯著進步，他們
            <lb />
            大部分瞭解議論文與其他文體不同處，知道議論文的論點、論據和論
            <lb />
            證三個基本元素，也能從簡短的議論文中找出證據，並統整兩篇文章
            <lb />
            的觀點。在議論文實際寫作方面，半數的學生表現優異，能活用所學，
            <lb />
            撰寫出具有觀點的爭議性人物議論文章；但仍有半數學生在撰寫議論
            <lb />
            文上遭遇困難，尤其在論證方面，未能妥善分析和說明論據，以支持
            <lb />
            自己的論點。此外，許多學生未完全熟悉轉折語用法，也無法消化資
            <lb />
            料，再用自己的話重新論述論證。在口頭發表方面，十組學生中有五
            <lb />
            組可具邏輯性的報告小組觀點，三組也可清楚說出小組論點，但論證
            <lb />
            較不足，另二組則論點和論證均弱。雖然各組多能製作簡潔的電腦簡
            <lb />
            報，以輔助自己的口頭報告，但大聲且清楚報告自己組的觀點，及同
            <lb />
            儕彼此提問和追問的能力均仍待加強。
            <lb />
        </p>
        <p>
            事實上，爭議性人物探究是研究對象首次接觸的爭議性議題和議
            <lb />
            論文，他們如此的表現已屬難能可貴。就如兩位協同教學老師所言，
            <lb />
            資訊素養課程若能設計循序漸進的議論導向學習任務，由簡入繁，逐
            <lb />
            步讓學生有系統的持續學習爭議性議題，相信其議論能力會有更好的
            <lb />
            表現。雖然小小國小導入資訊素養課程已近十年，研究對象自一年級
            <lb />
            下學期即開始接觸主題探究學習，但無論低年級和中年級的學習任務
            <lb />
            成品，均偏向記敘文和說明文的撰寫，如一年級生物大搜索的海報、
            <lb />
            二年級社區的 QA 單張、三年級樹朋友的身分證等(林菁，2011、
            <lb />
            2012；林菁、謝欣穎、謝文峰，2014)，較少涉及爭議性議題的探索，
            <lb />
            以及議論文的閱讀和寫作。因此，Gunning(2012)之建議也許可做為
            <lb />
            未來修正資訊素養課程之參考，如讓低年級學生撰寫較少爭議性的議
            <lb />
            論文(如減少使用塑膠袋)，但不用提出論證；協助中年級學生進階
            <lb />
            至從文章中簡單列出支持論點的論據和理由；高年級至國中學生須提
            <lb />
            出有關論點的正面和反面論證；最後至國中畢業學生則不但可提出豐
            <lb />
            富的正面和反面觀點，且組織順暢。
            <lb />
        </p>
        <p>
            二、建議
            <lb />
            根據本研究的發現，研究者提出三點建議做為未來有關此領域教
            <lb />
            學和研究的參考：
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 一 將爭議導向之探究學習藉由資訊素養課程和 Big6 模式來教學，可
            <lb />
            以培養國小五年級學生的議論能力，但最好能自較低年段即開始
            <lb />
            設計循序漸進爭議導向之學習探究任務，以有系統的逐步提升學
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 二 ) 無論資訊素養和級任老師最好能協同及時提供回饋，引導學生活
            <lb />
            用轉折語、改寫資料、加強論證邏輯思考，以及增加合理提問策
            <lb />
            略教學等課題。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ( 三 ) 本研究仍有若干未解決的問題，須賴未來研究釐清，如抽離閱讀
            <lb />
            文本以強化改寫能力、提供有溝通對象的真實情境以活用議論技
        </p>
    </text>
</tei>