<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>77 <lb/></page>

			<front>‫ځ‬Δִ۞३ᚱξಞ <lb/>A Study on the Beijing Book Markets in Ming Dynasty <lb/>เ ະ  <lb/>Ching-Cheng Huang <lb/>Īၡ Abstractī <lb/>明代北京為全國的政治、經濟、文化、交通中心，其書市之大，他處無一可比。尤其明 <lb/>初統治者對圖書事業的重視，以及明代中葉以後城市經濟空前發達，為圖書從業者創造了有 <lb/>利的發展條件。此外，明代刻書事業的發達，讓當時重要的書坊集中地北京，很自然地形成 <lb/>了圖書市場，加上來自全國各地的文人士子等重要的書籍消費者匯聚於此，更吸引了大量的 <lb/>圖書從業者紛紛前來，結行成市。另一方面，私家藏書活動的興盛亦有助於圖書市場的發展， <lb/>尤其是中葉以後，國家經濟極度繁榮，社會風氣產生變化，尋常百姓們大多渴望閱讀書籍， <lb/>對圖書的需求大幅提升。這些條件，都無形地造就了廣大的圖書商機與消費者群體，讓明代 <lb/>北京的書籍市場順應歷史潮流，得以開展壯大。 <lb/>Beijing in the Ming Dynasty was a national political, economic, cultural and transportation <lb/>center, and the book market there was beyond comparison in scale. The rulers in the early Ming <lb/>Dynasty especially attaches the great importance to the book cause, and the unprecedentedly <lb/>prosperous economy of the cities after the middle period of the Ming Dynasty also created favorable <lb/>conditions for the development of book practitioners. In addition, the prosperity of book carving <lb/>industry in Ming Dynasty had made Beijin, where many important bookstores were concentrated at <lb/>the time, form a book market naturally. Since many important, highly-educated book consumers <lb/>throughout the country gathered there, a large number of book companies were attracted to form a <lb/>large-scale industry. On the other hand, the thriving private book collection activity was also <lb/></front>
			
			<front> 輔仁大學圖書資訊學系研究所碩士生 <lb/>MA Student, Department of Library and Information Science, Fu Jen Catholic University <lb/>E-mail: kaneee2001@gmail.com <lb/></front>
			
			<front>圖資與檔案學刊 <lb/>7:2=87 (Dec &apos;15) 77-91 <lb/>DOI: 10.6575/JILA.2015.87.04 <lb/></front>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 7 卷第 2 期(2015 年 月) <lb/></note>

			<page>78 <lb/></page>

			<front>beneficial to the development of the book market. After mid-Ming Dynasty, in particular, the <lb/>domestic economy extremely flourished so that the social atmosphere had changed and resulted in <lb/>the great desire of book reading among regular people, which raised the demand for books. All of <lb/>these conditions had invisibly created vast business opportunities as well as consumer groups, <lb/>which enabled the book market of Ming Dynasty in Beijin to be well-adjusted to the trend and <lb/>thrive. <lb/>關鍵詞 Keyword <lb/>明代 北京 書籍市場 藏書 <lb/>Ming dynasty；Beijing；Book market；Book-collecting <lb/></front>

			<note place="headnote">明代北京的書籍市場 <lb/></note>

			<page>79 <lb/></page>

			<body>ಥă݈֏ <lb/>中國古代書籍市場的發展源遠流長，早在兩千年前的西漢時期，便出現了以販書為業 <lb/>的書肆。西漢著名的文學家揚雄(西元前 53-18)在《法言‧吾子》中曾說： 「好書，而不 <lb/>要諸仲尼，書肆也」 (揚雄，1983，卷 2，頁 7 上) 。這裡的書肆指的就是販賣典籍圖書的 <lb/>商人，也是現存古籍文獻中最早提到「書肆」的記載。東漢京城則有洛陽書肆， 《後漢書‧ <lb/>王充傳》載：王充(西元 27-97) 「家貧無書，常遊洛陽市肆，閱所賣書」 (范曄，1997， <lb/>頁 1629) 。之後在歷代的古籍文獻中，都有關於「書肆」的記載。隨著古代雕版印刷的發 <lb/>展與廣泛使用，使得古代圖書的傳播、流通更為發達，並且開始出現規模性的圖書貿易活 <lb/>動，一直到了明代，由於各方面條件成熟，促就了圖書買賣活動的興盛，使得圖書市場的 <lb/>發展開始進入最為繁榮的時期(胡文華，2003) 。 <lb/>明代北京圖書事業的興盛，與國家的政策、圖書市場的需求和生產技術有著密切的關 <lb/>連，縱觀古代圖書事業的發展，凡是統治者重視圖書事業，圖書的流通市場就很發達。首 <lb/>先，明太祖洪武元年(西元 1368)八月： 「詔除書籍稅」 (龍文杉，1956，卷 26，頁 418) 。 <lb/>免除書籍的賦稅，對刻書事業影響甚大，刻書業因此快速的繁盛起來，內府、中央各官署、 <lb/>藩王、地方政府、各種教育機構、私人、書坊等，很多都有從事刻書事業，刻書地域空前 <lb/>的發達。由於政府最高統治者的重視，加上對圖書事業發展的各種政策，對圖書事業無疑 <lb/>具有極大的剌激。此外，城市的發展，經濟的蓬勃，教育與文化水準的高度提升，手工業 <lb/>的繁興，以及四通八達的交通網路，對於推動北京圖書事業，營造出絕佳的時空環境(陳 <lb/>冠至，2014) 。 <lb/>北京自明朝永樂 19 年(西元 1421)定為首都以後，成為全國的政治、經濟與文化中 <lb/>心，同時也是各省士子參加會試、殿試的地方。就圖書市場而言，明代北京的圖書市場馳 <lb/>名全國，為士人收購書籍的重鎮。明末浙江藏書家胡應麟(西元 1551-1602)便曾說道： 「今 <lb/>海內書，凡聚之地有四：燕市也、金陵也、閶闔也、臨安也」 (胡應麟，1988，卷 4，頁 <lb/>55) 。燕市即指北京的書籍市場，其刻書與圖書流通業的發達，成為當地藏書事業得以繁 <lb/>榮的必要條件之一。明代北京的刻書事業雖不若江南興盛，然官商雲集、人文薈萃，讓書 <lb/>籍市場顯得十分活絡。因此，以賣書為業的坊肆遍佈全國，書商們的足跡在城鄉之間隨處 <lb/>可見。除了明初政府的重視外，經濟的發展、文化學術活動的鼎盛之外，刻書業的普及也 <lb/>使得京師地區喜好藏書的士人們，在書籍的取得上變得更加容易、便捷，多能飽其所欲。 <lb/>凡此種種，都對明代北京地區圖書事業的發展，起著推波助瀾的重要歷史作用(徐凌志， <lb/>2004) 。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 7 卷第 期(2015 年 月) <lb/></note>
			
			<page>80 <lb/></page>
			
			<body>෮ă‫ځ‬Δִ‫ݱ‬ξϹᄃથ‫ݡ‬གྷᑻ۞൴྿ <lb/>北京城是在元大都城的基礎上發展起來的，是元明清三朝迄民國前期全國的首都。因 <lb/>其首都的地位和優越的交通條件，北京城曾發展為全國最大的消費城市和商業中心，其市 <lb/>場也經歷了一系列的發展和演變，才形成了今日北京城市場分佈的基本局面(高松凡， <lb/>1989) 。明代自立國以後，重農務本，修養生息，經濟持續的發展，百姓得以安居樂業(徐 <lb/>凌志，2004) 。尤其在中後期，社會生產獲得充份的發展，農業、手工業和商業都超過了 <lb/>以往任何時期，全國出現許多工商業繁榮的城市。作為明帝國都城的北京，更是盛況空前。 <lb/>弘治、嘉靖年間，由於城外人口爆增，而於嘉靖 年(西元 1553)在明初所建內城 <lb/>之南再築外城(外羅城) ，進而奠定了北京城「凸」字形的面貌，也使得北京城有了內城 <lb/>和外城之分。到了明代中期，依靠京杭大運河和發達的水陸交通，以及全國各地市場繁盛 <lb/>的基礎上，北京城再度發展成為全國最大的消費市場和商業中心(廖振旺，2006) 。誠如 <lb/>萬曆年間張瀚(西元 1510-1593)所云： <lb/>京師負重山，面平陸，地饒黍穀驢馬果蓏之利，然而四方財貨駢集於五都之市。彼其車 <lb/>載肩負，列肆貿易者，匪僅田畝之獲；布帛之需，其器具充棟與珍玩盈箱，貴極崑玉、 <lb/>瓊珠、滇金、越翠。凡山海寶藏，非中國所有，而遠方異域之人，不避間關險阻，而鱗 <lb/>次輻輳，以故畜聚為天下饒。(張瀚，1999，卷 4，頁 81) <lb/>北京經濟繁榮，城內百貨雲集，非常熱鬧。明人葉權在《賢博編》曾經描述道： 「京 <lb/>師大明門御道兩旁，商販雲集，百貨羅列」 (葉權，1959，頁 33-34) 。時人劉侗(西元 <lb/>1593-1637)也說： 「朝前市者，大明門之左右，曰： 『日市』 ，古居賈是也」 (劉侗，1983， <lb/>卷 4，頁 161) 。因此，可以了解這裡每天都有固定的市集。此外，大明門外，橫亙著一條 <lb/>縱橫如棋盤的街坊，名曰： 「棋盤街」 ，也稱為「棋盤天街」 。 《長安客話》載云： <lb/>大明門前「棋盤天街」，乃向離之象也，府部對列街之左右。天下士民工賈各以牒至， <lb/>雲集於斯，肩摩轂擊，竟日喧囂，此亦見國門豐豫之景。(蔣一葵，1994，卷 1，頁 11) <lb/>《宸垣識略》亦記曰： 「 『棋盤街』在正陽門內大清門之前，周繞以石闌，四周列肆長 <lb/>廊，百貨雲集，又名『千步廊』 」 (吳長元，1983，卷 5，頁 80) 。由此可見，當時的棋盤 <lb/>街類似今日繁華的市場，商賈雲集，呈現熱鬧非凡的景象，可說是明代北京最繁華的商業 <lb/>中心之一。在現存明人所繪之《皇都積勝圖》中，大明門前的朝前市，房屋櫛比，街巷縱 <lb/>橫，作坊、酒樓、茶肆、店鋪、攤子點綴其間；棋盤街處處高張布棚，縱橫夾道，充滿著 <lb/>各式各樣的生意買賣。萬曆進士董應舉(西元 1557-1639)之名作〈皇都賦〉 ，就源於他觀 <lb/>賞了《皇都積勝圖》有感而發，裡面提到： <lb/></body>
			
			<note place="headnote">明代北京的書籍市場 <lb/></note>
			
			<page>81 <lb/></page>
			
			<body>列肆霧織，蹂轂摩肩。沓沓璘璘，橫貫層駨。則有游士飄纓，任俠說劍。擊筑快心，市 <lb/>駿流羨。月滿青樓，仙游奇甸。角剌僧廬，浮屠隱見。五方輳集，萬貨波薦。炫目薰心， <lb/>貞夫志變。(陳元龍，1987，卷 35，頁 7 下) <lb/>此賦生動地描繪出成排成列的坊肆，各行旗幟迎風招展，車水馬龍，人群往來摩頂放 <lb/>踵，是各項買賣的集散地，來自四面八方的貨物如波潮般地湧入，繁華鼎盛，真實的反映 <lb/>了明代北京市場的盛景(翁燕珍，2010) 。以商品與市場經濟的角度來看書籍市場興盛是 <lb/>有其必要的，因為商人以利潤為依歸，而在供需模式下，市場的分布與其販賣商品種類， <lb/>必須取決於某地的商業成長狀況，以及某地居民的消費形態及消費能力，書籍市場亦然 (廖 <lb/>振旺，2006) 。所以，明代北京區域經濟的高度發達，正好為圖書事業創造了豐厚的物質 <lb/>條件。 <lb/>ણă‫ځ‬Δִ‫ג‬३ְຽ۞Ꮈ <lb/>從文化教育方面的發展來看，永樂元年(西元 1403) ，成祖先以原北平府學為北京國 <lb/>子監；遷都北京後，實行「兩京制」 ，南京雖成了陪都，原政府部門的規制卻依舊存在， <lb/>國子監被稱為「南京國子監」 ，至於北京國子監才是真正的首都國子監(任繼愈，2001) 。 <lb/>此外，洪武初即規定各級地方政府都必須在轄下設立府學、州學、縣學等各級儒學，以培 <lb/>養朝廷所需的官僚人才，整個教育體制就在明初皇帝的積極推動下，有了很大的發展。同 <lb/>時，明朝又沿襲了唐、宋以來的科舉制度，開科取士，以《四書》 、 《五經》為考試的主要 <lb/>內容。為因應科舉考試的需要，朝廷還組織專人編纂了《四書大全》 、 《五經大全》 ，作為 <lb/>標準教材，規定： 「中外文臣皆由科舉而進，非科舉者毋得與官」 (張廷玉，1988，卷 70， <lb/>頁 3 下) 。意即只有通過科舉考試，才是入仕當官的正式途徑，如此一來，當時每位讀書 <lb/>人莫不重視科舉考試，發憤苦讀，使得明代社會散發出濃厚的讀書風氣。尤其北京為明代 <lb/>科舉舉辦會試與殿試的重地，又是全國最高學府國子監的所在，天下菁英士人畢集於此， <lb/>讀書、問學與藏書活動的文化氛圍顯得十分濃烈。吳宣德(2009)研究指出，明代北直隷 <lb/>的進士人數達 2,419 人之眾，高居明代直省進士分布的第四名，其中順天府就佔了 人， <lb/>佔著全國非常高的比例。必須注意的是，一地區科舉活動的盛衰和進士人數的多寡，往往 <lb/>被視為該地文風與教育水準高低的一個基本而客觀的衡量指標。 <lb/>由於明代政府對教育文化的重視，使得社會對書籍的需求大增，為圖書事業的發展， <lb/>提供積極的推動作用。為充實皇家藏書和政治上的需要，太祖大力提倡刻書，鼓勵出版事 <lb/>業，以增加天下圖籍的數量。他除了免除書籍的賦稅，又下詔刊印四方遺書，這一類政策， <lb/>對往後的刻書事業發展影響甚大，促使刻書業快速繁興，自然也刺激了全國圖書事業的推 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 7 卷第 2 期(2015 年 12 月) <lb/></note>
			
			<page>82 <lb/></page>
			
			<body>廣。除了宋、元以來以刻書業發達而聞名天下的浙江杭州、福建建陽等地，入明以後依舊 <lb/>興盛外，南京、北京、蘇州、湖州、徽州等一批新興的刻書中心，也開始逐漸地興起。胡 <lb/>應麟指出： 「吳會、金陵擅名文獻，刻本至多，巨帙類書，咸會萃焉。海內商賈所資，二 <lb/>方十七，閩中十三，燕越弗興也」 (胡應麟，1988，卷 5，頁 55-56) ，即是當時的寫照。 <lb/>明代刻書主要分為官刻、私刻兩大系統，而私刻又由家刻、坊刻兩部分組成。其中經 <lb/>廠和南、北國子監，就是明代政府刻書的三大部門。國子監於永樂帝遷都北京後有南北之 <lb/>分，一在應天府(南京國子監，簡稱南監) ，一在順天府(北京國子監，簡稱北監) 。南監 <lb/>的刻書內容，一是修補缺損書板，以歷代正史和典制為主；二是自刻御製文書和經、史、 <lb/>子、集諸書。北監的刻書事業，自成祖遷都後始興，主要依據南監的書板重刻了一些書籍。 <lb/>清末藏書家葉德輝(西元 1864-1927)指出： <lb/>明時官刻書，推南北京監本為最盛。南監多存宋監、元路學舊板；其無正德以後修補者， <lb/>品不亞于宋、元。觀《南雍經籍志》所載四部板片，真三朝文獻之所繫矣。北監多據南 <lb/>監本重刻，《十三經》、《二十一史》之外，罕見他書。據其時周弘祖《古今書刻》所 <lb/>錄北國子監書僅四十一種，而經史並不著錄。(葉德輝，1999，卷 5，頁 97) <lb/>可知北監刻書多據南監本重刻，如《十三經注疏》和《二十一史》等有 餘種。在 <lb/>京各府、署、部、院等衙門，亦皆纂刻了許多書籍，考諸現存書目的紀錄，包括：禮部、 <lb/>兵部、工部、都察院、欽天監、太醫院、隆福寺、行人司、南京提學察院、詹事府、秘書 <lb/>監、南京禮部、吏部及太常寺等衙門(肖東發，2009) 。 <lb/>此外，隨著明代私人著述的大幅增加，因而擴大了藏書家們的收藏範圍，也更加容易 <lb/>獲取所需的圖書。同時，透過文化教育的發展，又引起了社會對圖書、典籍的重視，讓更 <lb/>多的人熱衷藏書，從而擴大了藏書家的隊伍。這些現象，對當時的圖書事業帶來了極大的 <lb/>刺激，導致明代上上下下都以藏書為貴、刻書為榮，賣書的坊肆也因而遍布全國(徐凌志， <lb/>2004) 。隨著文化的發展與社會的進步，明代刻書業日益的繁盛，刻書地區十分廣闊，胡 <lb/>應麟曾經說明這個現象： <lb/>凡刻之地有三：吳也、越也、閩也。蜀本宋最稱善，近世甚希。燕、粵、秦、楚今皆有 <lb/>刻，類自可觀，而不若三方之盛。其精，吳為最，其多，閩為最，越皆次之；其直重， <lb/>吳為最；其直輕，閩為最，越皆次之。(胡應麟，1988，卷 4，頁 55) <lb/>依胡氏所云，明代刻書業遍布全國各地，東起浙閩，西至秦楚，南至閩粵，北至燕地， <lb/>刻書之盛，十分可觀(李瑞良，2000) 。尤其明代刻書沒有太多政令限制，加上工價低廉， <lb/>故家刻、坊刻都非常盛行，當時南京、北京、蘇州、建陽、徽州、湖州、杭州等地，皆是 <lb/>刻書風氣較盛的區域，當然也是家刻、坊刻的集中地。明代北京家刻中最著名的是明中葉 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">明代北京的書籍市場 <lb/></note>
			
			<page>83 <lb/></page>
			
			<body>時期的武定侯郭勛，他刻書活動的時期是正德年間。郭勛是開國功臣郭英的後裔，財力跟 <lb/>權勢都很大。他刻的書質量上乘，世稱「武定版」 。所刻的書有： 《元次山文集》 、 《白樂天 <lb/>文集》 、 《白香山詩集》 、 《詩韻釋義》 、 《三國志通俗演義》 、 《忠義水滸傳》等。因刻書較多， <lb/>還自編一本所刻書的目錄《書莊記》 (繆咏禾，2000) 。 <lb/>至於明代北京的書坊刻書，可考者約有七、八家，如北京永順書堂(永順堂) 、金臺 <lb/>魯氏、國子監前趙舖、正陽門內大街東下小石橋第一巷內金臺岳家、京都壽堂(刑部街部 <lb/>陳氏) 、北京宣武門里鐵匠胡同葉鋪、正陽門內西第一巡警更舖對門汪諒金臺書舖和隆福 <lb/>寺等(陳昭珍，1984) 。其中， 「永順堂」 (註 1)於 1967 年上海嘉定縣城東公社平整土地 <lb/>時，才在明代古墓中發現了成化 年(西元 1471)至 14 年(西元 1478)用竹紙刊印了 <lb/>11 種的說唱詞話，和一種南戲《白兔記》 ，當中記載了「永順堂」 (張秀民，1979) 。至於 <lb/>金臺魯氏，成化間曾經刊印了《四季五更駐雲飛》 、 《題西廂記詠十二月賽駐雲飛》 、 《太平 <lb/>時賽賽駐雲飛》與《新編寡婦烈女詩曲》等四種曲本，都是薄薄的冊子，頗能藉以了解當 <lb/>時流行的俗曲冊子的真面目(鄭振鐸，1954) 。而「國子監前趙鋪，弘治丁巳十年(西元 <lb/>1497)刻《澗谷精選陸放翁詩集前集》十卷、 《須溪精選後集》八卷、 《別集》一卷。」還 <lb/>有「正陽門內巡警鋪對門金臺書鋪。嘉靖元年(西元 1522)翻刻元張伯顏《文選》六十 <lb/>卷」 (葉德輝，1999，卷 5，頁 117) 。金臺書鋪主人名叫汪諒，所刻《文選》的題識云道： <lb/>「金臺書舖汪諒，見居正陽門內西第一巡警更舖對面，今將所刻古書目錄列於左，及家藏 <lb/>今古書籍。不能悉載，願市者覽焉。」開列自家的地址和書肆販售的書目，可以說是最早 <lb/>出現的圖書商業廣告。隆福寺為東城第一大廟，與西城的白塔寺、護國寺等京華名剎，都 <lb/>是人潮嚷往，攤肆林立，且均有廟會(張秀民，1979) 。護國寺、白塔寺主要是以經營日 <lb/>用小百貨和衣著用品的攤位居多；而隆福寺則以飾物、古玩、舊籍等著名(北京市東城區 <lb/>園林局，2002) 。 <lb/>總之，由於政策的鼓勵，以及經濟的復甦與快速成長，加上社會穩定、交通便利、文 <lb/>化教育事業鼎盛等諸多條件的成熟，使得明代產生許多知名全國的書籍市場，販售著來自 <lb/>各地的圖書，為藏書家提供了便利的購書管道(陳冠至，2014) 。明代北京的刻書業雖不 <lb/>若江南興盛，然因官商雲集、人文薈萃，書籍市場亦顯得十分活絡。正如胡應麟所言：北 <lb/>京自明朝永樂 19 年定為首都後，便成為全國的政治與文化中心，同時也是全國各地士子 <lb/>參加會試、殿試的唯一場所，全國科舉精英匯集於此。加上當地達官貴人比比皆是，士商 <lb/>名流紛紜眾多，當中也不乏喜歡收藏圖書者。由於這些人對於圖書的需求量很大，所以明 <lb/>代北京的書肆極為發達。再者，著述家在此風雲際會，並透過本地刻書事業的活泛，更促 <lb/>使了書籍的大量產生。書源既然充足，便吸引了各地的書賈前來販賣圖書，終於形成了大 <lb/>規模的書市中心(傅璇琮、謝灼華，2001) 。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 7 卷第 2 期(2015 年 12 月) <lb/></note>

			<page>84 <lb/></page>

			<body>དྷă‫ځ‬Δִ३ᚱξಞ۞ᓄၷপҒ <lb/>北京書肆興起於遼代，最初是由於佛教的傳播所推動的。當時，北京的佛教極為發達， <lb/>許多高僧在朝廷和貴族的支持下，有組織的進行各種藏經的整理、刻印及發行的活動，大 <lb/>大的推動了北京雕版印刷業和書肆的發展，直到明代，北京的書肆進入了發展的新階段， <lb/>包括書籍的種類、活動方法與經營方式都有了新的轉變(馬建農，1988) 。尤其北京作為 <lb/>主要的皇家都城，吸引了來自全國的主要書商，使得藏書家們想要看到大量或珍稀的圖 <lb/>書，皆不得不造訪北京。明中葉松江藏書家陸深(西元 1477-1544)就曾說： 「余家學時喜 <lb/>收書，然覼覼屑屑不能舉群有也。壯遊兩都，多見載籍，然限於力不能舉群聚也。間有殘 <lb/>本不售者，往往廉取之，故余之書多斷闕」 (陸深，1986，卷 28，頁 5 上) 。明代松江文 <lb/>學家陳繼儒(西元 1558-1639)也曾描述山西降州的藏書家韓霖云： <lb/>孝廉韓雨公(韓霖)自絳州來訪余，長七尺，議論英偉。雨公好遊，復好書，其遊也， <lb/>亦以訪書。韓之先京兆、司空，多秘籍，鴻臚景伯繼之，合得萬餘卷。雨公悉推與景伯， <lb/>而身則重購之四方。每遊都邑及委巷小市中，輒下車徒步，反覆搜詰，必窮其耳目之所 <lb/>未睹。或見之他所，莫能得，則忽忽悵嘆，為轉展抄錄而後已，其勤于購書如此。因建 <lb/>三十乘樓藏焉，取張茂先語也。經史子集皆櫝而庋之，而不喜佛道兩藏，直謂橐金而求 <lb/>之南北都，立辦矣！(陳繼儒，明崇禎間華亭陳氏家刊本，卷 23，頁 23 下) <lb/>除了知道韓霖喜愛於京師購書外，也可了解到明代南、北兩京是全國佛道圖書的銷售 <lb/>中心。 <lb/>由於往來的文人名士極多，帶動了圖書的銷售與流通的榮景，刻書家們刊刻大量的圖 <lb/>書典籍，除部分用作藏書外，大部份也是為了進行交流和銷售。透過縝密發達的水陸交通， <lb/>以及繁華鼎盛的市場通路，各地經濟往來日益頻繁，遂使販書業迅速的興旺起來 (張民服， <lb/>1993) 。由於其特有的政治地位，北京作為全國的政治、經濟、文化、交通中心，其書市 <lb/>榮景，可謂一時鼎沸，天下書商，莫不奔走匯集此處，求書者亦如過江之鯽，塞滿都門。 <lb/>一般說來，明代全國的圖書市場主要分佈於北京地區和東南吳越一帶，遍及福建、湖 <lb/>廣、雲南、貴州、四川、陝西、山西、河南各地。而南、北二京，是明代圖書市場當中最 <lb/>為發達的兩個地方。胡應麟說： <lb/>今海內書，凡聚之地有四：燕市也、金陵也、閶闔也、臨安也。…海內舟車輻輳，筐篚 <lb/>走趨，巨賈所携，故家之蓄，錯出其間，故特盛於他處。…楚、蜀、交、廣，便道所攜， <lb/>間得新異；關、洛、燕、秦，仕宦橐裝所挾，往往寄鬻市中，省試之歲，甚可觀也。(胡 <lb/>應麟，1988，卷 4，頁 55) <lb/></body>
			
			<note place="headnote">明代北京的書籍市場 <lb/></note>
			
			<page>85 <lb/></page>
			
			<body>明代北京地區刻書雖然不如南方，但因是全國政治、經濟與文化中心，交通十分便利。 <lb/>透過商賈，大批書籍由各地運送至此，為本地藏書家在圖書徵集上，提供主要的來源。圖 <lb/>書市場，形式靈活，既有固定書鋪，又有流動書攤。王鍾翰指出： 「有明一代，京師鬻書， <lb/>在舊刑部街之城隍廟、棋盤街、燈市三處：刻書則在宣武門內之鐵匠營與西河沿兩處」 (葉 <lb/>德輝，1972，頁 39) 。胡應麟亦嘗謂： <lb/>凡燕中書肆，多在大明門之右，及禮部門之外，及拱宸門之西。每會試舉子，則書肆列 <lb/>於場前，每花朝後三日，則移於燈市，每朔望并下澣五日，則徙於城隍廟中，燈市極東， <lb/>城隍廟極西，皆日中貿易所也。燈市歲三日，城隍廟月三日，至期百貨萃焉，書其一也。 <lb/>(胡應麟，1988，卷 4，頁 56) <lb/>依胡氏所稱，明代北京書肆的地點多在大明門之右，禮部門外，及拱辰門之西，這一 <lb/>帶也是明代北京重要的商業區，每當會試期間，全國舉子聚集京城，成為書賈大量銷售圖 <lb/>書的極好機會，於是紛紛將書肆開列於考場之前，或是設立流動書攤。流動書攤是介於商 <lb/>店零售和上門零售之間的。當商店零售者在為商店選址時往往已經充分考慮到如何盡可能 <lb/>往較多的消費者建立起直接聯繫，商店選址確定後，要遷移就很麻煩，但在古代城市中， <lb/>隨著時令、節序的不同，人群聚集地往往也會跟著發生變遷。因此，為了追隨這些移動的 <lb/>人群，書肆很自然就想到一個辦法，即流動售書。明代北京的書肆是這樣流動的： 「凡徙， <lb/>非徙其肆也。輦肆中所有，稅地張幕列架，而書置焉，若綦繡錯也。日昃，複輦歸肆中」 <lb/>(胡應麟，1988，卷 4，頁 56) 。即他們用車裝載肆中的圖書，在某地交稅租地，支架賣 <lb/>圖書，正如今天的沿街臨時設地攤書舖，他們白天賣書，夜晚則收攤回店，且只有在會試 <lb/>考場前，書賈租用附近居民房屋，設肆賣書，但時間也只有一個月，等考試結束後，他們 <lb/>就會回歸店中(胡文華、陳恒芬，2004) 。明代的流動售書和我們今天在一些旅遊景點看 <lb/>見的流動售貨車不太一樣。古代的流動售書過程中，車子只是充當了運載工具，圖書商品 <lb/>的陳列還是得租一塊場地專門用書架擺放(李鹏，2014) 。 <lb/>此外，京師的書肆還有一種習俗，即每年二月花朝(註 2)後三天，書市多移至燈市； <lb/>每月初一、十五及二十五這三天，則在城隍廟設攤賣書。清人于敏中(西元 1714-1779) <lb/>《日下舊聞考》記載著： <lb/>正月十日至十六日結燈者，各持所有，貨於東安門外，名曰：「燈市」。價有至千金者， <lb/>商賈輳集，技藝畢陳，冠蓋相屬，男婦交錯。市樓賃價騰湧。十四日夜試燈，十五正燈， <lb/>十六日罷燈。(于敏中，1983，卷 147，頁 2348) <lb/>又載： <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 7 卷第 2 期(2015 年 12 月) <lb/></note>

			<page>86 <lb/></page>

			<body>燈市在東華門王府街東，崇文街西，亙二里許，南北兩廛，凡珠玉寳器以逮日用微物， <lb/>無不悉具。衢中列市棋置，數行相對，俱髙樓。樓設氍毺簾幕，為宴飲地。一樓每日賃 <lb/>直至有數百緡者。夜則燃燈於上，望如星衢。市自正月初八日起，至十八日始罷。(于 <lb/>敏中，1983，卷 45，頁 707-708) <lb/>每當燈市開始時，夜晚燈火通明，市民紛紛湧入此地。燈市的商品五花八門，書籍亦 <lb/>是其中之一，許多書坊和書商都會趁這個銷售圖書的好時機在這裡擺攤。而燈市從正月初 <lb/>八開始，十五日時進入高潮，一直到十八日結束。各種商品貿易非常熱絡，許多京城的文 <lb/>人名士，多有逛燈市購書的習慣。明末福建長樂藏書家謝肇淛(西元 1567-1624)曾云： 「余 <lb/>在燕都，四度燈市，日日游戲，欲覓一古書、古畫竟不可得，真所謂入寶山而空手卻回， <lb/>良以自笑也」 (謝肇淛，2001，卷 3，頁 61) 。 <lb/>廟會(或稱廟市)亦是明代北京重要的集市之一。根據《現代漢語詞典》的解釋，廟 <lb/>會是「舊時設在寺廟裡邊或附近的集市，在節日或固定的日子舉行」 (中國社會科學院語 <lb/>言研究所詞典編輯室，1978) 。由於北京是一個古老的城市，所以廟會這種特殊的商業活 <lb/>動形式，在北京就特別多。從地區上來分，可分為市區或郊區的；從性質上來分，也可以 <lb/>分為定期的商業集市和以燒香供佛為主的廟會集市(北京市東城區園林局，2002) 。而其 <lb/>中又以北京的城隍廟為最早，也是最熱鬧的廟會之一， 《宸垣識略》收錄明末清初北京廟 <lb/>市的記載云： <lb/>廟市者，以市於城西之都城隍廟而名也，西自廟，東至刑部街止，亘三里許，其市肆大 <lb/>略與燈市同。第每月以初一、十五、二十五開市，較多燈市一日耳。(吳長元，1983， <lb/>卷 7，頁 138) <lb/>城隍廟廟會每月初一、十五、二十五開市。其熱鬧程度和燈市相當。 《日下舊聞考》 <lb/>也載： <lb/>城隍廟市，月朔、望，念五日，東弼教坊，西逮廟墀廡，列肆三里。圖籍之曰古今，彝 <lb/>鼎之曰商周，匜鏡之曰秦漢，書畫之曰唐宋，珠寶象玉珍錯綾緞之曰滇粵閩楚吳越者， <lb/>集市族族，行而觀者六，貿遷者三，謁乎廟者一。(于敏中，1983，卷 50，頁 796) <lb/>這裡詳細的記載了廟會出售鐘鼎、書畫、珠寶、玉器、錦緞、文玩等商品的熱鬧景象。 <lb/>《萬曆野獲編》也載： 「城隍廟開市在貫城以西，每月亦三日，陳設甚夥，人生日用所需， <lb/>精粗畢備」 (沈德符，2012，卷 24，頁 514) 。每到開市之日便商販雲集，不僅販售一般的 <lb/>日常用品，還匯集了來自全國各地的名產，書籍就是其中之一，胡應麟說： 「城隍廟月三 <lb/>日，至期百貨萃焉，書其一也」 (胡應麟，1988，卷 4，頁 56) 。許多愛書的的文人名士， <lb/>都會到城隍廟市蒐購圖書。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">明代北京的書籍市場 <lb/></note>
			
			<page>87 <lb/></page>
			
			<body>誠如前文所述，北京既為全國知名的書籍市場，前往購求圖書之人，自然多如過江之 <lb/>鯽。顧客來自全國各地，往往皆能在此各飽所欲，滿足自己的典籍嗜癖。譬如明代藏書家 <lb/>葉盛(西元 1420-1474)就曾在京師購買各式書籍，嘗謂： <lb/>往年在京師購求《五經正文》、《四書》、《小學》、《十九史略》、《楚辭》、《三 <lb/>子風雅翼》、《李杜韓柳集》、《性理群書》、《唐音篇韻》等數書，少者集為一冊， <lb/>多不過二冊，蓋將以為行篋之需，便收拾也。(葉盛，1997，卷 7，頁 20 下-21 下) <lb/>明代蘇州府常熟縣藏書家孫樓(西元 1515-1584)也自稱嗜愛文籍，經常到南、北兩 <lb/>京旅遊兼逛書肆，曾說： <lb/>余髫不喜美雅，嗜文籍，暨長而嗜益甚，似有癖者。乃屈于貲，不克致重購者，致之尤 <lb/>難。…宜間米家船來，余先眾以往，摧蓬恣搜，賈亦苦之。或赴試，薄遊兩都，日遨列 <lb/>肆間，一覩所未覩，輒大叫，喜不自禁。若一旦獲拱璧，恨相遇之晚，與之直或倍其索 <lb/>弗恡，寧縮衣食費以佐之，期必獲乃已。(孫樓，1997，卷 1，頁 14 下) <lb/>可見他愛書成癡，只要在逛書肆的途中，遇到自己沒看過的稀有書籍，就會非常開心 <lb/>的大叫，寧願縮衣節食也要將書買下來，孫樓可謂明代愛書者的典型之一。明末京官李清 <lb/>(西元 1602-1683)在其大作《三垣筆記》當中，也自述一段在北京書肆買書的軼事，曰： <lb/>予過長安書肆，見《皇明泳化編》一部，命買歸，書客故高其價，予曰：「緩之。」及 <lb/>旋騎再訪，則云賣去，問之，乃鞏駙馬永固也。因心識之，曰：「帝婿皆豪華自喜，渠 <lb/>知讀書耶?」。(李清，1982，頁 231) <lb/>李清於崇禎年間先後任職北京吏、刑、工部等給事中，由以上故事可以瞭解到當時北 <lb/>京書市的許多真實面向。首先，明末政局黑暗，世道紛攘，流寇與滿清嚴重地威脅著京師 <lb/>的安全。然而，北京書市似乎沒有受到明末亂世的影響，市場上生意照常營運，顧客亦頻 <lb/>頻光臨選購。其二，官員們似乎仍然喜歡買書，且極可能是市場的常客，例如李清便是其 <lb/>一；甚至連當時世人普遍認為不尚問學的皇親國戚如駙馬等，竟也癖嗜購書，可以略窺明 <lb/>末北京藏書風氣的繁盛與書籍市場的榮景之一隅。其三，市面上書籍的流通速度很快，欲 <lb/>購者必須從速，更加證實當時北京文化市場上商品貿易之發達。其四，書肆主人賣書往往 <lb/>因人或因書而異，所以書籍的價格並不固定。 <lb/>另一方面，當時北京的書籍也深受外國使者所愛。明末清初山東藏書家王士禎(西元 <lb/>1634-1711)曾說： 「近朝鮮入貢使臣至京，亦多購宋、元文集，往往不惜重價，祕本漸出， <lb/>亦風會使然」 (王士禎，1994，卷 16，頁 387) 。當他們入貢到京師時，也會逛逛書肆，購 <lb/>買奇書異典，只要是稀有珍貴的秘本，這些外使們都會不惜重價地購買回國。由此可見， <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 7 卷第 2 期(2015 年 12 月) <lb/></note>

			<page>88 <lb/></page>

			<body>明朝北京的書肆是海內外各地書籍愛好者購書的主要市場。明末山陰藏書家祁承㸁(西元 <lb/>1562-1628)曾經說道： <lb/>丁酉冬夕，小奴不戒于火，先世所遺及半生所購，無片楮存者，因歎造物善幻，故欲鍛 <lb/>鍊人性情乃爾！遂北入成均燕市(註 3)，雖經籍淵藪，然行囊蕭索，力不能及此，每 <lb/>向市門倚櫝看書。(祁承 ，1964，頁 2 上) <lb/>由以上可知，北京國子監不但是中央政府的重要刻書場所，其前方大街也是重要的書 <lb/>市，與朝前市、燈市和廟市等處，都是明代北京重要的文化商業、書籍市集之所在。 《春 <lb/>明夢餘錄》也有一段描述明代北京的集市云： <lb/>宫闕之制，前朝後市。市在元武門外，每月逢四則開市，聽商賈易，謂之内市。燈市自 <lb/>正月初旬起，至月半止，嵗惟一舉。每月逢朔望及二十五，則城隍廟市，每月逢三則土 <lb/>地廟市，謂之外市，然外市係士夫庶民之所用，若竒珍異寳進入尚方者，咸於内市萃之。 <lb/>(孫承澤，1983，卷 6，頁 74 上) <lb/>就棋盤街朝前市而論，其為明代北京城最重要商業區，終日市集林立，熱鬧非凡，而 <lb/>皇族、官宦士大夫等城內主要的書籍消費者，亦多居於此處。這些因素使得朝前市商業區， <lb/>成為明代北京城最主要的書籍市場。此外，燈市或廟市中，書籍市場的出現與成形，亦在 <lb/>於其熱絡的商機吸引了大量的書籍消費者畢集於此，最終得以成行成市。除以上所舉外， <lb/>還有貢院前的流動書攤，取決於會試時期來自全國各地的舉子等書籍消費者的高度聚集， <lb/>與城市商業的發展關係較淺(廖振旺，2006) ，書商「惟會試則稅民舍於場前。月餘，試 <lb/>畢賈歸，地可羅雀」 (胡應麟，1988，卷 4，頁 56) 。 <lb/>Ёăඕኢ <lb/>明代北京因其特有的政治地位，作為全國的政治、經濟、文化、交通中心，其書市之 <lb/>大，雄冠江北各地，無一可比。尤其明初統治者對圖書事業的重視，中葉以後農業、手工 <lb/>業和商業提高到了前所未有的水準，城市經濟空前發達，為書籍市場的開展，創造出許多 <lb/>更加有利的條件，促使專門從事圖書買賣的書商群體，日益壯大。 <lb/>此外，刻書事業的興旺發達，也增添了圖書市場的生機與活力。在中國出版史上，明 <lb/>代的刻書事業是以往無可比擬的，尤其北京，更為當時全國重要的書坊集中地，刻書內容 <lb/>十分豐富，品項繁多，除了當時為了適應科舉考試需要的《四書》 、 《五經》外，也供應滿 <lb/>足普通大眾的生活與知識崇尚等讀物，不但有醫書和日常用書，還有狀元論策、童蒙讀物 <lb/>和八股時文等，亦包括小說、戲曲、雜劇等書籍。這些圖書迎合了朝野的興趣和愛好，便 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">明代北京的書籍市場 <lb/></note>
			
			<page>89 <lb/></page>
			
			<body>於快速銷售，以致刻書發達的地區，很自然的就形成了圖書市場(胡文華、陳恒芬，2004) 。 <lb/>私家藏書活動的熱絡也對圖書市場的發展大有助益，在喜好藏書的明代文士引導之 <lb/>下，創造出相當優質而雅俗共賞的藏書生活文化。綜觀明代文人的生活，可說是多采多姿 <lb/>的，北京自然也不例外，其藏書活動和當時文人的生活，亦有著密不可分的關係。文人大 <lb/>多喜好藏書，以故藏書家輩出，代有其人(陳冠至，2014) 。他們的生活崇尚既多又奇， <lb/>喜好以能喚引美感及興趣的事物與心態，來裝點悠閒無擾的日常起居生活(毛文芳， <lb/>2000) 。另一方面，各階層民眾對圖書的需求也日益高漲，特別在明朝中後期，伴隨著經 <lb/>濟的高度發展，社會風氣產生了許多變化，人們的思想觀念受到某種程度的衝擊，當他們 <lb/>在物質生活得到滿足後，便會開始去尋求精神上的慰藉與寄託。於是，反映社會上各階層 <lb/>思想觀念的小說、戲曲等市民文學和工藝美術品，便因此大量出現，尤其是以市井小民為 <lb/>主要讀者的明代俗文學的發展，更是刺激了尋常百姓養成閱讀風氣，使得市場上對圖書的 <lb/>需求量大幅上升，這無形地造就了廣泛的圖書消費者群體，使得明代的圖書市場也順應了 <lb/>這股潮流，不斷地成長壯大(胡文華、陳恒芬，2004) 。 <lb/>總之，圖書事業與經濟的發展狀況具有密切的關連性，而刻書業與圖書流通業的發 <lb/>展，更是圖書事業得以繁榮的必要條件之一；同時，明代私人藏書風氣的發達與否，也與 <lb/>刻書、販書活動密不可分。由於明代北京的刻書業相當繁盛，又為全國政治中心，科舉考 <lb/>試的最高考場，加上區域市場的經濟活絡，以及人文薈萃，作家雲集等因素的交互影響， <lb/>使得文物市場上圖書充斥，滿目琳瑯，配合四通八達的圖書流通業，文人學士們在此得書 <lb/>更顯容易與便捷，而普天之下的圖書愛好者，亦莫不群集至此蒐羅訪購，飽其所欲而去。 <lb/>凡此種種，都是明代北京圖書銷售事業發達的真實像貌，在中國古代的藏書歷史上，綻放 <lb/>著耀眼的光芒。 <lb/>(收稿日期：2015 年 6 月 5 日) <lb/></body>
			
			<body>註釋 <lb/>註 1：考據國家圖書館古籍與特藏文獻資源，永順堂刊本大約有 本，內容包括：《新刊全相鶯哥 <lb/>孝義傳》、《新刊全相唐薛仁貴跨海征遼故事》、《新編說唱包龍圖公案斷歪烏盆傳》…… <lb/>等。上網日期：2015 年 11 月 日。網址： <lb/>http://rbook2.ncl.edu.tw/Search/SearchList?whereString=ICLmsLjpoIbloILliIrmnKwiIA2&amp;source <lb/>WhereString=ICYgQHNvdXJjZV9zb3VyY2UgICLlnIvlrrblnJbmm7jppKgg5Lit5paH5Y-k57GN6I <lb/>Gv5ZCI55uu6YyEIg2&amp;SourceID=2。 <lb/>註 2：明時以農歷二月十二或二月十五日為百花生日，稱花朝。見申士垚、傅美琳主編(1991)。 <lb/>《中國風俗大辭典》。北京：中國和平出版社，頁 223。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 7 卷第 2 期(2015 年 12 月) <lb/></note>
			
			<body>註 3：成均燕市，指北京國子監外的書市。 <lb/></body>

			<listBibl>ણ҂͛ᚥ! <lb/>(漢)揚雄(1983)。揚子法言(景印文淵閣四庫全書)。臺北市：臺灣商務印書館。 <lb/>(宋)范曄(1997)。後漢書。臺北市：洪氏出版社。 <lb/>(明)李清(1982)。三垣筆記(元明史料筆記叢刊)。北京市：中華書局。 <lb/>(明)沈德符(2012)。萬曆野獲編(歷代筆記小說大觀)。上海市：上海古籍出版社。 <lb/>(明)祁承㸁(1964)。澹生堂藏書約(知不足齋叢書)。臺北市：興中書局。 <lb/>(明)胡應麟(1988)。少室山房筆叢。北京市：中華書局。 <lb/>(明)孫樓(1997)。刻孫百川先生文集(四庫全書存目叢書)。臺南市：莊嚴文化事業有限公司。 <lb/>(明)張瀚(1999)。松窗夢語(元明史料筆記叢刊)。北京市：中華書局。 <lb/>(明)陳繼儒。陳眉公先生全集(明崇禎間華亭陳氏家刊本)。 <lb/>(明)陸深(1986)。儼山外集。臺北市：臺北商務印書館。 <lb/>(明)葉盛(1997)。菉竹堂稿(四庫全書存目叢書)。臺南市：莊嚴文化事業有限公司。 <lb/>(明)葉權(1959)。賢博編(元明史料筆記叢刊)。北京市：中華書局。 <lb/>(明)劉侗(1983)。帝京景物略(北京古籍叢書)。北京市：北京古籍出版社。 <lb/>(明)蔣一葵(1994)。長安客話(北京古籍叢書)。北京市：北京古籍出版社。 <lb/>(明)謝肇淛(2001)。五雜俎。上海市：上海書店出版社。 <lb/>(清)于敏中(1983)。日下舊聞考(北京古籍叢書)。北京市：北京古籍出版社。 <lb/>(清)王士禎(1994)。池北偶談(清代史料筆記叢刊)。北京市：中華書局。 <lb/>(清)吳長元(1983)。宸垣識略(北京古籍叢書)。北京市：北京古籍出版社。 <lb/>(清)孫承澤(1983)。春明夢餘錄(景印文淵閣四庫全書)。臺北市：臺灣商務印書館。 <lb/>(清)張廷玉(1988)。明史(百衲本二十四史)。臺北市：臺灣商務印書館。 <lb/>(清)陳元龍(1987)。歷代賦彙。上海市：江蘇古籍出版社。 <lb/>(清)葉德輝(1972)。書林掌故。九龍市：中山圖書公司。 <lb/>(清)葉德輝(1999)。書林清話。湖南市：岳麓書社。 <lb/>(清)龍文彬(1956)。明會要。北京市：中華書局。 <lb/>中國社會科學院語言研究所詞典編輯室(1978)。現代漢語詞典。北京市：商務印書館。 <lb/>毛文芳(2000)。晚明閒賞美學。臺北市：臺灣學生書局。 <lb/>北京市東城區園林局(2002)。北京廟會史料通考。北京市：北京燕山出版社。 <lb/>申士垚、傅美琳主編(1991)。中國風俗大辭典。北京市：中國和平出版社。 <lb/>任繼愈(2001)。中國藏書樓。瀋陽市：遼寧人民出版社。 <lb/>吳宣德(2009)。明代進士的地理分布。香港：香港中文大學出版社。 <lb/>李瑞良(2000)。中國古代圖書流通史。上海市：上海人民出版社。 <lb/>李鹏(2014)。中國古代的圖書零售。文史天地，3，27-28。 <lb/></listBibl>
			
			<note place="headnote">明代北京的書籍市場 <lb/></note>
			
			<page>91 <lb/></page>
			
			<listBibl>肖東發(2009)。中國官府藏書。貴陽市：貴州人民出版社。 <lb/>胡文華(2003)。明朝書市繁榮的特色。中國社會經濟史研究，1，95-97。 <lb/>胡文華、陳恒芬(2004)。明朝書市探微。歷史教學問題，4，68-71。 <lb/>徐凌志(2004)。中國歷代藏書史。南昌市：江西人民出版社。 <lb/>翁燕珍(2010)。董應舉《皇都賦》與《皇都積勝圖》圖文關係研究兼《皇都積勝圖題跋》考。書畫 <lb/>藝術學刊，1，253-282。 <lb/>馬建農(1988)。北京書肆發展史考略。北京社會科學，2，108-116。 <lb/>高松凡(1989)。歷史上北京城市場變遷及其區位研究。地理學報，44(2)，129-139。 <lb/>張民服(1993)。明清時期的私人刻書、販書及藏書活動。鄭州大學學報(哲學社會科學版)，5， <lb/>101-102。 <lb/>張秀民(1979)。明代北京的刻書。文獻，1，298-309。 <lb/>陳冠至(2014)。明代南京的書籍市場。國家圖書館館刊，103 年 2 期，153-172。 <lb/>陳昭珍(1984)。明代書坊之研究(未出版之碩士論文)。國立臺灣大學圖書館學研究所，臺北市。 <lb/>傅璇琮、謝灼華主編(2001)。中國藏書通史。寧波市：寧波出版社。 <lb/>廖振旺(2006)。初論乾隆朝北京城書籍市場的分布與貨源-以李文藻〈琉璃廠書肆記〉為中心的探 <lb/>討。臺灣師大歷史學報，36，53-100。 <lb/>鄭振鐸(1954)。中國俗文學(下冊)。北京市：新華書店。 <lb/>繆咏禾(2000)。明代出版史稿。南京市：江蘇人民出版社。 </listBibl>


	</text>
</tei>
