<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>61 <lb/></page>

			<front>઼̂̚ౙᑫ९ጯჇ̀ିֈ‫ࡁ̝ޘט‬տ <lb/>A Research on the System of Master Education in Archival Science <lb/>in Mainland China <lb/>ૺ <lb/> <lb/>Yan Zhang <lb/>ͳ ࠠ  <lb/>Mei-Ling Wang <lb/>Īၡ Abstractī <lb/>中國大陸檔案學碩士教育歷經三十餘年發展已經構建了一個比較完整的體系。本文通過 <lb/>網站調查法、網站內容分析法對中國大陸現行 所檔案學碩士研究生招生系所網站及中國大 <lb/>陸檔案學碩士教育相關文獻展開調查，重點分析中國大陸檔案學教育發展簡史、檔案學學科 <lb/>隸屬及學位授予、檔案學碩士研究生招生系所概況、地理分佈、招生年份、入學考試與畢業 <lb/>條件、師資與學生概況、培養目標與課程設置等八個方面。研究發現：中國大陸檔案學專業 <lb/>定位已經從歷史學走向管理學，檔案學碩士生的培養也傾向於「一體化」的教育模式。 <lb/>A relatively complete system of master education in archival science in mainland China has <lb/>been achieved after more than three decades of development. Through surveys on and content <lb/>analysis of websites, websites of current 29 departments which recruit master in archival science <lb/>and relevant literature on master education in mainland China were researched in this study. The <lb/>study emphasized eight aspects of education development history, subject subordination and <lb/></front>

			<front> 政治大學圖書資訊與檔案學研究所博士候選人 <lb/>Ph.D. Candidate, Graduate Institute of Library, Information and Archival Studies National Chengchi <lb/>University <lb/>E-mail: zhangyan_suda@126.com <lb/> 政治大學圖書資訊與檔案學研究所教授 <lb/>Professor, Graduate Institute of Library, Information and Archival Studies National Chengchi <lb/>University <lb/>E-mail: meilingw@nccu.edu.tw <lb/></front>
			
			<front>圖資與檔案學刊 <lb/>8:1=88 (June &apos;16) 61-90 <lb/>DOI: 10.6575/JILA.2016.88.04 <lb/></front>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>62 <lb/></page>

			<front>academic degrees, geographic distribution of master-recruiting departments, recruitment years, <lb/>entrance qualification and examination, faculty and students, and curriculums of archival science in <lb/>mainland China. It is found that orientation of archival science in mainland China has been <lb/>transformed from history science to management science. Educational mode of masters in archival <lb/>science is inclined to strengthen basic knowledge and expand horizons. <lb/>關鍵詞 Keyword <lb/>檔案學教育 中國大陸 專業教育 碩士教育 <lb/>Archival education；Mainland China；Professional education；Master&apos;s degree program <lb/></front>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>

			<page>63 <lb/></page>

			<body>ಥă݈֏ <lb/>1949 年之後，中國大陸開始重構檔案事業與檔案學教育。1952 年，中共中央辦公廳、 <lb/>組織部和宣傳部委託中國人民大學籌辦檔案專修班，同年 11 月 15 日檔案專修班正式開 <lb/>學，這是大陸地區重構檔案高等教育的開端。1954 年 11 月 8 日，中國大陸國務院批准設 <lb/>立國家檔案局，標誌著中國大陸檔案事業的重構與建立。1956 年 4 月 16 日頒布「國務院 <lb/>關於加強國家檔案工作的決定」 ，確立了統一領導，分級管理的原則並且提出要加緊培養 <lb/>檔案工作幹部，提高檔案工作的業務水準和科學水準(國家檔案局，1956) 。1987 年，中 <lb/>國大陸頒布「檔案法」 ，為檔案事業和檔案教育體系的構建搭建了法律基礎。1992 年，中 <lb/>國大陸國家檔案局印發「全國檔案館設置原則和佈局方案」 ，規劃了中國大陸檔案館的具 <lb/>體設置和佈局方案：構建各級國家檔案館(綜合檔案館、專門檔案館) 、部門檔案館、企 <lb/>業、事業單位檔案館和軍隊系統檔案館(國家檔案局，1992) 。 <lb/>有關中國大陸檔案學碩士教育制度的台灣本土研究文獻較少。早期有薛理桂(2001) <lb/>的國科會研究計畫《我國檔案教育開設層級與課程之研究》 。該研究分析了中國大陸檔案 <lb/>學教育開設層級與課程。葉淑慧(2002)的碩士論文《檔案學碩士教育之比較研究：以五 <lb/>國九校為例》中以中國人民大學、四川聯合大學(現更名為四川大學) 、中山大學、武漢 <lb/>大學為例介紹了中國大陸檔案學碩士教育的基本情況、學程目標、入學資格、畢業條件、 <lb/>課程、師資與學生情況、教學軟硬體設備、繼續教育等情況。但是上述的研究間隔時間較 <lb/>長，這 10 餘年間中國大陸檔案學教育又產生了許多新的變化與趨勢，值得重新調查、分 <lb/>析、研究，以供台灣檔案學教育借鏡。 <lb/>෮ă͛ᚥଣ <lb/>為了瞭解檔案學碩士教育的現狀，學者們分別展開了多項調查研究。如徐擁軍與張斌 <lb/>(2011a、2011b)的《中國大陸檔案高等教育發展研究》 、 《中國檔案高等教育發展現狀調 <lb/>研與對策分析》 ，蔣冠與桑毓域(2010a、2010b)的《關於全國檔案學專業高等教育發展 <lb/>情況調查的統計與分析(上) 》與《關於全國檔案學專業高等教育發展情況調查的統計與 <lb/>分析(下) 》 、馮惠玲與周毅(2010)的《關於&quot;十一五&quot;檔案學科發展的調查和&quot;十二五&quot; <lb/>發展規劃的若干設想》以及中國檔案學會檔案學基礎理論學術委員會(2014)的《檔案學 <lb/>專業高等教育發展情況調查報告》等，其中以中國檔案學會檔案學基礎理論學術委員會的 <lb/>報告最新、最全。該報告通過調查表的形式調查了中國大陸 所開設檔案學專業的大學 <lb/>有關系所，透過調查數據分析了檔案學專業的基本情況、師資隊伍建設情況、檔案學專業 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>64 <lb/></page>

			<body>課程建設、科研與獲獎情況、檔案學專業招生與就業情況、檔案學專業人才培養模式等， <lb/>並根據調查數據得出結論：中國大陸檔案學專業發展穩定，但增長速度緩慢；制約大學檔 <lb/>案學專業發展的最主要原因之一是師資力量缺乏；各大學檔案學專業教師科學研究水準有 <lb/>所提高，但是學術的國際影響力有待提升；近年來，企業成為檔案學專業畢業生的主要就 <lb/>業去向，但是企業對檔案學專業生的滿意度較低；大學系所需要進一步加強對檔案學專業 <lb/>學生的職業倫理、團隊精神、溝通能力、學習能力的培養。 <lb/>在宏觀性研究之外，亦有良多專門針對檔案學碩士教育的調查研究。辛全民(2007) <lb/>探討了檔案學碩士研究生教育在檔案事業中的作用，分析了檔案事業對檔案學碩士研究生 <lb/>教育的促進作用以及檔案事業與檔案學碩士研究生教育之間的不協調之處。唐思慧 (2006) <lb/>對中國大陸 2006 年之前獲得檔案學碩士學位授予權的 所院校進行統計，主要包括檔案 <lb/>學碩士點名單及數量、碩士點地區分佈、碩士研究方向、碩士入學參考書目及招生人數、 <lb/>培養方案等，研究發現：檔案學研究方向中除了檔案學基礎理論、檔案管理現代化以及檔 <lb/>案信息資源開發與利用處於主流地位以外，檔案保護技術、科技檔案管理、檔案文獻編纂 <lb/>等傳統研究方向趨於弱化，而電子政務這一新型的研究方向日益高漲；此外，大陸的檔案 <lb/>學碩士教育區域分佈不平衡，影響了區域檔案人才的培養。時隔 年之後，高俊寬與鄒桂 <lb/>香(2009)透過 年碩士研究生招生目錄專門對長三角地區圖書館學情報學檔案學碩 <lb/>士研究生教育現在進行了調查研究，研究發現：長三角的檔案學碩士教育佔到了中國大陸 <lb/>總數的 26.9%；從研究方向上可以判定蘇州大學是長三角地區檔案學碩士研究生教育的中 <lb/>心，南京大學其次；各校在考試科目中重視管理層面的檔案學研究等。 <lb/>當前也多有針對檔案學碩士教育發展的專門研究，如張壘(2011)通過 SWOT 分析 <lb/>法分析了中國大陸檔案學碩士研究生教育發展中的優勢、劣勢、機會、威脅，其研究結果 <lb/>表明當前中國大陸檔案學碩士研究生教育面臨的戰略類型是爭取型戰略，即 WO 戰略。孟 <lb/>世恩與梁國營(2006)則以人才培養模式的界定入手，從宏觀的角度對檔案學高等教育人 <lb/>才培養模式中培養目標的確定原則、課程體系的構建思想以及培養方案的實施等要素進行 <lb/>了理論探索。在課程方面，黃新榮與吳建華(2012)分析了中國大陸檔案學研究生教育對 <lb/>研究方法不重視的情況，提出應加強檔案學碩士研究生的研究方法課程設想，如開設研究 <lb/>方法培訓班，建立檔案學研究方法課程體系，加強理論與實踐的結合等措施。 <lb/>檔案學教育與檔案事業互為辯證關係。檔案事業的發展需要大量檔案人才的支撐，而 <lb/>檔案人才隊伍的不斷壯大與提升，則可以進一步促進檔案事業發展。從整體情況而言，中 <lb/>國大陸已經構建了一個較為完整的檔案事業體系。這個體系的建立離不開檔案教育的發 <lb/>展，尤其是離不開輸出中高級領導人才的檔案碩士教育。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>
			
			<body>ણăࡁտ͞‫ڱ‬ <lb/>中國大陸檔案學碩士教育歷經三十多年的發展，已經形成了自身特色並累積了一定的 <lb/>經驗。本文力求透過一系列資料和文獻，來瞭解(1)中國大陸檔案學教育發展歷程為何？ <lb/>(2)中國大陸檔案學碩士研究生教育制度(如學科隸屬及學位授予、現行的學校系所、 <lb/>學校地理分佈、招生年份、入學考試與畢業條件、師資與學生、培養目標與課程設置等) <lb/>為何？並在此基礎之上(3)總結中國大陸檔案學碩士教育的辦學特色與問題，以期為台 <lb/>灣檔案學教育的發展提供借鏡。 <lb/>首先，採用網站調查的方法蒐集中國大陸檔案學碩士教育制度相關的學校系所(見附 <lb/>錄)概況、網站資料；蒐集中國檔案學相關學會、團體的網站資料、會議論文集以及書面 <lb/>資料等一手資料，檢索日期為：2015 年 12 月 20 日至 2015 年 12 月 28 日。其次，透過文 <lb/>獻分析梳理中國大陸檔案學碩士教育制度相關的圖書、期刊論文、碩博士論文、研究報告 <lb/>等二手資料。最後，在綜整文獻的基礎上，使用內容分析法梳理中國大陸檔案學學科隸屬 <lb/>及學位授予、現行的學校系所、學校地理分佈、招生年份、入學考試與畢業條件、師資與 <lb/>學生、培養目標與課程設置等等相關情況，並總結中國大陸檔案學碩士教育的辦學特色。 <lb/>དྷăࡁտඕ‫ژ̶ڍ‬ <lb/>˘ă઼̂̚ౙᑫ९ጯିֈ൴णᖎΫ <lb/>檔案管理工作早於檔案教育的產生。檔案的產生最早可以追溯到夏朝，最早的檔案文 <lb/>字材料可以追溯到商朝的甲骨檔案(周雪恒，1994) 。早期的檔案管理工作大都由史官執 <lb/>掌，如商朝的「大史」 、 「小史」等。但這種歷史檔案管理多憑經驗與記憶，師徒相傳、子 <lb/>承父業。甚至作弊，顛倒是非，宿稱檔案管理者為「卷閥」 (梁建洲，2007) 。 <lb/>中國大陸現代意義上的檔案學教育發軔於 世紀 30 年代的武昌文華圖書館學專科學 <lb/>校 (Boone Library School ，以下簡稱 「文華圖專」 ) ，該校係由美國學者韋棣華 (Mary Elizabeth <lb/>Wood，1861.08.22-1931.05.01)女士創辦。 <lb/>檔案學教育的萌芽有其外在因素與內在因素的推動。外在因素是美國圖書館學校在 <lb/>世紀 30 年代初開設的檔案管理課程啟發了文華圖專。文華圖專所設課程和使用教材基 <lb/>本上是按照紐約公共圖書館學校的成例而酌予變通，而後紐約公共圖書館學校併入哥倫比 <lb/>亞大學圖書館學研究所，文華圖專與該所課程有相通之處(梁建洲，2007) 。內在因素是 <lb/>1919 年之後，北京大學、故宮博物院等學術機構對整理明清歷史檔案非常重視，整理明 <lb/>清檔案實踐活動的經驗推動了近代檔案學思想的萌芽(王英瑋，2006) ；其次，20 世紀 30 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>66 <lb/></page>

			<body>年代初國民政府推動「行政效率」運動。 「行政效率」運動的目的旨在革除機關辦事拖拉、 <lb/>程式繁瑣的惡習，提高行政效率。 「行政效率」運動的一個主要內容就是改革機關文書、 <lb/>檔案工作，提倡用科學的方法管理現代文書和檔案(邵金耀，2006) 。上述的內外因素間 <lb/>接或直接的推動了早期現代檔案學教育的產生與發展。 <lb/>徐擁軍與張斌(2011a)將中國大陸檔案高等教育劃分為 個階段：初創時期(1949 <lb/>年之前) 、重新創建時期(1949 年至 年) 、停滯時期(1967 年至 年) 、發展時期 <lb/>(1978 年至 1997 年) 、變革時期(1998 年至今) 。 <lb/>Ğ˘ğ‫ܐ‬౹ॡഇĞ1949ѐğ̝݈۞ᑫ९ඈିֈ <lb/>中國檔案專業教育發端於 20 世紀 年代。1934 年文華圖專設立檔案管理特種教席， <lb/>1939 年國民政府教育部在該校附設了檔案管理專科，標誌著近代培養檔案專業人才的開 <lb/>始。1946 年殷鐘麒在重慶創辦了私立崇實檔案學校，設有文書處理科與檔案管理科，分 <lb/>為高級、初級兩班。這是最早專門培養檔案專業人才的機構。到 年，該校共計培養 <lb/>專科生 51 人、短期訓練班學員 500 餘人(邵金耀，2006) 。此外，還有私立中國檔案函授 <lb/>學校、四川職業檔案所、國立社會教育學院圖書博物館系以及江蘇省立江蘇學院行政管理 <lb/>系等機構講授檔案管理方面的課程(玉奇，1990；四川省地方誌編纂委員會，2000；張衍、 <lb/>程熙、吳品才，2013；張衍，2016) 。 <lb/>Ğ˟ğࢦາ౹‫ޙ‬ॡഇĞ1949ѐҌ1966ѐğ۞ᑫ९ඈିֈ <lb/>1949 年，中華人民共和國成立之後，重建了檔案專業教育體系。1952 年，中共中央 <lb/>辦公廳、組織部和宣傳部委託中國人民大學籌辦檔案專修班，當年 月 15 日檔案專修班 <lb/>正式開學，這是中國大陸創辦檔案高等教育的開端。1953 年 7 月，中國人民大學檔案專 <lb/>修班擴大為檔案專修科。1955 年 4 月，根據國務院和高等教育部的決定，在中國人民大 <lb/>學檔案專修科的基礎上創辦歷史檔案系，同年 9 月開始招收四年制本科生 (徐擁軍、張斌， <lb/>2011a) 。 <lb/>中國大陸研究生教育可以分為兩個主要階段。第一階段是從 年到 1965 年，稱為 <lb/>「非學位研究生教育階段」 。第二階段是從 1978 年至今，可以稱為「學位研究生教育階段」 <lb/>(周川，2007) 。考慮到建設教師隊伍的需要，1952 年底中國人民大學從檔案班中抽出若 <lb/>干學員舉辦研究生班，培養檔案專業教師。其中第一屆研究生班學員 人，大部分留校任 <lb/>教(中國人民大學信息資源管理學院，2012) 。根據 1953 年中國大陸高等教育部發出的 《高 <lb/>等學校培養研究生暫行辦法(草案) 》判定，這種類型的研究生可以稱為「師資研究生」 <lb/>(薛天祥，2005) 。這一時期，中國大陸的檔案學正規教育主要集中在中國人民大學。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>
			
			<body>Ğˬğઃ႖ॡഇĞ1967ѐҌ1997ѐğ۞ᑫ९ඈିֈ <lb/>1967 年至 1977 年，受到「文化大革命」的衝擊，1974 年中國人民大學歷史檔案系隨 <lb/>著中國人民大學一起被撤銷，中國大陸檔案高等教育陷於停滯狀態。 <lb/>Ğαğ൴णॡഇĞ1978ѐҌ1997ѐğ۞ᑫ९ඈିֈ <lb/>「文化大革命」之後，1978 年中國人民大學復校，歷史檔案系改名為檔案系並得到 <lb/>恢復，於當年開始招收本科生。1979 年到 年間，北京聯合大學、四川大學、天津師 <lb/>範大學、遼寧大學、浙江大學、上海大學等高校紛紛創辦檔案系(專業) ，改變了過去中 <lb/>國人民大學獨家辦檔案高等教育的局面。鄭州航空工業管理專科學校(現鄭州航空工業管 <lb/>理學院)還設立了第一個專門培養科技檔案管理人員的技術檔案系。1985 年中國人民大 <lb/>學檔案學院成立，學院設檔案學、科技檔案管理和檔案保護技術三個專業。1982 年，中 <lb/>國人民大學檔案系獲得檔案學碩士學位授予權，1985 年培養出中國大陸第一批授予正式 <lb/>學位的檔案學碩士。1993 年，中國人民大學檔案學院獲得檔案學博士學位授予權，1997 <lb/>年培養出中國大陸第一批檔案學博士。到 年中國大陸有 24 所高校開辦檔案學專業 (徐 <lb/>擁軍、張斌，2011a) 。 <lb/>此外，廣州的中山大學於 年獲得檔案學碩士學位授予權。這一時期檔案學教育 <lb/>主要以本科教育為主，研究生階段的碩士與博士教育發展緩慢。 <lb/>Ğ̣ğតࢭॡഇĞ1998ѐҌ̫ğ۞ᑫ९ඈିֈ <lb/>1998 年，教育部對高等院校學科專業進行調整，檔案學科由「檔案學」專業和「科 <lb/>技檔案」專業兩個本科專業歸並為一個「檔案學」本科專業。檔案學歸屬的學科門類也相 <lb/>應地被調整，由原來隸屬於「歷史學」下的「歷史文獻學(含檔案學) 」的二級學科，調 <lb/>整到「管理學」類下，成為隸屬於「圖書館、情報與檔案管理」的二級學科。2003 年， <lb/>中國人民大學「檔案學院」更名為「信息資源管理學院」 ，朝著將檔案學、情報學、圖書 <lb/>館學教育整合為信息資源管理學科教育的方向發展。2007 年，中國人民大學的檔案學專 <lb/>業被教育部審核批准為國家重點學科。到 年，中國人民大學、蘇州大學和廣西民族 <lb/>大學等 3 所高校的檔案學專業被列入「國家特色專業」 。 <lb/>˟ă઼̂̚ౙᑫ९ጯჇ̀ିֈ‫ޘט‬ <lb/>本節主要從七個方面分析中國大陸檔案學碩士教育制度： (1)檔案學學科隸屬及學位授 <lb/>予、 (2)檔案學碩士研究生招生系所概況、 (3)檔案學碩士研究生招生系所地理分佈、 (4) <lb/>檔案學碩士研究生招生年份、 (5)入學考試與畢業條件、 (6)師資與學生概況、 (7)培養目 <lb/>標與課程設置。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>68 <lb/></page>

			<body>Ğ˘ğ઼̂̚ౙᑫ९ጯጯࡊᔴᛳ̈́ጯҜ̟ <lb/>根據中國大陸教育部印發的「學位授予和人才培養學科目錄(2011 年) 」 (國務院學 <lb/>位委員會第六屆學科評議組，2013)顯示，中國大陸的學科層級分為：學科門類、一級學 <lb/>科、二級學科。中國大陸將學科劃分為 12 大門類，分設為：哲學、經濟學、法學、教育 <lb/>學、文學、歷史學、理學、工學、農學、醫學、管理學、藝術學。其中一級學科 110 個。 <lb/>「管理學」門類下共有 5 個一級學科，分別為管理科學與工程(Management Science <lb/>and Engineering，代碼 1201) 、工商管理(Business Administration，代碼 1201) 、農林經濟 <lb/>管理 (Economics and Management of Agriculture and Forestry，代碼 1203) 、公共管理 (Public <lb/>Administration，代碼 1204) 、圖書情報與檔案管理(LIS &amp; Archives Management，代碼 <lb/>1205) 。檔案學隸屬於「圖書情報與檔案管理類」下的二級學科。 <lb/>上述條例規定了學位授予的學科門類與一級學科，即「圖書情報與檔案管理」一級學 <lb/>科隸屬於管理學門類。而其下屬的二級學科由各學位授予權單位根據學科目的自主設置， <lb/>亦可以設置專業目錄外二級學科，但原則上在一級學科下不可增設超過 2 個專業目錄外二 <lb/>級學科。現行研究生階段的二級學科有：圖書館學、情報學、檔案學、信息資源管理、信 <lb/>息分析、出版管理等。 <lb/>由此可見，檔案學是一門獨立的學科。與其親緣學科有：圖書館學、信息資源管理、 <lb/>情報學。除此以外，檔案學與哲學、思維科學、系統科學、信息科學、控制科學、管理科 <lb/>學、歷史學、秘書學、文書學以及某些自然科學亦有較強的聯繫。這是因為檔案學是一門 <lb/>實踐性很強的綜合性科學，其研究對象具有廣泛的社會性，涉及到社會生活的諸多領域 (王 <lb/>英瑋，2006) 。 <lb/>1998 年之前，檔案學屬於歷史學門，授予檔案學碩士研究生史學碩士學位。1998 年 <lb/>之後，中國大陸將檔案學納入管理學門類下「圖書情報與檔案管理」一級學科，故改授管 <lb/>理學碩士學位。 <lb/>Ğ˟ğ઼̂̚ౙᑫ९ጯჇ̀ࡁտϠ٢Ϡրٙໄ‫ڶ‬ <lb/>目前中國大陸共有 44 所高等學校或研究機構有權限培養檔案專業學生，其中本科院 <lb/>校 35 所，最早開設檔案學本科教育的係中國人民大學，最新增設檔案學本科專業是內蒙 <lb/>古自治區呼和浩特民族學院管理系；共有 29 所學校開展檔案學碩士研究生教育，1982 年 <lb/>中國人民大學檔案系率先開始檔案學碩士研究生教育；共有 6 所學校招收檔案學博士研究 <lb/>生，分別是中國人民大學信息資源管理學院(1994 年) 、武漢大學信息管理學院(2000 <lb/>年) 、南京大學信息管理學院(2005 年) 、雲南大學公共管理學院情報與檔案系(2007 <lb/>年) 、吉林大學管理學院信息管理系(2011 年) 、南京政治學院上海分院信息管理系(軍 <lb/>隊院校) 。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>
			
			<body>透過逐個檢索各系所官方網站和「中國研究生招生信息網」上檔案學碩士研究生招生 <lb/>資訊，將 2016 年最新的檔案學碩士研究生招生單位資訊彙整如表 1： <lb/>表 1 <lb/>中國大陸檔案學碩士教育系所及其開設時間 <lb/>層次 <lb/>區域 <lb/>院校系所名稱 <lb/>年份 <lb/>本科 <lb/>碩士 <lb/>博士 <lb/>北京 <lb/>中國人民大學信息資源管理學院檔案學系 <lb/>1955 <lb/>1955 <lb/>1982 <lb/>1994 <lb/>南京大學信息管理學院圖書檔案系 <lb/>1986 <lb/>1986 <lb/>1999 <lb/>2005 <lb/>南京理工大學經濟管理學院信息管理系 <lb/>2008 <lb/>-<lb/>2008 <lb/>-<lb/>江蘇 <lb/>蘇州大學社會學院檔案與電子政務系 <lb/>1983 <lb/>1983 <lb/>1994 <lb/>-<lb/>上海大學圖書情報檔案系 <lb/>1982 <lb/>1982 <lb/>2003 <lb/>-<lb/>上海 <lb/>南京政治學院上海分院信息管理系 <lb/>* <lb/>-<lb/>* <lb/>2010 <lb/>華中師範大學信息管理學院信息資源管理系 <lb/>* <lb/>-<lb/>* <lb/>-<lb/>武漢大學信息管理學院檔案與政務信息學系 <lb/>1984 <lb/>1998 <lb/>2000 <lb/>湖北 <lb/>湖北大學歷史文化學院檔案系 <lb/>1993 <lb/>1993 <lb/>2006 <lb/>-<lb/>廣東 <lb/>中山大學資訊管理學院 <lb/>1986 <lb/>1986 <lb/>1993 <lb/>-<lb/>陝西 <lb/>西北大學公共管理學院公共信息資源管理系 <lb/>1985 <lb/>1985 <lb/>2013 <lb/>-<lb/>遼寧 <lb/>遼寧大學歷史學院檔案學系 <lb/>1981 <lb/>1981 <lb/>2003 <lb/>-<lb/>山東 <lb/>山東大學歷史文化學院文秘檔案學系 <lb/>1989 <lb/>1989 <lb/>2004 <lb/>-<lb/>四川 <lb/>四川大學公共管理學院秘書檔案系 <lb/>1981 <lb/>1981 <lb/>2001 <lb/>-<lb/>浙江 <lb/>浙江大學公共管理學院信息資源管理系 <lb/>1982 <lb/>-<lb/>* <lb/>-<lb/>湘潭大學公共管理學院信息管理系 <lb/>1993 <lb/>1993 <lb/>1997 <lb/>-<lb/>湖南 <lb/>中南大學信息安全與大數據研究院 <lb/>* <lb/>-<lb/>* <lb/>-<lb/>黑龍江 黑龍江大學信息管理學院 <lb/>1984 <lb/>1984 <lb/>2004 <lb/>-<lb/>安徽 <lb/>安徽大學管理學院檔案學系 <lb/>1983 <lb/>1983 <lb/>2002 <lb/>-<lb/>吉林 <lb/>吉林大學管理學院信息管理系 <lb/>1986 <lb/>1986 <lb/>2000 <lb/>2007 <lb/>天津 <lb/>南開大學商學院信息資源管理系 <lb/>2001 <lb/>2001 <lb/>2003 <lb/>-<lb/>福建 <lb/>福建師範大學社會發展學院檔案學系 <lb/>1986 <lb/>1986 <lb/>2007 <lb/>-<lb/>鄭州大學信息管理學院(檔案學教研室) <lb/>1987 <lb/>1987 <lb/>2007 <lb/>-<lb/>河南 <lb/>鄭州航空工業管理學院信息科學學院 <lb/>1985 <lb/>1985 <lb/>2014 <lb/>-<lb/>河北 <lb/>河北大學管理學院檔案學系 <lb/>1983 <lb/>1983 <lb/>2007 <lb/>-<lb/>山西 <lb/>山西大學經濟與管理學院(信息管理教研室) <lb/>* <lb/>-<lb/>* <lb/>-<lb/>雲南 <lb/>雲南大學公共管理學院情報與檔案學系 <lb/>1984 <lb/>1984 <lb/>1999 <lb/>2007 <lb/>江西 <lb/>南昌大學人文學院歷史系 <lb/>1993 <lb/>1993 <lb/>2007 <lb/>-<lb/>廣西 <lb/>廣西民族大學管理學院信息資源管理系 <lb/>1995 <lb/>1995 <lb/>2001 <lb/>-<lb/>註：*表示該系所有招生，但是起始招生的年份未知；-表示該系所並未開展該層次的教育。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>70 <lb/></page>

			<body>從表 1 中可以看出，中國大陸目前共有 5 所學校擁有從本科、碩士到博士完整的檔案 <lb/>學培養體系，分別是中國人民大學信息資源管理學院、武漢大學信息管理學院、南京大學 <lb/>信息管理學院、雲南大學公共管理學院情報與檔案系、吉林大學管理學院信息管理系；共 <lb/>有 18 所學校只開展檔案學本科與碩士教育；另有 12 所學校只開展檔案學本科教育、8 所 <lb/>學校只開展檔案學碩士教育。 <lb/>值得注意的是，擁有檔案學碩士學位授予權的單位高於表 1 中招生單位數量。如上海 <lb/>交通大學雖然擁有檔案學碩士學位授予權，但是目前已經暫停了檔案學碩士研究生招生， <lb/>改為招收「公共信息管理」方向的碩士研究生；東北師範大學信息科學學院亦擁有檔案學 <lb/>碩士學位授予權，但未招生。除此之外，部分大學在非檔案學專業中招收檔案學相關方向 <lb/>的碩士研究生。如中國科學院大學文獻情報中心在圖書館學專業下招收檔案信息資源管理 <lb/>研究方向的碩士研究生、北京理工大學圖書館在圖書情報與檔案管理大類下招收檔案信息 <lb/>管理研究方向的碩士研究生、天津師範大學管理學院在情報學專業下招收檔案學研究方向 <lb/>的碩士研究生、新鄉醫學院管理學院在情報學專業下招收情報與檔案管理研究方向的碩士 <lb/>研究生。 <lb/>Ğˬğ઼̂̚ౙᑫ९ጯჇ̀ࡁտϠ٢Ϡրٙгந̶Ҷ <lb/>專業教育的地理分佈是衡量教育體系的科學性和發展性的重要指標之一(王梅玲， <lb/>2005) 。中國大陸可以劃分為七大經濟區，即華南(廣東、廣西、海南) 、西南(四川、貴 <lb/>州、雲南、西藏、重慶) 、東北(遼寧、吉林、黑龍江) 、西北(陝西、甘肅、青海、寧夏、 <lb/>新疆) 、華北(北京、天津、河北、內蒙古、山西) 、華東(山東、上海、江蘇、浙江、江 <lb/>西、福建) 、華中(河南、湖北、湖南) 。 <lb/>據表 2 可知，中國大陸檔案學碩士研究生招生系所分佈如下：東北 所、西北 1 所、 <lb/>華北 4 所、華東 10 所、華中 7 所、華南 2 所、西南 所。其中華東的檔案學碩士研究生 <lb/>招生系所最多，而西北最少，區域分佈不平衡。從省份來看，31 個省份共計 29 所招生系 <lb/>所，每個省份平均不足 所學校；各省份中江蘇省和湖北省檔案學碩士研究生招生系所並 <lb/>列第一，分別有 3 所；河南和上海其次並列第三，分別有 2 所，其餘省份各有 1 所。其中 <lb/>內蒙古、新疆、寧夏、甘肅、海南、西藏、重慶、青海、貴州均沒有檔案學碩士研究生招 <lb/>生系所，這給該地區檔案管理中高級人才的培育造成困難。尤其是新疆、寧夏、甘肅、海 <lb/>南、重慶等地，不但沒有檔案學碩士研究生教育，也沒有檔案學本科教育，中高級專業人 <lb/>才的培養主要依賴其他省份的輸入。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>
			
			<body>表 2 <lb/>中國大陸檔案學碩士研究生招生系所地理分佈 <lb/>經濟區 <lb/>各省市檔案學學校數量 <lb/>合計 經濟區 <lb/>各省市檔案學學校數量 <lb/>合計 <lb/>廣東(1 所) <lb/>北京(1 所) <lb/>廣西(1 所) <lb/>天津(1 所) <lb/>華南 <lb/>海南(0 所) <lb/>2 所 <lb/>河北(1 所) <lb/>四川(1 所) <lb/>內蒙古(0 所) <lb/>貴州(0 所) <lb/>華北 <lb/>山西(1 所) <lb/>4 所 <lb/>雲南(1 所) <lb/>山東(1 所) <lb/>西藏(0 所) <lb/>江西(1 所) <lb/>西南 <lb/>重慶(0 所) <lb/>2 所 <lb/>安徽(1 所) <lb/>遼寧(1 所) <lb/>福建(1 所) <lb/>吉林(1 所) <lb/>上海(2 所) <lb/>東北 <lb/>黑龍江(1 所) <lb/>3 所 <lb/>江蘇(3 所) <lb/>陝西(1 所) <lb/>華東 <lb/>浙江(1 所) <lb/>10 所 <lb/>甘肅(0 所) <lb/>河南(2 所) <lb/>青海(0 所) <lb/>湖北(3 所) <lb/>寧夏(0 所) <lb/>西北 <lb/>新疆(0 所) <lb/>1 所 <lb/>華中 <lb/>湖南(2 所) <lb/>7 所 <lb/>Ğαğᑫ९ጯჇ̀ିֈ٢ϠѐЊ <lb/>中國大陸各校開始檔案學碩士教育招生的年份不同，最早的是中國人民大學檔案學院 <lb/>(現已改為信息資源管理學院) 。根據其年份大體可以分為如表 3： <lb/>表 3 <lb/>中國大陸檔案學碩士教育招生年份 <lb/>學 <lb/>校 <lb/>名 <lb/>稱 <lb/>時 <lb/>間 <lb/>中國人民大學 <lb/>1982 年 <lb/>中山大學、蘇州大學、南京大學、武漢大學、湘潭大學、雲南大學 <lb/>1999 年及之前 <lb/>南京理工大學、上海大學、湖北大學、西北大學、遼寧大學、山東大學、四川大 <lb/>學、黑龍江大學、安徽大學、吉林大學、南開大學、福建師範大學、鄭州大學、 <lb/>鄭州航空工業管理學校、河北大學、南昌大學、廣西民族大學 <lb/>2000 年及之後 <lb/>中國人民大學率先於 1982 年開始招收檔案學碩士研究生，其後整整 年都沒有第二 <lb/>所檔案學碩士研究生招生系所。1993 年，中山大學獲得檔案學碩士研究生招生權，而後 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>72 <lb/></page>

			<body>蘇州大學、湘潭大學、南京大學、雲南大學、武漢大學獲得檔案學碩士研究生招生權。1999 <lb/>年，中國大陸教育部頒發「面向 世紀教育振興行動計劃」 ，拉開了大學擴招的序幕。據 <lb/>周川(2007)的研究表明：上世紀 90 年代後期開始，中國大陸研究生教育發展速度明顯 <lb/>加快，規模急劇擴張，有些年份，研究生招生數年增長率甚至超過 33%。在這樣宏觀背景 <lb/>下，中國大陸檔案學碩士教育的步伐也隨之加快。表 3 中有 17 所學校都是在 2000 年及之 <lb/>後獲得檔案學碩士學位授予權，佔到總數的 58.62%。 <lb/>Ğ̣ğˢጯ҂ྏᄃலຽ୧І <lb/>中國大陸檔案學碩士研究生入學的管道主要有兩種：一是甄試，二是考試。各校甄試 <lb/>的要求不一，但是大致流程卻比較一致，即首先遞交甄試申請材料，招生系所根據材料審 <lb/>查的結果公佈入圍名單，而後通過招生系所組織的口試、筆試之後即可以被錄取。除了甄 <lb/>試之外，考生也可以透過「全國統一碩士研究生入學考試」的管道申請入學。只要達到填 <lb/>報系所的錄取分數線即可以參加招生系所組織的複試(含口試、第二次筆試) ，綜合考試 <lb/>和複試成績合格者，即予以錄取。 <lb/>透過「中國研究生招生信息網」逐個檢索各校碩士研究生招生資訊，再逐個檢索各招 <lb/>生系所官方發佈的招生簡章，綜整上述網站資訊，予以內容分析可知：全國統一的檔案學 <lb/>入學考試主要考察四門科目--政治、外語、兩門業務課。其中政治、外語由全國統一命 <lb/>題，外語考試的科目在英語、俄語、日語、法語等多種語言中擇一；兩門業務課由招生系 <lb/>所自主命題。相關資訊彙整如表 4： <lb/>表 4 <lb/>中國大陸檔案學碩士研究生招生考試要求 <lb/>考試範圍 <lb/>招生 <lb/>單位 <lb/>專業 <lb/>名稱 <lb/>研究方向 <lb/>政治 <lb/>外語 <lb/>業務課一 <lb/>業務課二 <lb/>(01)檔案學 <lb/>中國人民 <lb/>大學 <lb/>檔案學 <lb/>(02)檔案保護技術學 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>信息檢索 <lb/>信息管理基礎 <lb/>(01)檔案學基礎理論和檔 <lb/>案管理現代化 <lb/>南開大學 <lb/>檔案學 <lb/>(02)電子政務 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>信息資源管理 <lb/>檔案學綜合 <lb/>(01)檔案信息與歷史文化 <lb/>(02)政府信息資源開發與 <lb/>傳播 <lb/>(03)企業檔案管理與知識 <lb/>服務 <lb/>河北大學 <lb/>檔案學 <lb/>(04)檔案安全與信息技術 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>信息管理學 <lb/>檔案學基礎 <lb/>(續下表) <lb/></body>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>

			<page>73 <lb/></page>

			<body>(接上表) <lb/>考試範圍 <lb/>招生 <lb/>單位 <lb/>專業 <lb/>名稱 <lb/>研究方向 <lb/>政治 <lb/>外語 <lb/>業務課一 <lb/>業務課二 <lb/>山西大學 <lb/>檔案學 <lb/>(00)不區分研究方向 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>信息管理概論 管理信息系統 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>遼寧大學 <lb/>檔案學 <lb/>(00)不區分研究方向 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>圖書館學、檔案 <lb/>學基礎理論 <lb/>檔案管理學 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(01)檔案學理論與應用 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>信息管理 <lb/>信息檢索 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>吉林大學 <lb/>檔案學 <lb/>(02)電子檔案管理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>信息管理 <lb/>信息檢索 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>黑龍江 <lb/>大學 <lb/>檔案學 <lb/>(00)不區分研究方向 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>信息管理概論 <lb/>信息檢索 <lb/>英語一 <lb/>(01)檔案信息化 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>檔案學概論 <lb/>檔案管理學 <lb/>英語一 <lb/>(02)檔案信息資源開發與 <lb/>利用 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>檔案學概論 <lb/>檔案管理學 <lb/>英語一 <lb/>上海大學 <lb/>檔案學 <lb/>(03)檔案學基礎理論與 <lb/>發展 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>檔案學概論 <lb/>檔案管理學 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(01)檔案學基礎理論 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>基礎 <lb/>檔案管理理論 <lb/>與方法 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(02)檔案信息開發與利用 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>基礎 <lb/>檔案管理理論 <lb/>與方法 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(03)檔案信息化建設研究 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>基礎 <lb/>檔案管理理論 <lb/>與方法 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>南京大學 <lb/>檔案學 <lb/>(04)電子檔管理研究 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>基礎 <lb/>檔案管理理論 <lb/>與方法 <lb/>(續下表) <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>74 <lb/></page>

			<body>(接上表) <lb/>考試範圍 <lb/>招生 <lb/>單位 <lb/>專業 <lb/>名稱 <lb/>研究方向 <lb/>政治 <lb/>外語 <lb/>業務課一 <lb/>業務課二 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(05)企業檔案管理研究 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>基礎 <lb/>檔案管理理論 <lb/>與方法 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>南京大學 <lb/>檔案學 <lb/>(06)數字檔案信息資源管 <lb/>理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>基礎 <lb/>檔案管理理論 <lb/>與方法 <lb/>蘇州大學 <lb/>圖書情報與 <lb/>檔案管理 <lb/>(01)檔案學 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>信息檢索 <lb/>檔案管理理論 <lb/>與方法 <lb/>南京理工 <lb/>大學 <lb/>檔案學 <lb/>(01)檔案數字資源管理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>數學三 <lb/>信息管理基礎 <lb/>數學三 <lb/>解放軍南 <lb/>京政治學 <lb/>院 <lb/>圖書情報與 <lb/>檔案管理 <lb/>(00)不區分研究方向 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>電腦基礎 <lb/>信息管理學 <lb/>概論 <lb/>浙江大學 <lb/>檔案學 <lb/>(00)不區分研究方向 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>情報學基礎 <lb/>檔案學 <lb/>安徽大學 <lb/>圖書情報與 <lb/>檔案管理 <lb/>(01)檔案學 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>管理學 <lb/>信息資源管理 <lb/>英語一 <lb/>(01)檔案學基礎理論與文 <lb/>獻保護 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>檔案學基礎 <lb/>檔案信息管理 <lb/>基礎 <lb/>英語一 <lb/>福建師範 <lb/>大學 <lb/>檔案學 <lb/>(02)檔案信息資源管理與 <lb/>開發利用 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>檔案學基礎 <lb/>檔案信息管理 <lb/>基礎 <lb/>(01)檔案文獻編纂學與利 <lb/>用 <lb/>(02)檔案學理論與實踐 <lb/>(03)電子檔管理研究 <lb/>南昌大學 <lb/>檔案學 <lb/>(04)檔案信息化建設研究 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>檔案學概論 <lb/>檔案文獻編纂 <lb/>學 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>日語 <lb/>(01)檔案學基礎理論 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 (外) <lb/>文書學 <lb/>檔案管理學 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>日語 <lb/>山東大學 <lb/>檔案學 <lb/>(02)檔案信息資源管理與 <lb/>開發 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 (外) <lb/>文書學 <lb/>檔案管理學 <lb/>(續下表) <lb/></body>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>
			
			<body>(接上表) <lb/>考試範圍 <lb/>招生 <lb/>單位 <lb/>專業 <lb/>名稱 <lb/>研究方向 <lb/>政治 <lb/>外語 <lb/>業務課一 <lb/>業務課二 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>日語 <lb/>(03)中外檔案歷史與文化 <lb/>研究 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 (外) <lb/>文書學 <lb/>檔案管理學 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>日語 <lb/>(04)企業檔案組織與管理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 (外) <lb/>文書學 <lb/>檔案管理學 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>日語 <lb/>(05)文秘與電子檔管理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 (外) <lb/>文書學 <lb/>檔案管理學 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>日語 <lb/>山東大學 <lb/>檔案學 <lb/>(06)數字檔案與數字檔案 <lb/>館 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 (外) <lb/>文書學 <lb/>檔案管理學 <lb/>(01)檔案學理論與現代化 <lb/>管理 <lb/>(02)檔案信息資源開發與 <lb/>利用 <lb/>鄭州大學 <lb/>檔案學 <lb/>(03)檔案館管理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>圖書情報與檔 <lb/>案管理基礎 <lb/>檔案管理學 <lb/>(01)檔案管理理論與應用 <lb/>鄭州航空 <lb/>工業管理 <lb/>學院 <lb/>檔案學 <lb/>(02)電子檔管理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>圖書館、情報與 <lb/>檔案管理基礎 <lb/>企業檔案 <lb/>管理學 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(01)檔案學理論與應用 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>檔案學綜合 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(02)政府信息資源管理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>檔案學綜合 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(03)電子檔管理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>檔案學綜合 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>武漢大學 <lb/>檔案學 <lb/>(04)檔案管理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>檔案學綜合 <lb/>(續下表) <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>76 <lb/></page>

			<body>(接上表) <lb/>考試範圍 <lb/>招生 <lb/>單位 <lb/>專業 <lb/>名稱 <lb/>研究方向 <lb/>政治 <lb/>外語 <lb/>業務課一 <lb/>業務課二 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(05)檔案保護 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>檔案學綜合 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(06)電子政務原理與應用 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>檔案學綜合 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(05)檔案保護 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>檔案學綜合 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>(06)電子政務原理與應用 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>檔案學綜合 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>武漢大學 <lb/>檔案學 <lb/>(07)知識管理與數字檔案 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>法語 <lb/>文獻信息管理 <lb/>檔案學綜合 <lb/>華中師範 <lb/>大學 <lb/>檔案學 <lb/>(00)不區分研究方向 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>信息管理學 <lb/>基礎 <lb/>圖書情報與檔 <lb/>案管理方法 <lb/>湖北大學 <lb/>檔案學 <lb/>(00)不區分研究方向 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>檔案學基礎 <lb/>檔案管理學 <lb/>湘潭大學 <lb/>圖書情報與 <lb/>檔案管理 <lb/>(01)檔案學 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>信息資源管理 <lb/>基礎 <lb/>檔案管理理論 <lb/>中南大學 <lb/>圖書情報與 <lb/>檔案管理 <lb/>(01)檔案學 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>信息資源管理 <lb/>綜合 <lb/>電腦應用基礎 <lb/>中山大學 <lb/>圖書情報與 <lb/>檔案管理 <lb/>(01)檔案學 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>信息管理基礎 信息資源組織 <lb/>(01)檔案學理論與實踐 <lb/>(02)電腦與檔案管理 <lb/>(03)信息資源管理 <lb/>廣西民族 <lb/>大學 <lb/>檔案學 <lb/>(04)文秘管理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>圖書館學、 <lb/>檔案學綜合 <lb/>信息管理基礎 <lb/>(01)檔案管理理論與方法 <lb/>(02)現代文件管理 <lb/>(03)電子檔與電子政務 <lb/>四川大學 <lb/>檔案學 <lb/>(04)企業檔與檔案管理 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>信息管理基礎 <lb/>信息資源管理 <lb/>方法與技術 <lb/>(續下表) <lb/></body>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>
			
			<body>(接上表) <lb/>考試範圍 <lb/>招生 <lb/>單位 <lb/>專業 <lb/>名稱 <lb/>研究方向 <lb/>政治 <lb/>外語 <lb/>業務課一 <lb/>業務課二 <lb/>(01)檔案學理論與實踐 <lb/>(02)民族檔案學 <lb/>(03)檔案保護技術學 <lb/>雲南大學 <lb/>檔案學 <lb/>(04)文件學 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>英語一 <lb/>管理學基礎 <lb/>信息資源管理 <lb/>英語一 <lb/>俄語 <lb/>西北大學 <lb/>檔案學 <lb/>(00)不區分研究方向 <lb/>思想 <lb/>政治 <lb/>理論 <lb/>日語 <lb/>管理學 <lb/>信息資源管理 <lb/>從中國大陸檔案學碩士研究生招生的專業名稱來看，29 所招生系所中 23 所系所均採 <lb/>用「檔案學」名稱進行招生，但亦有 6 所系所採用「圖書情報與檔案管理」專業大類的名 <lb/>稱。這 6 所學校分別是：蘇州大學、解放軍南京政治學院、浙江大學、安徽大學、湘潭大 <lb/>學、中南大學、中山大學。 <lb/>從中國大陸檔案學碩士研究生招生的研究方向來看，除卻 所不區分研究方向的系所 <lb/>外，21 所招生系所共有 61 個研究方向，每個系所平均約 3 個研究方向；其中，但凡採用 <lb/>「圖書情報與檔案管理」專業大類進行招生的系所，其研究方向都只有「檔案學」一種； <lb/>而以「檔案學」名稱進行招生系所往往研究方向比較多元。比如武漢大學檔案學招生的研 <lb/>究方向有 7 種，分別是：檔案學理論與應用、政府信息資源管理、電子文件管理、檔案管 <lb/>理、檔案保護、電子政務原理與應用、知識管理與數字檔案；南京大學檔案學招生的研究 <lb/>方向有 6 種，分別是：檔案學基礎理論、檔案信息開發與利用、檔案信息化建設研究、電 <lb/>子文件管理研究、企業檔案管理研究、數字檔案信息資源管理；而以「圖書情報與檔案管 <lb/>理」專業大類招生的中山大學和蘇州大學等，其研究方向只有「檔案學」 。 <lb/>招生的研究方向主要集中在 13 個領域(見表 5) ，即通論、檔案保護技術、文件學、 <lb/>電子政務、企業檔案管理與知識服務、民族檔案學、檔案學基礎理論、信息資源管理、歷 <lb/>史檔案學、檔案信息化、檔案編纂學、文秘與檔案、檔案管理。其中通論性研究頻次最高， <lb/>高達 14 次；檔案學基礎理論研究與信息資源管理研究位元列第二、第三，頻次分別為 <lb/>次、10 次；而民族檔案學、檔案編纂學則比較冷門。部分研究方向並非屬於單一的領域， <lb/>如電子文件與電子政務，既屬於文件學領域，也屬於電子政務領域；如檔案學基礎理論與 <lb/>文獻保護，既屬於檔案學基礎理論領域，也屬於檔案保護技術領域；與此類似的還有檔案 <lb/>學基礎理論和檔案管理現代化、文秘與電子文件管理、數字管理與數字檔案館等。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>78 <lb/></page>

			<body>表 <lb/>中國大陸檔案學碩士研究生招生研究方向 <lb/>領域 <lb/>內容／頻次 <lb/>頻次 <lb/>小計 <lb/>合 <lb/>計 <lb/>A 通論 <lb/>不區分研究方向(8 次)、檔案學(6 次) <lb/>14 <lb/>B 檔案保護技術 <lb/>檔案保護技術學(2 次)、檔案保護(1 次) <lb/>3 <lb/>C 文件學 <lb/>文件學(1 次)、電子文件管理(研究)(4 次)、電子文件與電 <lb/>子政務(1 次)、電子檔案管理(1 次)、現代文件管理(1 次) <lb/>8 <lb/>D 電子政務 <lb/>電子政務(1 次)、電子政務原理與應用(1 次) <lb/>2 <lb/>E 企業檔案管理與 <lb/>知識服務 <lb/>企業檔案管理研究(1 次)、企業檔案組織與管理(1 次)、企業 <lb/>文件與檔案管理(1 次)、企業檔案管理與知識服務(1 次)、知 <lb/>識管理與數字檔案(1 次) <lb/>5 <lb/>F 民族檔案學 <lb/>民族檔案學(1 次) <lb/>1 <lb/>G 檔案學基礎理論 <lb/>檔案學理論與實踐(3 次)、檔案學理論與應用(2 次)、檔案學 <lb/>基礎理論(2 次)、檔案管理理論與應用(1 次)、檔案學理論與 <lb/>現代管理(1 次)、檔案學基礎理論與文獻保護(1 次)、檔案學 <lb/>基礎理論與發展(1 次)、檔案學基礎理論和檔案管理現代化(1 <lb/>次)、檔案管理理論與方法(1 次) <lb/>13 <lb/>H 信息資源管理 <lb/>信息資源管理(1 次)、檔案信息資源開發與利用(2 次)、政府 <lb/>信息資源管理(1 次)、政府信息資源開發與傳播(1 次)、檔案 <lb/>信息開發與利用(1 次)、數字檔案信息資源管理(1 次)、檔案 <lb/>數字資源管理(1 次)、檔案信息資源管理與開發利用(1 次)、 <lb/>檔案信息資源管理與開發(1 次) <lb/>10 <lb/>I 歷史檔案學 <lb/>檔案信息與歷史文化(1 次)、中外檔案歷史與文化研究(1 次) <lb/>2 <lb/>J 檔案信息化 <lb/>檔案信息化(1 次)、檔案信息化建設研究(2 次)、檔案安全與 <lb/>信息技術(1 次)、計算機與檔案管理(1 次) <lb/>5 <lb/>K 檔案編纂學 <lb/>檔案文獻編纂學與利用(1 次) <lb/>L 文秘與檔案 <lb/>文秘與管理(1 次)、文秘與電子文件管理(1 次) <lb/>2 <lb/>M 檔案館管理 <lb/>檔案管理(1 次)、檔案館管理(1 次)、數字管理與數字檔案館 <lb/>(1 次) <lb/>3 <lb/>69 <lb/>從中國大陸檔案學碩士研究生考試的科目來看，其考試科目一共 4 科，分別是政治、 <lb/>外語、業務課一、業務課二。考試採用全國統一考試的方式，其中政治科目的「思想政治 <lb/>理論」與外語科目的考題由國家統一命題，而業務課一和業務課二則由各招生系所自主命 <lb/>題，而後由國家統一安排報名、考試、閱卷、公佈成績，並根據當年考生成績與錄取人數 <lb/>劃分數線。值得注意的是有 10 所系所提供多元的考試方式，其中 9 所系所提供多元的外 <lb/>語考試科目，考生可以選考英語、俄語、日語、法語等；有 所系所提供多元的業務課考 <lb/></body>

			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>

			<page>79 <lb/></page>

			<body>試科目，如解放軍南京政治學院的考生可以在「數學」與「計算機基礎」兩門科目中任選 <lb/>一門。 <lb/>進一步調查中國大陸檔案學碩士研究生考試的業務課(見表 6) ，共計 59 種不同類型 <lb/>的科目，根據內容可以分成 個領域，分別是：檔案學、管理學、信息管理/信息資源管 <lb/>理、圖書情報與檔案管理、計算機科學(computer science) 、數學以及專門領域。其中頻 <lb/>次最高的是信息管理／信息資源管理領域，共計 次；其次是檔案學領域，共計 次、 <lb/>圖書情報與檔案管理領域 次。除此之外，數學、計算機科學也是檔案學碩士研究生入學 <lb/>考試的範圍之一。在專門領域中，最常考的科目是信息檢索(4 次) ，其他的還有文書學、 <lb/>企業檔案管理學、信息資源組織、檔案文獻編纂學、情報學等。 <lb/>表 6 <lb/>中國大陸檔案學碩士研究生入學考試業務課 <lb/>領域 <lb/>內容／頻次 <lb/>頻次 <lb/>小計 <lb/>頻次 <lb/>合計 <lb/>A 檔案學 <lb/>檔案學(1 次)、檔案學基礎(3 次)、檔案學綜合(2 次)、檔案管 <lb/>理理論(1 次)、檔案管理學(5 次)、檔案學概論(2 次)、檔案信 <lb/>息管理基礎(1 次)、檔案管理理論與方法(2 次) <lb/>17 <lb/>B 管理學 <lb/>管理學(2 次)、管理學基礎(1 次) <lb/>3 <lb/>C 信息管理／ <lb/>信息資源管 <lb/>理 <lb/>信息管理基礎(5 次)、信息管理學(1 次)、信息管理(1 次)、信 <lb/>息資源管理(4 次)、信息資源管理基礎(1 次)、信息管理概論(2 <lb/>次)、信息管理概論(1 次)、信息管理學基礎(1 次)、信息資源管 <lb/>理綜合(1 次)、信息資源管理方法與技術(1 次) <lb/>18 <lb/>D 圖書情報與 <lb/>檔案管理 <lb/>文獻信息管理基礎(1 次)、文獻信息管理(1 次)、圖書情報與檔案 <lb/>管理方法(1 次)、圖書館學、檔案學基礎理論(1 次)、圖書館學、 <lb/>檔案學綜合(1 次)、圖書情報與檔案管理基礎(1 次)、圖書館、情 <lb/>報與檔案管理基礎(1 次) <lb/>7 <lb/>E 計算機科學 計算機基礎(1 次)、計算機應用基礎(1 次)、管理信息系統(1 次) 3 <lb/>F 數學 <lb/>數學(2 次) <lb/>2 <lb/>G 專門領域 <lb/>文書學(1 次)、信息檢索(4 次)、企業檔案管理學(1 次)、信息 <lb/>資源組織(1 次)、檔案文獻編纂學(1 次)、情報學基礎(1 次) <lb/>9 <lb/>59 <lb/>中國大陸檔案學碩士生各校的畢業條件存有差異，但大致的要求可以細分為三個模 <lb/>塊，即修完規定學分、參加社會實踐(實習) 、撰寫論文(課程論文與學位論文) 。部分學 <lb/>校亦會有更為詳細的規定，如參加學術講座、發表學術論文等等。通過上述考覈之後，即 <lb/>准予畢業並授予管理學碩士學位。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>80 <lb/></page>

			<body>Ğ̱ğरྤᄃጯϠໄ‫ڶ‬ <lb/>根據中國檔案學會檔案學基礎理論學術委員會 2013 年的調查顯示：截止 年 11 <lb/>月，中國大陸高校檔案學專業教師共 301 人，平均每所高校約 9 人。其中，男性教師 <lb/>名、女性教師 146 名；在 45 歲以上、30 歲至 45 歲(含) 、30 歲(含)以下三個年齡階段 <lb/>的教師人數分別為 154 人、132 人、15 人。301 名教師中，擁有正高級職稱(教授)教師 <lb/>人、副高級職稱(副教授)教師 122 人、中級及其以下(助理教授)教師 人。擁有 <lb/>博士學歷的教師 167 人、碩士學歷的教師 人、本科學歷教師 人(中國檔案學會檔案 <lb/>學基礎理論學術委員會，2014) ，參見表 7、表 8。 <lb/>表 7 <lb/>中國大陸檔案學專業教師職稱情況 <lb/>正高級職稱教師 <lb/>副高級職稱教師 <lb/>中級及其以下教師 <lb/>人 <lb/>占 教 師 <lb/>總數比例 <lb/>平均 <lb/>年齡 <lb/>人數 <lb/>占 教 師 <lb/>總數比例 <lb/>平均 <lb/>年齡 <lb/>人數 <lb/>占 教 師 <lb/>總數比例 <lb/>平均 <lb/>年齡 <lb/>89 人 <lb/>29.6% <lb/>50.9 歲 <lb/>122 人 <lb/>40.5% <lb/>43.2 歲 <lb/>90 人 <lb/>29.9% <lb/>36.1 歲 <lb/>資料來源：檔案學專業高等教育發展情況調查報告，中國檔案學會檔案學基礎理論學術委員會，2014， <lb/>在中國檔案學會編，創新：檔案與文化強國建設-2014 年檔案事業發展研究報告集(頁 <lb/>215-232)，北京市：中國文史出版社。 <lb/>表 8 <lb/>中國大陸檔案學專業教師學歷情況 <lb/>博士學歷教師 <lb/>碩士學歷教師 <lb/>本科學歷教師 <lb/>人數 <lb/>占 教 師 <lb/>總數比例 <lb/>平均 <lb/>年齡 <lb/>人數 <lb/>占 教 師 <lb/>總數比例 <lb/>平均 <lb/>年齡 <lb/>人數 <lb/>占 教 師 <lb/>總數比例 <lb/>平均 <lb/>年齡 <lb/>167 人 <lb/>55.5% <lb/>29.9 歲 <lb/>86 人 <lb/>28.6% <lb/>44.7 歲 <lb/>48 人 <lb/>16.0% <lb/>52.4 歲 <lb/>資料來源：檔案學專業高等教育發展情況調查報告，中國檔案學會檔案學基礎理論學術委員會，2014， <lb/>在中國檔案學會編，創新：檔案與文化強國建設-2014 年檔案事業發展研究報告集(頁 <lb/>215-232)，北京市：中國文史出版社。 <lb/>根據中國檔案學會檔案學基礎理論學術委員會 2013 年的調查顯示，2009 年至 2013 <lb/>年中國大陸檔案學專業碩士研究生在學人數分別為 264 人、266 人、233 人、238 人、230 <lb/>人，而同期的大學部學生分別為 1171 人、1330 人、1271 人、1413 人、1260 人；博士研 <lb/>究生同期在學人數分別為：14 人、13 人、15 人、15 人、16 人，請見表 9。2009 年至 2013 <lb/>年大學部、碩士研究生、博士研究生同期在學年平均人數的比例約為：5.24：1：0.06。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>
			
			<body>表 9 <lb/>中國大陸 2009 至 2013 年度檔案學在校學生人數 <lb/>年 <lb/>2010 年 <lb/>2011 年 <lb/>2012 年 <lb/>2013 年 <lb/>本 科 <lb/>1171 <lb/>1330 <lb/>1271 <lb/>1413 <lb/>1260 <lb/>碩士班 <lb/>264 <lb/>266 <lb/>233 <lb/>238 <lb/>230 <lb/>博士班 <lb/>13 <lb/>15 <lb/>15 <lb/>16 <lb/>資料來源：檔案學專業高等教育發展情況調查報告，中國檔案學會檔案學基礎理論學術委員會，2014， <lb/>在中國檔案學會編，創新：檔案與文化強國建設-2014 年檔案事業發展研究報告集(頁 <lb/>215-232)，北京市：中國文史出版社。 <lb/>與此同時，中國大陸檔案學碩士研究生的就業率一直居高不下。據統計，碩士研究生 <lb/>就業率為 99%、99%、99%、99%、98%。而同期檔案學專業大學生就業率分別為：89%、 <lb/>96%、93%、95%、83%；博士研究生更無就業問題，幾乎 100%(中國檔案學會檔案學基 <lb/>礎理論學術委員會，2014) 。 <lb/>Ğ˛ğૈዳϫᇾᄃኝనཉ <lb/>年，檔案學從歷史學門劃歸到管理學門後，其培養目標隨之也進行了調整。2011 <lb/>年，中國大陸對《授予博士、碩士學位和培養研究生的學科、專業目錄(1997 年) 》展開 <lb/>修訂，根據最新的《學位授予和人才培養學科目錄(2011) 》和《學位授予和人才培養一 <lb/>級學科簡介》顯示：檔案學是研究檔案管理，探討檔案信息資源開發利用的理論、原則與 <lb/>方法，探索檔案工作與檔案事業發展規律的學科。檔案學研究主要圍繞檔案、檔案管理、 <lb/>檔案事業、檔案信息資源開發利用等方面展開。其主要研究範圍包括：檔案學基本理論、 <lb/>檔案信息資源價值及開發利用、檔案管理、檔案與檔案事業發展、檔案信息組織與服務、 <lb/>檔案信息存貯與檔案文獻保護、電子文件管理、檔案行政管理等(國務院學位委員會第六 <lb/>屆學科評議組，2013) 。檔案學碩士應該掌握四種類型的知識，即基礎知識、專門知識、 <lb/>人文社會科學知識及工具性知識。其核心的知識包括：檔案學研究方法、檔案學研究進展、 <lb/>檔案學原理與應用、知識組織、電子檔管理、數字信息資源管理、政府信息資源管理、檔 <lb/>案保護技術、檔案數字化管理、檔案館管理、企業檔案管理等(國務院學位委員會第六屆 <lb/>學科評議組，2014) 。中國大陸希望透過上述的要求能培養出勝任本學科各相關專業領域 <lb/>文獻管理、信息管理、信息諮詢服務、行業行政管理、信息資源管理工作的高級管理人才， <lb/>以及勝任信息資源開發利用工作的中高級信息分析和信息服務人才等。 <lb/>在這樣的背景下，檔案學課程設置必須要兼顧學科研究範圍、知識結構和培養目標等 <lb/>多種需求。本節將以中國人民大學檔案學碩士的課程設置作為案例進行分析。 <lb/>中國人民大學信息資源管理學院係大陸地區創建早、規模大、學科層次完備、師資力 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>82 <lb/></page>

			<body>量雄厚、國內外具有一定影響力的信息資源管理學科高等教育與研究機構之一，是大陸信 <lb/>息管理、信息系統、知識管理、圖書、情報與檔案管理教學科研及人才培養的重要基地之 <lb/>一(中國人民大學信息資源管理學院，2015a) 。 <lb/>中國人民大學檔案學碩士研究生教育的專業定位是培養國家機關、企業、事業單位及 <lb/>其他社會組織從事文件管理、檔案管理及相關教學科研工作的高級人才。其畢業生的主要 <lb/>去向是：各級黨政軍機關、社會團體、企業、事業單位的綜合辦公機構、檔案部門、信息 <lb/>中心、人力資源管理部門；各級各類檔案館、文件中心；國家各級檔案行政管理機構；檔 <lb/>案教學和科研單位等(中國人民大學信息資源管理學院，2015b) 。 <lb/>為了因應上述的專業定位和學生就業去向，中國人民大學設計了一套課程方案，將課 <lb/>程分為 6 大類，即：學科基礎課、專業課、方法課、社會實踐、選修課、公共課。並且明 <lb/>確要求在攻讀碩士學位研究生期間，需要獲得學位課程總學分不少於 學分。其中學科 <lb/>基礎課不少於 6 學分，專業課不少於 學分，方法課不少於 4 學分，社會實踐不少於 <lb/>學分，選修課不少於 4 學分，公共課不少於 6 學分。具體的課程如下表 10： <lb/>表 10 <lb/>2015 年中國人民大學檔案學碩士研究生課程 <lb/>課程類別 <lb/>課程名稱 <lb/>先修課 <lb/>(1)檔案學概論(0 學分) 、 <lb/>(2)檔案管理學(0 學分) <lb/>政治理論課 <lb/>(1)中國特色社會主義理論與實踐研究(2 學分) 、 <lb/>(2)馬克思主義與社會科學方法論(1 學分) 、 <lb/>(3)自然辨證法概論(1 學分) <lb/>公共課 <lb/>第一外國語 (1)語言基礎(3 學分) <lb/>方法課 <lb/>(1)社會科學研究方法(3 學分) 、 <lb/>(2)實用數據分析方法與案例(2 學分) <lb/>學科基礎課 <lb/>(1)信息資源管理(3 學分) 、 <lb/>(2)信息檢索前沿研究(2 學分) 、 <lb/>(3)信息組織(2 學分) 、 <lb/>(4)信息技術前沿(2 學分) <lb/>專業課 <lb/>(1)現代檔案管理的原理與方法(3 學分) 、 (2)檔案學前沿研究(3 學分) 、 (3) <lb/>文件與檔案管理制度建設(2 學分) 、 (4)數字文件管理國際前沿(2 學分) 、 (5) <lb/>當代中國方志研究(2 學分) 、 (6)數字檔案館的理論與實踐(2 學分) 、 (7)中 <lb/>外檔案著作選讀(2 學分) 、 (8)檔案與傳統文化(2 學分) 、 (9)印章學(2 學 <lb/>分) 、 (10)檔案與歷史研究(2 學分) 、 (11)專業英語(2 學分) 、 (12)現代辦 <lb/>公環境中的文件管理(2 學分) 、 (13)知識管理導論(2 學分) 、 (14)電子文件 <lb/>管理前沿(2 學分) 、 (15)中國檔案職業狀況分析(2 學分) 、 (16)現代企業檔 <lb/>案管理(2 學分) 、 (17)國外檔案管理理論與方法前沿(2 學分) <lb/>(續下表) <lb/></body>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>

			<page>83 <lb/></page>

			<body>(接上表) <lb/>課程類別 <lb/>課程名稱 <lb/>選修課 <lb/>(1)北京歷史文化(2 學分) 、 <lb/>(2)管理思想史(2 學分) 、 <lb/>(3)明清檔案學(2 學分) 、 <lb/>(4)公文寫作研究(2 學分) <lb/>非本科系的檔案學碩士研究生需要完成先修課程： 「檔案學概論」和「檔案管理學」 。 <lb/>除此之外，選修課的部分，檔案學碩士研究生亦可以在全校研究生課程範圍內選修，而不 <lb/>必拘泥於該院開設的選修課。 <lb/>ˬăିֈপҒ <lb/>綜上所述，中國大陸檔案學碩士教育制度的特色可以歸結為以下兩點： (1)檔案學專 <lb/>業定位：逐漸從歷史學走向管理學； (2)檔案學碩士培養方式：走向「一體化」的檔案學 <lb/>碩士教育。 <lb/>Ğ˘ğᑫ९ጯຽ‫ؠ‬ҜĈଂ።Ϋጯ֕Шგநጯ <lb/>中國大陸的檔案學在 1998 年之前屬於「歷史學」範疇，1998 年學科專業目錄調整之 <lb/>後將「檔案學」和「科技檔案」兩個專業合併成一個「檔案學」專業，並且將「檔案學」 <lb/>調整到「管理學」門類，與圖書館學、情報學等組成「圖書館、情報與檔案管理」一級學 <lb/>科。 <lb/>專業定位自此由「歷史學」轉變為「管理學」 。尤其在 2011 年大陸再一次修訂學科目 <lb/>錄之後， 「圖書情報與檔案管理」一級學科的「管理學」思維更加深入到專業的定位中。 「圖 <lb/>書情報與檔案管理」學科的使命主要在於探尋信息內容對社會和機構發展產生實際價值的 <lb/>規律性，使信息產生創造新財富的更高價值；管理活動的具體職能除了收集、整理、加工、 <lb/>保管、檢索、分析、提供利用之外，開始引入一般管理學意義上的組織、規劃、協調、控 <lb/>制、監督，管理對象除了信息內容，還包括人、財、物、時間等(國務院學位委員會第六 <lb/>屆學科評議組，2013) 。 <lb/>因應一級學科專業定位的調整，檔案學碩士教育也隨之予以變革。現行的 所檔案 <lb/>學碩士教育招生系所中有 個系是獨立的、不隸屬某一學院，剩下的 26 所系所中有 19 個 <lb/>系所隸屬於管理類學院，或信息管理學院、信息資源管理學院，或經濟管理學院、公共管 <lb/>理學院等，佔到了總數的 73.08%。檔案學碩士教育招生系所仍舊隸屬於歷史文化類學院 <lb/>的數量僅剩 6 所，佔到了總數的 23.08%，這主要還是受之前「檔案學」隸屬於「歷史學」 <lb/>學門的影響，如山東大學的檔案學隸屬於「歷史文化學院」 ，而「圖書館學」則隸屬於「管 <lb/>理學院」 。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>84 <lb/></page>

			<body>除了在學科教育層級與學院隸屬上予以調整之外，檔案學碩士研究生的專門核心知識 <lb/>也被概括為：檔案學研究方法、檔案學研究進展、檔案學原理與應用、知識組織、電子檔 <lb/>管理、數字信息資源管理、政府信息資源管理、檔案保護技術、檔案數字化管理、檔案館 <lb/>管理、企業檔案管理等(國務院學位委員會第六屆學科評議組，2013) 。 <lb/>Ğ˟ğᑫ९ጯჇ̀ૈዳĈ֕ШĶ˘វ̼ķ۞ᑫ९ጯჇ̀ିֈ <lb/>20 世紀中後期，圖書館工作、檔案工作和情報工作逐漸出現了「一體化」趨勢，這 <lb/>三門學科呈現一定意義上的「融合」發展態勢，尤其是在數位環境下，這種趨勢更加明顯， <lb/>逐漸形成了圖書情報與檔案管理學科群。該學科的基本發展態勢就是適應數位環境的要 <lb/>求，研究信息資源開發管理和分析利用的方法、技術和規律。圖書情報與檔案管理教育也 <lb/>要面向變化的信息環境，以培養具有更廣泛適應性的信息職業者(國務院學位委員會第六 <lb/>屆學科評議組，2013) 。 <lb/>因應這種趨勢，檔案學教育開始走向「一體化」的培養模式，即注重圖書情報與檔案 <lb/>管理一級學科基本理論與知識基礎，並掌握主要的研究方法，在掌握檔案學相關研究的前 <lb/>提下，不但可以適應檔案學相關工作的要求，亦能夠從事一級學科內相關領域的工作，如 <lb/>文獻管理、信息管理、信息諮詢服務、行業行政管理、信息資源管理等。 <lb/>從中國大陸檔案學碩士招生的方向來看，為因應學科一體化的發展趨勢，部分高校已 <lb/>經不再將研究方向細化，而調整為單一的「檔案學」 。如蘇州大學在 年檔案學碩士研 <lb/>究生招生中設置的研究方向有檔案學理論研究、檔案管理現代化、信息資源開發利用、電 <lb/>子政務與政務文書、檔學、檔案技術等 個研究方向，而到 2015 年在師資構成未變的情 <lb/>況之下則合併為「檔案學」 (高俊寬、鄒桂香，2009) 。與蘇州大學情況類似的還有山西大 <lb/>學、遼寧大學、黑龍江大學、解放軍南京政治學院、浙江大學、安徽大學、湘潭大學、中 <lb/>南大學、中山大學、西北大學。 <lb/>從中國大陸檔案學碩士研究生入學考試業務課的統計中可以看出，涉及圖書情報與檔 <lb/>案管理基礎理論(學科基礎理論、文獻管理理論、信息管理理論、信息資源管理理論、管 <lb/>理學理論)的業務課頻次達 28 次，佔到總數的 47.46%。以中國人民大學檔案學碩士生授 <lb/>課課程內容來看，其必修的學科基礎課也都是圖書情報與檔案管理一級學科基礎理論相關 <lb/>的課程，如信息資源管理、信息技術前沿、信息組織等。除此之外，在檔案學碩士教育研 <lb/>究方向中，信息資源管理的相關研究比重也日益高漲，當前已達到 頻次(見表 5) ，佔 <lb/>到總數的 14.49%。 <lb/>αăඕᄬ <lb/>中國大陸檔案學碩士研究生教育歷經三十餘年發展，尤其是進入 世紀以來，取得 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>
			
			<body>了長足的進步與發展，系所數量由早期的 所系所發展到今天的 所。其隨著數位化時 <lb/>代的來臨不斷調整專業定位與人才培養模式、課程設置，以期滿足社會對檔案學中高級人 <lb/>才的需求。 <lb/>但通過前文的分析不難發現，中國大陸檔案學碩士教育仍存有可以改進的地方：如在 <lb/>檔案學碩士教育地理分佈上有所失衡。中國大陸雖然現階段有 所系所開展檔案學碩士 <lb/>研究生教育，但是每省仍然不到 1 所。其中內蒙古、新疆、寧夏、甘肅、海南、西藏、重 <lb/>慶、青海、貴州等省份的檔案學碩士教育皆無，尤其是新疆、寧夏、甘肅、海南、重慶等 <lb/>地既無檔案學碩士教育，也無檔案學本科教育，意味著檔案學高等教育尚處於真空地帶。 <lb/>加之上述省份均處於邊陲或海島，加重了當地檔案學人才稀缺程度，嚴重影響了檔案學高 <lb/>級人才的訓練與養成。另一方面，中國大陸現有各級檔案行政管理部門 個、各級各 <lb/>類檔案館 4246 個，而檔案學碩士研究生每年最多畢業生不超過 人。由此看來，檔案 <lb/>學碩士研究生每年近乎 100%的就業率不但反應了該專業人才就業容易、社會接受度高， <lb/>也反映出該專業碩士研究生的培養規模遠遠小於社會的需求。 <lb/>此外，大陸地區檔案學教育隊伍博士學歷擁有率較低。1994 年之前大陸地區根本沒 <lb/>有檔案學博士培養機構，1997 年之前根本沒有本土培養的檔案學博士研究生。加之改革 <lb/>開放之前大陸地區與歐美交流甚少，學人甚少獲得前往海外、尤其是前往歐美攻讀博士學 <lb/>位的機會。適時，很多檔案學校都是直接招聘優秀的本科生、碩士研究生充實教師隊伍。 <lb/>近年來，大陸地區檔案學教育隊伍數量基本穩定，素質大為提升(徐擁軍、張斌，2011b) 。 <lb/>但據統計顯示，當前教師隊伍擁有博士學位的人數只有 55%(中國檔案學會檔案學基礎理 <lb/>論學術委員會，2014) 。 <lb/>除此之外，亦有學者指出在數位化時代，檔案學碩士教育存在課程設置不盡合理、教 <lb/>學方法亦需調整與完善的建議(孟世恩、梁國營，2006；黃新榮、吳建華，2012；程熙， <lb/>2014) 。但由於各校課程設置資訊較難蒐集，本文未及詳細分析，亦可作未來研究之取向。 <lb/>(收稿日期：2016 年 4 月 1 日) <lb/></body>
			
			<listBibl>ણ҂͛ᚥ! <lb/>王英瑋(2006)。檔案學的學科內容、特點與發展。在馮惠玲、張輯哲編，檔案學概論(頁 191-234)。 <lb/>北京市：中國人民大學出版社。 <lb/>王梅玲(2005)。英美與亞太地區圖書資訊學教育。臺北市：文華。 <lb/>中國人民大學信息資源管理學院編(2012)。中國人民大學信息資源管理學院簡史(1952-2012)。 <lb/>北京市：中國人民大學信息資源管理學院。 <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>86 <lb/></page>

			<listBibl>中國人民大學信息資源管理學院(2015a)。學院概況。上網日期：2015 年 12 月 21 日，檢自： <lb/>http://www.irm.cn/about/index.html <lb/>中國人民大學信息資源管理學院(2015b)。碩士專業設置。上網日期：2015 年 12 月 21 日，檢自： <lb/>http://www.irm.cn/about/master/index.html <lb/>中國檔案學會檔案學基礎理論學術委員會(2014)。檔案學專業高等教育發展情況調查報告。在中國 <lb/>檔案學會編，創新：檔案與文化強國建設-2014 年檔案事業發展研究報告集(頁 215-232)。 <lb/>北京市：中國文史出版社。 <lb/>玉奇(1990)。解放前上海曾創辦過「中國檔案函授學校」──關於《舊中國的檔案教育》補遺。檔 <lb/>案工作，4，45。 <lb/>四川省地方誌編纂委員會編(2000)。重慶崇實檔案學校。在四川省誌‧檔案誌‧僑務誌(頁 105)。 <lb/>成都市：四川科學技術。 <lb/>辛全民(2007)。談我國檔案事業與檔案學碩士研究生教育的發展。檔案學研究，4，27-30。 <lb/>邵金耀(2006)。檔案學教育起源探究。檔案學通訊，1，71-74。 <lb/>周川(2007)。我國研究生教育的發展、現狀及其問題。高等教育管理，1(2)，44-47。 <lb/>周雪恒(1994)。中國檔案事業史。北京市：中國人民大學。 <lb/>孟世恩、梁國營(2006)。對檔案學高等教育人才培養模式的再思考。檔案學研究，3，22-25。 <lb/>徐擁軍、張斌(2011a)。中國大陸檔案高等教育發展研究。在 2011 年海峽兩岸檔案暨縮微學術交流 <lb/>會論文集(頁 102-119)。北京市：中國檔案學會。 <lb/>徐擁軍、張斌(2011b)。中國檔案高等教育發展現狀調研與對策分析。檔案學通訊，5，80-88。 <lb/>高俊寬、鄒桂香(2009)。長三角地區圖書館學情報學檔案學碩士研究生教育現狀分析。圖書館學刊， <lb/>12，39-43。 <lb/>唐思慧(2006)。檔案學碩士研究生教育現狀及發展趨勢。檔案學通訊，5，13-16。 <lb/>國家檔案局(1956)。國務院關於加強國家檔案工作的決定。上網日期：2015 年 12 月 20 日，檢自： <lb/>http://www.saac.gov.cn/xxgk/2011-12/22/content_12485.htm <lb/>國家檔案局(1992)。全國檔案館設置原則和佈局方案。上網日期：2015 年 12 月 21 日，檢自： <lb/>http://www.saac.gov.cn/xxgk/2011-12/22/content_12482.htm <lb/>國務院學位委員會第六屆學科評議組(2013)。學位授予和人才培養一級學科簡介。北京市：高等教 <lb/>育出版社。 <lb/>國務院學位委員會第六屆學科評議組(2014)。一級學科博士、碩士學位基本要求(下冊)。北京市： <lb/>高等教育出版社。 <lb/>梁建洲(2007) 。回頭看看私立武昌文華圖書館學專科學校檔案管理專業教育的貢獻。圖書情報知識， <lb/>3，99-107。 <lb/>張衍(2016)。江蘇學院檔案學教育溯源。檔案學研究，1，51-56。 <lb/>張衍、程熙、吳品才(2013)。蘇州大學檔案學教育源流探析──順記周連寬教授和徐家麟教授在蘇 <lb/>州大學的檔案學教育。檔案學通訊，5，96-100。 <lb/>張壘(2011)。我國檔案學碩士研究生教育發展戰略研究。檔案學通訊，6，43-46。 <lb/></listBibl>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>
			
			<listBibl>黃新榮、吳建華(2012)。加強檔案學研究生研究方法教育的思考。檔案學通訊，2，62-65。 <lb/>程熙(2014)。中外檔案學專業碩士研究生人才培養方案比較研究(未出版之碩士論文)。蘇州大學 <lb/>檔案學研究所，蘇州市。 <lb/>葉淑慧(2002)。檔案學碩士教育之比較研究：以五國九校為例(未出版之碩士論文)。國立政治大 <lb/>學圖書資訊學研究所，臺北市。 <lb/>馮惠玲、周毅(2010)。關於&quot;十一五&quot;檔案學科發展的調查和&quot;十二五&quot;發展規劃的若干設想。檔 <lb/>案學研究，5，4-10。 <lb/>蔣冠、桑毓域(2010a)。關於全國檔案學專業高等教育發展情況調查的統計與分析(上)。檔案學 <lb/>通訊，1，69-72。 <lb/>蔣冠、桑毓域(2010b)。關於全國檔案學專業高等教育發展情況調查的統計與分析(下)。檔案學 <lb/>通訊，2，70-73。 <lb/>薛天祥(2005) 。中國學位與研究生教育的歷史、現狀和發展趨勢。國家教育行政學院學報，9，27-32。 <lb/>薛理桂(2001)。我國檔案教育開設層級與課程之研究(國科會專題研究計畫成果報告，NSC <lb/>89-2413-H-004-014)。臺北市：國立政治大學圖書資訊學研究所。 <lb/></listBibl>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>

			<page>88 <lb/></page>

			<div type="annex">‫ܢ‬ ᐂ <lb/>本研究所調查之大陸檔案學系所 <lb/>層次 <lb/>區 <lb/>域 <lb/>院校系所名稱 <lb/>年份 <lb/>本科 碩士 博士 <lb/>網址 <lb/>中國人民大學 <lb/>信息資源管理學院 <lb/>1955 1955 1982 1994 http://www.irm.cn <lb/>北 <lb/>京 北京聯合大學 <lb/>應用文理學院檔案學專業 <lb/>1978 1978 <lb/>-<lb/>-<lb/>http://www.ygi.edu.cn <lb/>南京大學信息管理學院 <lb/>1986 1986 1999 2005 http://im.nju.edu.cn/ <lb/>南京理工大學 <lb/>經濟管理學院信息管理系 <lb/>2008 <lb/>-<lb/>2008 <lb/>-<lb/>http://sem.njust.edu.cn/ <lb/>蘇州大學 <lb/>社會學院檔案與電子政務系 <lb/>1983 1983 1994 <lb/>-<lb/>http://www.suirm.com <lb/>揚州大學 <lb/>社會發展學院檔案學專業 <lb/>2000 2000 <lb/>-<lb/>-<lb/>http://shfzxy.yzu.edu.cn/ <lb/>江 <lb/>蘇 <lb/>鹽城師範學院社會學院歷史 <lb/>學(檔案管理)專業方向 <lb/>1998 1998 <lb/>-<lb/>-<lb/>http://shfz.yctc.edu.cn/ <lb/>上海大學圖書情報檔案系 <lb/>1982 1982 2003 <lb/>-<lb/>http://www.tqd.shu.edu.cn <lb/>南京政治學院 <lb/>上海分院信息管理系 <lb/>* <lb/>-<lb/>* <lb/>2010 不詳 <lb/>上海交通大學 <lb/>情報科學技術研究所 <lb/>2007 <lb/>-<lb/>2007 <lb/>-<lb/>http://www.lib.sjtu.edu.cn/index.ph <lb/>p?m=content&amp;c=index&amp;a=lists&amp;ca <lb/>tid=269 <lb/>擁 有 檔 案 碩 士 點 ， 但 已 停 止 招 <lb/>生，改為招收公共信息管理方向 <lb/>碩士研究生。 <lb/>上 <lb/>海 <lb/>上海師範大學 <lb/>人文與傳播學院信息管理系 <lb/>2002 <lb/>* <lb/>-<lb/>-<lb/>http://renwen.shnu.edu.cn/ <lb/>華中師範大學信息管理學院 <lb/>* <lb/>-<lb/>* <lb/>-<lb/>http://imd.ccnu.edu.cn/ <lb/>武漢大學信息管理學院 <lb/>1984 1984 1998 2000 http://sim.whu.edu.cn/ <lb/>湖 <lb/>北 湖北大學 <lb/>歷史文化學院檔案系 <lb/>1993 1993 2006 <lb/>-<lb/>http://lswh.hubu.edu.cn <lb/>華南師範大學 <lb/>經濟管理學院信息管理系 <lb/>2014 <lb/>-<lb/>2014 <lb/>-<lb/>http://em.scnu.edu.cn/ <lb/>中山大學資訊管理學院 <lb/>1986 1986 1993 <lb/>-<lb/>http://im.sysu.edu.cn/ <lb/>廣 <lb/>東 <lb/>韓山師範學院歷史文化學院 <lb/>檔案學專業 <lb/>* <lb/>* <lb/>-<lb/>-<lb/>http://lsx.hstc.edu.cn/ <lb/>陝 <lb/>西 <lb/>西北大學公共管理學院 <lb/>公共信息資源管理系 <lb/>1985 1985 2013 <lb/>-<lb/>http://pms.nwu.edu.cn/ <lb/>(續下表) <lb/></div>
			
			<note place="headnote">中國大陸檔案學碩士教育制度之研究 <lb/></note>
			
			<page>89 <lb/></page>
			
			<div type="annex">(接上表) <lb/>層次 <lb/>區 <lb/>域 <lb/>院校系所名稱 <lb/>年份 <lb/>本科 碩士 博士 <lb/>網址 <lb/>遼寧大學歷史學院檔案學系 1981 1981 2003 <lb/>-<lb/>http://ls.lnu.edu.cn/ <lb/>遼 <lb/>寧 遼寧科技學院 <lb/>管理學院檔案學專業 <lb/>2005 2005 <lb/>-<lb/>-<lb/>http://gl.lnist.edu.cn <lb/>山 <lb/>東 <lb/>山東大學 <lb/>歷史文化學院文秘檔案學系 <lb/>1989 1989 <lb/>-<lb/>http://www.history.sdu.edu.cn/new <lb/>14/ <lb/>四 <lb/>川 <lb/>四川大學 <lb/>公共管理學院秘書檔案系 <lb/>1981 1981 2001 <lb/>-<lb/>http://ggglxy.scu.edu.cn/ <lb/>浙 <lb/>江 <lb/>浙江大學公共管理學院 <lb/>信息資源管理系 <lb/>1982 <lb/>-<lb/>* <lb/>-<lb/>http://www.spa.zju.edu.cn <lb/>湖 <lb/>南 <lb/>湘潭大學 <lb/>公共管理學院檔案學專業 <lb/>1993 1997 <lb/>-<lb/>http://glxy.xtu.edu.cn <lb/>黑 <lb/>龍 <lb/>江 <lb/>黑龍江大學信息管理學院 <lb/>1984 1984 2004 <lb/>-<lb/>http://www.hlju.edu.cn/2011/institu <lb/>tion_department_ <lb/>xinxiguanli.html <lb/>安 <lb/>徽 <lb/>安徽大學管理學院檔案學系 1983 1983 <lb/>-<lb/>http://man.ahu.edu.cn/ <lb/>吉林大學管理學院 <lb/>信息管理系 <lb/>1986 1986 2000 2007 http://gl.jlu.edu.cn <lb/>吉 <lb/>林 東北師範大學計算機科學與 <lb/>信息技術學院信息管理系 <lb/>* <lb/>-<lb/>* <lb/>-<lb/>http://cs.nenu.edu.cn/ <lb/>南開大學 <lb/>商學院信息資源管理系 <lb/>2001 2003 <lb/>-<lb/>http://ibs.nankai.edu.cn/ <lb/>天 <lb/>津 天津師範大學 <lb/>管理學院檔案系 <lb/>1981 <lb/>-<lb/>-<lb/>http://59.67.75.245/college/glxy/ski <lb/>n/one/index.asp <lb/>福 <lb/>建 <lb/>福建師範大學社會發展學院 <lb/>(社會歷史學院) <lb/>1986 1986 2007 <lb/>-<lb/>http://csh.fjnu.edu.cn/ <lb/>鄭州大學信息管理學院 <lb/>1987 1987 2007 <lb/>-<lb/>http://www5.zzu.edu.cn/xxgl/ <lb/>鄭州航空工業管理學院 <lb/>信息科學學院 <lb/>1985 1985 2014 <lb/>-<lb/>http://xxkxxy.zzia.edu.cn/ <lb/>河 <lb/>南 <lb/>洛陽師範學院信息科學學院 <lb/>檔案學專業 <lb/>* <lb/>-<lb/>* <lb/>-<lb/>不詳 <lb/>河 <lb/>北 <lb/>河北大學管理學院檔案學系 1983 1983 2007 <lb/>-<lb/>http://manage.hbu.cn/ <lb/>山 <lb/>西 <lb/>山西大學經濟與管理學院 <lb/>* <lb/>-<lb/>* <lb/>-<lb/>http://glxy.sxu.edu.cn <lb/>雲 <lb/>南 <lb/>雲南大學公共管理學院 <lb/>情報與檔案學系 <lb/>1984 1999 2007 http://www.spa.ynu.edu.cn/ <lb/>江 <lb/>西 <lb/>南昌大學人文學院 <lb/>歷史系檔案學專業 <lb/>1993 2007 <lb/>-<lb/>http://rwxy.ncu.edu.cn/ <lb/>(續下表) <lb/></div>
			
			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 8 卷第 1 期(2016 年 6 月) <lb/></note>
			
			<page>90 <lb/></page>
			
			<div type="annex">(接上表) <lb/>層次 <lb/>區 <lb/>域 <lb/>院校系所名稱 <lb/>年份 <lb/>本科 碩士 博士 <lb/>網址 <lb/>廣 <lb/>西 <lb/>廣廣西民族大學管理學院 <lb/>信息資源管理系 <lb/>1995 1995 2001 <lb/>-<lb/>http://glxy.gxun.edu.cn/ <lb/>西 <lb/>藏 <lb/>西藏民族學院(鹹陽)管理學 <lb/>院檔案學專業 <lb/>2001 2001 <lb/>-<lb/>-<lb/>http://www1.xzmy.edu.cn/gl/index <lb/>新 <lb/>疆 <lb/>新疆財經大學公共經濟與管 <lb/>理學院檔案學專業 <lb/>2010 2010 <lb/>-<lb/>-<lb/>http://202.201.208.9/school/ggxy/in <lb/>dex.asp <lb/>現暫停招生 <lb/>貴 <lb/>州 <lb/>貴州師範學院 <lb/>歷史與社會學院檔案學專業 <lb/>2012 2012 <lb/>-<lb/>-<lb/>http://lishi.gznc.edu.cn <lb/>青 <lb/>海 <lb/>青海師範大學人文學院 <lb/>檔案學專業 <lb/>* <lb/>* <lb/>-<lb/>-<lb/>http://rwxy.qhnu.edu.cn/index.asp <lb/>暫停招生 <lb/>內 <lb/>蒙 <lb/>古 <lb/>呼和浩特 <lb/>民族學院管理系檔案學專業 <lb/>2013 2013 <lb/>-<lb/>-<lb/>http://211.82.176.13/ggx/ <lb/></div>
			
			<note place="footnote">註：*表示該系所有招生，但是起始招生的年份未知；-表示該系所並未開展該層次的教育。 </note>


	</text>
</tei>
