<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<page>32 <lb/></page>

			<front>3D ЕО۞൴णᄃᑕϡ <lb/>The Development and Applications of Three-Dimensional Printing <lb/>ధ! ϲ! உ <lb/> <lb/>Li-Han Hsu <lb/>ᩉ ͕ π <lb/> <lb/>Shin-Ping Tung <lb/>‫ڒ‬ ‫ޥ‬ ᎖  <lb/>Sze-Ying Lin <lb/>‫ڒ‬ ؈ ս <lb/> <lb/>Chi-Shiou Lin <lb/></front>
			
			<front> <lb/>國立臺灣大學圖書資訊學系大學部學生 <lb/>Undergraduate Student, Department of Library &amp; Information Science, National Taiwan University <lb/>E-mail: b01106003＠ntu.edu.tw <lb/> <lb/>國立臺灣大學圖書資訊學系大學部學生 <lb/>Undergraduate Student, Department of Library &amp; Information Science, National Taiwan University <lb/>E-mail: b01106006＠ntu.edu.tw <lb/> 國立臺灣大學圖書資訊學系大學部學生 <lb/>Undergraduate Student, Department of Library &amp; Information Science, National Taiwan University <lb/>E-mail: b01106020@ntu.edu.tw <lb/> 國立臺灣大學圖書資訊學系副教授 <lb/>Associate Professor, Department of Library &amp; Information Science, National Taiwan University <lb/>E-mail: chishioulin@ntu.edu.tw <lb/></front>
			
			<front>圖資與檔案學刊 <lb/>9:1=90 (June &apos;17) 32-51 <lb/>DOI: 10.6575/JILA.2017.90.03 <lb/></front>

			<note place="headnote">3D 列印的發展與應用 <lb/></note>
			
			<front>Īၡ Abstractī <lb/>近年來 3D 列印蓬勃發展，圖書館也逐漸引進 3D 列印服務。本文首先介紹 3D 列印的基 <lb/>本概念與發展歷史，續介紹六種不同的 3D 列印技術，包含屬於「光照射法」的光固化立體造 <lb/>型、數位光固化處理、選擇性雷射燒結法、層壓實體製造法，以及屬於「黏合成型法」的熔 <lb/>融沈積成型與粉床噴墨列印法。而後探討 3D 列印在各領域的應用概況，包含商業領域中的客 <lb/>製化製造服務、線上代印與整體服務方案及新創商品的線上集募製造服務等；在圖書館方面， <lb/>則介紹「自造者空間」的服務理念以及 3D 列印在各類型圖書館的服務潛力。最後，討論 3D <lb/>列印之限制與挑戰，包含對環境與產業的影響、倫理問題及攸關圖書館服務的智慧財產權、 <lb/>教育訓練與諮詢需求等。 <lb/>This paper describes the development and applications of the three-dimensional printing (3D <lb/>printing) technology. It first introduces the basics and the history of 3D printing, followed by an <lb/>overview of six currently popular 3D printing methods, i.e., stereolithography apparatus (SLA), <lb/>digital light processing (DLP), selective laser sintering (SLS), laminated object manufacturing <lb/>(LOM), fused deposition modeling (FDM), and powder bed and inkjet head 3D printing. It goes on <lb/>to describe the commercial and library applications of 3D printing. Specifically, the concept of <lb/>makerspace and the potentials of 3D printing are mentioned in different types of libraries. Finally, <lb/>the limitations and challenges of 3D printing including its impact on the environment and industries, <lb/>ethical issues, intellectual property rights in library service, as well as the training and consultation <lb/>needs of library patrons are discussed in the paper. <lb/>關鍵詞 Keyword <lb/>3D 列印 自造者空間 <lb/>3D printing；Library makerspace <lb/></front>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 9 卷第 1 期(2017 年 6 月) <lb/></note>

			<page>34 <lb/></page>

			<body>ಥă݈֏ <lb/>近年來，3D 列印成為全球熱潮。有別於傳統平面印表機是將油墨或碳粉印製在紙張 <lb/>上，3D 列印機係以電腦設計軟體製成的立體設計圖為基礎，透過逐層堆疊的方式噴出樹 <lb/>脂或粉末等塑料， 「印製」出立體的實體產品。3D 列印技術的快速發展以及 3D 列印機的 <lb/>普及，已帶來一波全民設計、量身客製的風潮。在 3D 列印的世界中，每個人都能成為自 <lb/>造者，將個人的設計理念轉化成獨一無二的實體產品；專業設計者也可以先利用 3D 列印 <lb/>來製造產品的原型，在評估產品的市場需求後，再轉用傳統開模製造方式量產。國外許多 <lb/>圖書館也開始引進 3D 印表機，推出自造者空間(makerspace)服務，有鑑於 3D 列印方興 <lb/>未艾，未來圖書館讀者對 3D 列印服務的需求勢必增加，本文故由 3D 列印的定義與起源 <lb/>談起，介紹 3D 列印之技術原理，繼而介紹 3D 列印在不同領域中的應用概況，其後並介 <lb/>紹 3D 列印在圖書館的應用與問題，期供圖書館先進與同道參考。 <lb/>෮ă3D ЕО̝൴ण <lb/>3D(3 dimensions)又稱三維，也就是由長(X 軸) 、寬(Y 軸) 、高(Z 軸)三個維 <lb/>度所構成的空間。在傳統的平面印表機中，噴頭的左右移動可視為Ｘ軸，紙張輸出可視為 <lb/>Y 軸，印表機將油墨或碳粉噴印在紙張上，產出 2D 平面列印結果。而 3D 列印則是增加 <lb/>了上下移動的 Z 軸，利用「多層堆疊列印」技術將特殊材料一層一層堆積塑型，印出實體 <lb/>物件(R.F.，2014) 。 <lb/>3D 列印所採取的多層堆疊列印方式，又可稱為 「積層製造」 或 「加法製造」 模式 (additive <lb/>manufacturing) ，與傳統製造業的「減法製造」模式(subtractive manufacturing)相對。所 <lb/>謂減法製造，是以切、削、磨等工法將原始材料不需要的部位去除，換句話說，減法製造 <lb/>在製造過程中，一定會造成材料的浪費；而加法製造則不會浪費材料，投入的物料與最後 <lb/>成形的產品是相等的，而且只要能畫得出 3D 圖形，通常都能印製成型。雖然加法製造仍 <lb/>會因製程或良率的問題，有材料耗損的可能，但設計師比較不必遷就傳統工法限制，不開 <lb/>模即能製造產品，較能充分落實原始設計理念，對研發與創意實踐均有助益(林世建， <lb/>2013；劉嘉惠，2013) 。 <lb/>就技術史而言，3D 列印是快速成型技術(rapid prototyping)的一環。快速成型的基 <lb/>本工作原理類似於數學上的積分過程，也就是「分層製造、逐層疊加」 (林世健，2013) 。 <lb/>快速成型技術行之多年，最早能夠追溯到 1980 年，直到 2009 年，美國材料試驗協會 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">3D 列印的發展與應用 <lb/></note>

			<page>35 <lb/></page>

			<body>(American Society for Testing and Materials, ASTM)才將其正名為積層製造(林世建， <lb/>2013；林鼎勝，2014) 。1980 年，日本的小玉秀男提出兩種利用光固化高分子的快速成型 <lb/>專利申請，然而他未能如期繳交完整專利說明書，因而導致專利申請未通過(郭少豪、呂 <lb/>振，2014；開源科技有限公司，2015) 。最早獲得通過快速成型技術專利，應是 1986 年由 <lb/>Charles W. Hull 所提出的光固化立體成型技術(stereolithography apparatus, SLA；陳士凱、 <lb/>程晨、杜洋、王正，2014；開源科技有限公司，2015) ，他也隨即創立了 3D Systems 公司， <lb/>並研發出 STL 檔案格式(這個格式後來變成快速成型技術之工業標準，目前是許多 3D 列 <lb/>印的 CAD/CAM 軟體都通用的檔案格式) 。同年，3D Systems 也推出了第一台利用 SLA 技 <lb/>術的商用印表機 SLA-250，當年的機器體積巨大且價格昂貴，但它的誕生也代表著快速成 <lb/>型技術商業化的起步(郭少豪、呂振，2014) 。 <lb/>1987 年，Carl Deckard 提出選擇性雷射燒結技術(selective laser sintering, SLS)專利 <lb/>申請，並於 1989 年獲准通過，最後專利權由 3D Systems 公司取得。1989 年，Scott Crump <lb/>提出熔融沈積成型技術(fused deposition modeling, FDM) ，並成立 Stratasys 公司(陳士凱 <lb/>等，2014；郭少豪、呂振，2014；開源科技有限公司，2015) 。同年，德國的 Hans Langer <lb/>創建了 EOS 公司，該公司主要專注於雷射燒結成型技術(laser sintering)以及直接金屬雷 <lb/>射燒結(direct metal laser sintering)技術(開源科技有限公司，2015) 。 <lb/>1995 年，麻省理工學院的 Tim Anderson 與 Jim Bredit 在噴墨印表機上增加一個 Z 軸， <lb/>使墨水能夠噴印在一層層的粉末上，於是「3D 列印」這個新名詞即產生了，並獲得專利， <lb/>「3D 列印」也逐漸取代「快速成型技術」這個名詞。Tim Anderson 與 Jim Bredit 於 1997 <lb/>年也創立了 Z Corporation，但最終於 2012 年被 3D Systems 收購(陳士凱等，2014) 。Z <lb/>Corporation 在 2005 年時推出了第一台高精度彩色 3D 印表機 Spectrum Z510，讓 3D 列印 <lb/>走進了彩色時代(郭少豪、呂振，2014) 。 <lb/>近年 3D 列印的崛起，其中一個重要促因，是因為相關專利紛紛到期，技術解禁；另 <lb/>一個重要推手則是英國的 Adrian Bowyer，他在 2004 年發起 RepRap 專案計畫，這項計畫 <lb/>首先運用熔融沈積成型技術設計了多款以塑料成型的桌上型 3D 印表機，並將所有軟體與 <lb/>硬體相關技術，全部以自由開放軟體的授權方式公布在網站上，為新一輪的 3D 列印掀起 <lb/>浪潮(開源科技有限公司，2015) 。2007 年，Shapways 正式成立，建立起一個規模龐大的 <lb/>3D 列印設計線上交易平台，為用戶提供個性化 3D 列印服務，同時也提供線上教學，推廣 <lb/>3D 列印並協助使用者解決各種 3D 軟體所產生的問題(林世建，2013) 。2009 年，Bre Pettis <lb/>創立了 Makerbot，也繼承了前述 RepRap 開放精神，以製造消費者專用的桌上型 3D 列印 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 9 卷第 期(2017 年 6 月) <lb/></note>
			
			<body>設備聞名(該公司於 2013 年被 Stratasys 收購；R.F.，2014；郭少豪、呂振，2014) 。在上 <lb/>述推力之下，原本動輒數百數千萬的 3D 印表機，在短短的幾年內，售價便急劇下降。目 <lb/>前，人們甚至可以自製一台以塑膠材料製成，且品質尚可的桌上型機種。工業設計界將 <lb/>3D 列印視為新一波「文藝復興運動」的推手；知名的《經濟學人》雜誌更將 3D 列印的發 <lb/>展視為第三次工業革命，也就是「製造數位化」 (&quot;The third industrial revolutionary&quot;, 2012) 。 <lb/>ણă3D ЕОனҖԫఙໄ‫ڶ‬ <lb/>3D 列印成型的過程包含三個步驟，分別是：(1)利用 3D 軟體建模，一般輸出為 STL <lb/>檔案；(2)經由切片軟體將 STL 檔轉為 Gcode 檔；(3)將 Gcode 檔輸入印表機開始印製 <lb/>(chiayingt，2013) 。首先，使用者先透過電腦輔助設計軟體(CAD)來進行產品設計， <lb/>做出 3D 模型圖檔。電腦輔助設計軟體簡單來說就是 3D 繪圖軟體，工業應用上大多使用 <lb/>如 AutoCAD、Tinkercad，而一般消費者、個人工作室則會偏向容易取用、免費或者是較 <lb/>易上手的 3D 製圖軟體如 SketchUp、DesignSpark 等，也可以利用 3D 掃描儀對現成的實體 <lb/>物品進行掃描，取得數位化的 3D 模型圖檔。各家廠商的繪圖軟體幾乎都有自己的檔案格 <lb/>式，但目前最通用的 3D 模型圖檔格式還是前述由 3D Systems 開發出的 STL 檔案格式。 <lb/>再來，使用者以專用的切片軟體，將 3D 模型的 STL 圖檔進行分析切層，並轉換成 Gcode， <lb/>所謂 Gcode 就是數值控制(numerical control, NC)機械所使用的指令，指令碼裡頭通常包 <lb/>含了每一層截面的 XY 座標、機器印製速度、每層面 Z 軸的高度、填充密度、溫度以及其 <lb/>他各種相關控制資訊等。最後，將 Gcode 直接輸出給 3D 列印機執行列印，即可期待物件 <lb/>成型(林鼎勝，2014；開源科技有限公司，2015) 。 <lb/>3D 軟 體 大 致 可 分 為 三 大 類 ， 使 用 者 依 不 同 目 的 選 擇 。 首 先 ， 最 專 業 的 是 CAD <lb/>(computer-aided design)軟體，採「參數式建模」 ，透過主動維持參數間關聯性的建模流 <lb/>程進行產品開發，將外型設計、結構設計或其他物理性分析等複雜流程數位化，提升工作 <lb/>效率，通常使用於電子、機械等相關產業，以 POR-E、Solidworks 等為代表；再來是 CAID <lb/>(computer-aided industrial design)軟體，它與 CAD 不同的地方在於其本質是繪圖工具， <lb/>也沒有多種模擬分析的功能，然而 CAID 與 CAD 其實是能相互配合的軟體，通常，產品 <lb/>設計師會先以 CAID 來做產品的造型設計圖，再讓工程師以 CAD 進行模具設計與模擬分 <lb/>析，這類軟體以 Alias 或 Rhino 為代表。最後一種是 Polygon，又稱為「多邊形建模」 ，相 <lb/>對於前兩者用於產品輸出，Polygon 通常被使用於動畫，由於 Polygon 軟體所建立的物件 <lb/>(polygon mesh, 網格物件)與其他類型 3D 軟體在數據格式上有所不同，所以如果沒有打 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">3D 列印的發展與應用 <lb/></note>

			<page>37 <lb/></page>

			<body>算印出實物的狀況，通常較不會採用這種類型軟體來進行 3D 列印的設計 (一人設計學院， <lb/>2013；科技部積層製造跨領域專案計畫，2017) 。 <lb/>在列印技術方面，目前，市面上的 3D 印表機有各種不同的列印成型技術，主要差異 <lb/>是在於其使用材料與物件塑型的方式。林建翰(2014)將各類成型技術歸納成三大類：光 <lb/>照射法、黏合成型法以及複合成型法，本文介紹目前較常見且運用較廣的光照射法以及黏 <lb/>合成型法。光照射法包含光固化立體造型、數位光固化處理、選擇性雷射燒結以及層壓實 <lb/>體製造；黏合成型法則包括熔融沈積成形及粉床噴墨 3D 列印。以下介紹各種成型技術。 <lb/>˘ăЍड‫ڱ‬ <lb/>Ğ˘ğЍ‫̼‬ϲវౄ‫ݭ‬Ğstereolithography apparatus, SLAğ <lb/>SLA 技術以光敏樹脂的聚合反應為基礎，利用電腦控制或光投射裝置(反射鏡以及角 <lb/>度調整器) ，將紫外線雷射投射在液態樹脂上，進行逐點掃描，使得被掃描到的液態樹脂 <lb/>薄層產生聚合反應，形成固化截面，而未被雷射掃描的樹脂會繼續保持液態。當一層截面 <lb/>固化完成，Z 軸升降工作台往下移一層截面厚度，此時，前一層已經固化的樹脂，表面上 <lb/>即會再覆蓋一層新的液態樹脂，再次以紫外線雷射，新固化的一層會緊密黏合在前一層 <lb/>上。如此反覆重複步驟，直到物件完整成型為止，如圖 1 所示(林建翰，2014；開源科技 <lb/>有限公司，2015) 。 <lb/>SLA 被業界認為是全世界第一種被實際廣泛應用的 3D 列印成型工藝，也是率先被商 <lb/>用化應用的技術(3D Printing Industry, 2016) 。SLA 在技術特色上，由於雷射聚焦點面積 <lb/>小，故成像精確；然而也因為雷射聚焦點小，導致累加面積小，成型速度也會比較慢(林 <lb/>建翰，2014) 。相對於後文將會介紹的另一種主流列印方法，熔融沈積成型的 FDM 技術， <lb/>SLA 可塑造解析度高、造型繁複細緻、且表面較平坦精細的成品，避免 FDM 可能會出現 <lb/>的精度較低、平面不夠精準、層積堆疊吻合度不佳或移位、底部凹陷等問題(ALL3DP, <lb/>2015) ，SLA 相對較適合對精度要求較高、結構複雜的工業應用(實驗室 071，2013) 。 <lb/>Formlabs 所製造的 Form 1 為第一台消費級 SLA 技術的印表機，其可以列印出 FDM 印表 <lb/>機所不能完成的幾何圖樣成品，在外型和觀感上也較使用 FDM 技術產出的成品完整。此 <lb/>外，Form 1 的售價便宜且其所使用的材料價錢在近年來越漸下降，是一般圖書館所能承擔 <lb/>的價位，因此在未來很可能通用於各圖書館中(Griffey, 2014) 。 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 9 卷第 1 期(2017 年 6 月) <lb/></note>

			<body>圖 光固化立體造型示意圖 <lb/>資料來源：翻譯自 The Free Beginner&apos;s Guide: 3D Printing Processes, by 3D Printing Industry, 2016, Retrived <lb/>from https://3dprintingindustry.com/3d-printing-basics-free-beginners-guide <lb/>Ğ˟ğᇴҜЍ‫̼‬நĞdigital light processing, DLPğ <lb/>DLP 與 SLA 原理類似，同樣是利用光投射在光敏樹脂，但 DLP 在列印過程中，是將 <lb/>成型物件逐層往上拉，逐層排掉液態光敏樹脂；而 SLA 則是逐漸下降，成型物件會泡在 <lb/>液態光敏樹脂中。由於 DLP 以逐層拉高來排掉光敏樹脂，所以進行列印時只要準備淺槽 <lb/>的液態光敏樹脂即可，可減少材料耗費。其掃描品質與 SLA 近似，但速度可以更快(3D <lb/>Printing Industry, 2016) 。 <lb/>兩者使用的光源與照射方式也不同：SLA 採用雷射光束直接在材料表面進行掃描， <lb/>DLP 則使用普通光源，配合液晶顯示螢幕或可調變聚焦的投影裝置，將 3D 模型圖經分析 <lb/>切層後所形成的 2D 圖案照射在光敏聚合物上，一層照完後，就將已固化的部分拉高一層， <lb/>然後再次照射下一層，反覆動作直到物件成型，如圖 所示(開源科技有限公司，2015) 。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">3D 列印的發展與應用 <lb/></note>

			<page>39 <lb/></page>

			<body>圖 數位光固化處理示意圖 <lb/>資料來源：翻譯自 The Free Beginner&apos;s Guide: 3D Printing Processes, by 3D Printing Industry, 2016, Retrived <lb/>from https://3dprintingindustry.com/3d-printing-basics-free-beginners-guide <lb/>ĞˬğᏴፄّड፵ඕĞselective laser sintering, SLSğ <lb/>SLS 又稱雷射燒熔法(laser melting；3D Printing Industry, 2016) ，運作大致與 SLA 相 <lb/>似，差異處在以粉末來取代高分子液體(林建翰，2014) 。在固化時也採用雷射光束，使 <lb/>塑料、蠟、陶瓷、金屬等製成的複合粉末，在平台上逐層掃描需要成型的部分。製程上， <lb/>先在加工平台上均勻鋪上一層很薄的複合材料粉末，經過雷射的粉末會燒結黏著聚集成 <lb/>塊，而未被雷射掃描處則保持鬆散的粉末狀。一層掃瞄完畢後，根據物體截面厚度升降 Z <lb/>軸工作台，撲粉滾筒再次將粉末鋪平，繼續雷射掃描，反覆上述動作直至物件成型。成型 <lb/>後去掉多餘粉末並進行打磨與烘乾等後製處理，即獲得成型產品，如圖 所示(開源科技 <lb/>有限公司，2015) 。 <lb/>SLS 粉末燒結成塊時會不平整，無法如 SLA 一般產出平滑精細的外觀，故大多成品 <lb/>仍需經過手工拋光(陳士凱等，2014) 。另外，粉末溫度需維持在容易直接燒結的程度， <lb/>故須將粉末加熱到接近熔點，此一步驟較為費時，為其缺點(林建翰，2014) 。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 卷第 期(2017 年 6 月) <lb/></note>
			
			<body>圖 選擇性雷射燒結示意圖 <lb/>資料來源：翻譯自 The Free Beginner&apos;s Guide: 3D Printing Processes, by 3D Printing Industry, 2016, Retrived <lb/>from https://3dprintingindustry.com/3d-printing-basics-free-beginners-guide <lb/>Ğαğᆸᑅ၁វᄦౄĞlaminated object manufacturing, LOMğ <lb/>LOM 是利用單面塗有熱熔膠的箔材如紙張、塑膠膜、陶瓷箔、金屬箔等，熱熔膠在 <lb/>加熱狀態下可產生黏性，透過熱輥加熱黏合。切割器對箔材進行切割，以可升降的平台來 <lb/>支撐成型的物件，再利用熱輥加熱將切割好的箔材堆疊黏合，並在每一層成型之後降低一 <lb/>個箔材厚度以便送進新一層的箔材，然後反覆上述步驟直到物件成型，如圖 所示(林世 <lb/>建，2013；郭少豪、呂振，2014；開源科技有限公司，2015) 。 <lb/>LOM 製程適合大尺寸列印物體的成型，成型過程中無需設定支撐結構。儘管如此， <lb/>由於 LOM 技術材料浪費嚴重，隨著新技術的發展，LOM 技術將有可能被逐漸淘汰(郭少 <lb/>豪、呂振，2014) 。Mcor 所出產之 Technologies IRIS 是 LOM 技術的印表機代表，但一台 <lb/>要價將近 35,000 美元，雖成品牢固、高品質且全彩，目前仍無法為一般業者或圖書館所 <lb/>負擔。假如 LOM 列印機的價錢能夠下降，此款機型才可能為圖書館所考慮 (Griffey, 2014) 。 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">3D 列印的發展與應用 <lb/></note>
			
			<body>圖 4 層壓實體製造示意圖 <lb/>資料來源：翻譯自 Laminated Object Manufacturing (LOM), CustomPartNet, 2009, Retrieved from <lb/>http://www.custompartnet.com/wu/laminated-object-manufacturing；Laminated Object <lb/>Manufacturing, Wikimedia Commons, 2014, Retrieved from <lb/>˟ăᕆЪј‫ڱݭ‬ <lb/>Ğ˘ğႦᏉՔ᎕ј‫ݭ‬Ğfused deposition modeling, FDMğ <lb/>FDM 黏合成型法也稱為熔絲成型 (fused filament modeling, FFM) 或熔絲製造法 (fused <lb/>filament fabrication, FFF) ，會有不同名稱是為了避開 FDM 專利問題，但核心技術原理與 <lb/>應用是相同的(R.F.，2014；開源科技有限公司，2015) 。FDM 所採用的材料以熱塑性材 <lb/>料為主，如 ABS 樹脂、PLA 聚乳酸、尼龍或蠟等，透過熱噴頭，將材料加熱至半流體狀 <lb/>態並擠壓出來，材料凝固後形成薄層。當一層印製完畢之後，透過 Z 軸垂直上升或下降， <lb/>再塗下一層。如此堆積黏結後形成 3D 實體成品，如圖 5 所示(開源科技有限公司，2015) 。 <lb/>這種方法也是目前市面上最廣為流行的，一般平價 3D 列印機種大多採用這一種技術 <lb/>(林鼎勝，2014) 。Griffey(2014)建議，圖書館如欲採購 FDM 的 3D 印表機，可考慮 <lb/>MakerBot Replicator Mini、Replicator(5 th Generation)以及 Replicator Z18，三款機型隨著 <lb/>功能、尺寸不同，價錢也不同，落在 1,375 美元至 6,499 美元之間。其中，MakerBot 用戶 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 9 卷第 1 期(2017 年 月) <lb/></note>

			<page>42 <lb/></page>

			<body>數量龐大，提供支援服務且機器本身穩定堅固，但缺點是無法使用開源軟體。若想採買使 <lb/>用開源軟體的機型，作者則推薦 LulzBot 的 TAZ 3，從軟體到硬體都採開放共享的開發模 <lb/>式，價錢現為 2,149 美元，然其缺點是開放性的列印平臺，會導致列印溫度難以控制，進 <lb/>而影響成品的穩定度。 <lb/>圖 熔融沈積成型示意圖 <lb/>資料來源：翻譯自 The Free Beginner&apos;s Guide: 3D Printing Processes, by 3D Printing Industry, 2016, Retrived <lb/>from https://3dprintingindustry.com/3d-printing-basics-free-beginners-guide <lb/>Ğ˟ğৰԖᆡግ 3D ЕОĞpowder bed and inkjet head 3D printingğ <lb/>又稱為石膏基底列印(plaster based 3D printing) 。首先，在平台上鋪上一層粉末，如： <lb/>石膏、陶瓷、金屬、塑膠等，噴頭按照預定印製的物件輪廓形狀，噴出黏著劑於粉末上， <lb/>將各截面黏在一起，然後重複上述動作直到物件成型，成形後將多餘粉末除去即可，如圖 <lb/>6 所示。這種成型方式類似噴墨印表機，能在粉末上噴出彩色黏著劑，因此成型後物件可 <lb/></body>

			<note place="headnote">3D 列印的發展與應用 <lb/></note>
			
			<body>以帶有顏色，僅需在後製處理時，於表面塗上透明保護漆封住表層即可(郭少豪、呂振， <lb/>2014；開源科技有限公司，2015) 。 <lb/>圖 6 粉床噴墨 3D 列印示意圖 <lb/>資料來源：翻譯自 The Free Beginner&apos;s Guide: 3D Printing Processes, by 3D Printing Industry, 2016, <lb/>Retrived from https://3dprintingindustry.com/3d-printing-basics-free-beginners-guide <lb/>དྷă3D ЕО̝ᑕϡ <lb/>許多國家將 3D 列印視為未來十年國家產業重點推動項目，例如：美國在總統歐巴馬 <lb/>推動下，投資 億美元建立 15 家製造業創新研究所，其中第一個研究所即專注於研發 <lb/>3D 列印，強調 3D 列印是未來領導全球生產與製造業的技術革新；日本經產省在 年 <lb/>2 月也公布「融合新產業創出動向調查計畫」 ，提出 B2C(business to customer)產品製造 <lb/>商結合社群媒體的產業理念，以社群媒體蒐集使用者使用行為與偏好等資料，進行產品雛 <lb/>型設計與開發，並用 3D 列印技術製作產品模型等；中國的 3D 列印發展則從 1990 年代開 <lb/>始起步，是世界上較早開始自主研發 3D 列印技術的國家，目前已建造出全球最大的 3D <lb/>印表機，及數種能夠列印鈦合金結構(包括使用於衛星、火箭及核電廠的零件)的大型工 <lb/>業 3D 印表機；新加坡政府在 年財政預算案中，宣布計畫在五年內投資五億美元， <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 9 卷第 1 期(2017 年 6 月) <lb/></note>

			<page>44 <lb/></page>

			<body>協助製造業發展 3D 列印技術，提高技術水準，並發展 3D 列印技術和機器人技術等新型 <lb/>態商業模式，期能打造出一個全新的 3D 列印產業生態體系，特別希望鎖定醫療、建築專 <lb/>業領域，進行生物列印和 3D 列印建築的研發；南韓則希望在 年培養出 1,000 萬個瞭 <lb/>解 3D 列印的創意人，帶動 3D 列印內容產業，南韓政府目前從企業、民眾與人才三方面 <lb/>著手，例如於營業場所示範 3D 列印技術、創造 3D 列印需求、讓中小企業舉辦試製品活 <lb/>動等，使中小企業體會導入 3D 列印的必要性(3D 列印產業發展，2014) 。 <lb/>目前 3D 列印廣泛應用於工業、製造、生醫與教育領域，3D 列印服務的應用型態，也 <lb/>可分為客製化製造服務、線上製造服務及量產創造服務等三大型態： <lb/>˘ă‫މ‬ᄦ̼ᄦౄ‫ڇ‬ચ <lb/>此類服務係利用 3D 列印技術提供專業的機器零件或客製化產品。例如，在教育領域， <lb/>廠商已可利用 3D 印表機製出各種自然科學教具，如高度仿真的青蛙解剖實體模型、物質 <lb/>分子結構式的 3D 模型等(林鼎勝，2014) 。3D 列印更可製造汽車或航太產業所需零件， <lb/>年，世界第一輛使用 3D 列印技術的油電混合汽車 Urbee 問世，其底盤為不銹鋼製成， <lb/>但車身與車窗等所有外部零件均是透過大型 3D 列印設備生產的，其時速可高達 113 公里， <lb/>且經評估，其使用時間可達 年之久。此外，國際知名運動品牌如 Nike 與 Adidas，也都 <lb/>已投入 3D 列印製鞋技術，希望能藉以生產出高度客製化的商品(邱昱凱，2016) 。 <lb/>3D 列印在生醫領域也有廣泛的運用，目前，3D 列印在醫學上的實際應用有四種形式： <lb/>(1)製造手術前的輔助模型：針對較複雜或高風險手術，臨床醫師先透過 3D 列印技術， <lb/>於實際手術前製作等比例的病患組織模型，以規劃手術進行步驟； (2)客製化植體之模具 <lb/>開發； (3)體外機械輔具之製造； (4)客製化體內植體製造，例如列印出符合病患需求的 <lb/>頭蓋骨植體(葉錫誼，2014) 。從上述應用可知，3D 列印的塑材已經超越傳統塑料，可進 <lb/>行生物列印，例如，在生醫領域，位於美國聖地牙哥的 Organovo 公司，在 2009 年即開發 <lb/>出商用 3D 器官印表機 NovoGen 3D，這個印表機的塑材是從病患身上取得的細胞培養出 <lb/>來的「細胞液」及「水凝膠」 (hydrogel) ，透過 3D 塑型與細胞培養技術，成功列印出皮 <lb/>膚、肌肉、血管等簡單的組織，且經過改良後能列印出縮小版的肝臟(連以婷，2013) 。 <lb/>在食品科技方面，3D 列印也可以食材為塑料，製造成型的食品，例如英國在 年 <lb/>就已研發出第一台 3D 巧克力印表機；而 年 12 月，西班牙正式推出能即時印製食品 <lb/>的 Foodini 印表機，該機器具有五個噴嘴，可噴出不同食材，印製出漢堡或比薩等製造手 <lb/>續較為簡單的食物(邱昱凱，2016) 。目前，3D 列印已經能成功列印糖果(巧克力、杏仁 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">3D 列印的發展與應用 <lb/></note>

			<page>45 <lb/></page>

			<body>糖、口香糖、軟糖、果凍) 、烘焙食品(餅乾、蛋糕、甜點) 、零食(薯片、小吃) 、蔬果 <lb/>產品(水果泥、水果汁、蔬菜水果果凍或凝膠) 、肉製品(肉醬和肉類品)或奶製品(奶 <lb/>酪或酸奶)等類型食品(楊國力，2015) 。 <lb/>˟ăቢ˯Оٕፋវ‫ڇ‬ચ͞९ <lb/>另一種 3D 商業服務模式則是透過雲端科技，為不具備 3D 列印設備的客戶提供代印 <lb/>或 3D 列印整體方案服務，包含媒合 3D 設計師與需要客製化產品的客人。例如 3D Systems <lb/>公司有對客戶提供「一站購足式」的 3D 列印服務方案，從硬體、軟體、材料、工藝、教 <lb/>育培訓和應用支援等，均可支援客戶需求。2012 年，3D Systems 更推出一款名為 Cube 的 <lb/>新型印表機，主打日常消費市場，該印表機內建程式中預裝了大量的公版 3D 物品設計圖， <lb/>使顧客無需學習複雜的 3D 設計軟體，便可直接列印所需物品。另一家知名公司 Shapeways <lb/>除提供專業代製服務外，也建立媒合平台，透過網路社群交流及線上教學指導, 來解決使 <lb/>用者操作不同 3D 軟體所產生的問題，此外也與行動商務結合，藉以發展創新的 3D 列印 <lb/>服務模式，例如，設計師可在產品雛形的設計與 3D 列印中，隨時參考用戶的回饋，進行 <lb/>產品修正(林世健，2013) 。 <lb/>ˬăቢ˯๒ะณயᄦౄ‫ڇ‬ચ <lb/>另一種 3D 商業服務模式則結合群眾募資或線上投票機制，將具有銷售潛力的 3D 列 <lb/>印產品轉化為大量生產商品。以 ALT 設計工作室為例，該公司先透過 ATOM 3D 印表機來 <lb/>製造高品質的物件，然後再透過群眾募資平台測試產品大量製造與銷售的可能性，如果募 <lb/>資成功，即可開模量化生產。另一家名為 Quirky 的公司則提供產品創意設計平台，設計 <lb/>師可在平台上展示作品，使用者也可以在網站上提出產品需求或設計的點子，公布出來的 <lb/>產品由大眾評分，在群眾智慧的基礎上，另協同產業專家挑出最佳創意，後續再由公司投 <lb/>入資源，將設計理念化做實踐，以 3D 列印或開模方式製造販售(張倚瑄，2014) 。 <lb/>Ёă3D ЕОᄃဦ३ᐡ <lb/>3D 列印服務對不同類型圖書館有不同的用途，也有不同助益。對於公共圖書館而言， <lb/>3D 列印與近年「自造者空間」 (makerspace)的興起，關聯甚鉅，這個新興詞彙是結合 <lb/>hackerspace 和 Maker Faire 而來，hackerspace 原指擁有共同興趣的社群以團體運作方式工 <lb/>作的空間，而 Maker Faire 則是由《Make Magazine》創建的工作平台，Maker 也就是創作 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 9 卷第 1 期(2017 年 6 月) <lb/></note>

			<page>46 <lb/></page>

			<body>者，可以在這個空間展示、分享個人於不同領域的所做所學，並與其他創作者互動交流 <lb/>(Maker Faire Taipei，2015) 。綜合了 hackerspace 與 Maker Faire 的意義，自造者空間即是 <lb/>指人人都可以用來從事設計和工作的開放式空間，具有共同喜好的人在這裡利用科技設備 <lb/>創造新事物(Bagley, 2012) 。 <lb/>隨著 3D 列印硬體設備價格逐漸下降，普羅大眾對 3D 列印服務的關注度及興趣也隨 <lb/>之增長，公共圖書館作為新知傳播與科技推廣的社會機構，亦開始引進 3D 列印設備與服 <lb/>務，打造自造者空間。自造者空間擴充傳統公共圖書館的功能，集學習、討論與創意於一 <lb/>身，並輔以圖書館原有的豐富資訊資源，協助使用者進行學習與創造活動，創意資源與技 <lb/>術相輔相成，更能充分體現圖書館的價值，並能透過群體協作或分享的力量來幫助個別使 <lb/>用者。紐約 Fayetteville Free Library 是第一個正式成立自造者空間的公共圖書館，它將自 <lb/>造者空間和 Creation Lab 相互結合，開放式的提供數位化設備、3D 列印機等，讓使用者 <lb/>在「玩」中學習，並承辦了許多教育學習的資源，讓使用者不僅僅是資訊的消費者，更是 <lb/>資訊的創作者(Library As Incubator Project, 2012) 。 <lb/>繼公共圖書館之後，學校圖書館也開始引進此機制，讓自造者空間豐富學習效能，也 <lb/>對各個領域學習者提供多元的材料與技術，學生與教職員也可以一起分享知識，拓展並學 <lb/>習新技能。此外，公共圖書館與學校圖書館在 3D 列印服務上，除了提供空間與設備之外， <lb/>也因使用族群年齡分布廣，經驗差異大，故另一服務重點是對不同族群如兒童、青少年、 <lb/>教師或自造者等提供 3D 列印的課程教學與訓練，例如，學校圖書館可針對兒童及青少年 <lb/>開設教學專班，以較淺顯易懂的課程內容，讓其能擁有對 3D 列印的初步認識；公共圖書 <lb/>館則可針對有列印需求的成人民眾提供基礎與進階的技術訓練。臺灣的新北市立圖書館也 <lb/>曾舉辦 3D 列印教師研習活動，教導使用者快速產生 3D 模型的技巧，曾經開設的課程包 <lb/>括：3D 列印案例影片分享、無痛 2D 圖轉 3D 模型、3D Tinker 不求人、人像浮雕杯子列 <lb/>印實戰等，並支援學校教學課程，協助教師教授學生相關知識，推廣 3D 列印科技(新北 <lb/>市立圖書館，2015) 。 <lb/>在大學圖書館與專門圖書館方面，圖書館的 3D 列印服務比較偏重在支援教學、研究 <lb/>與產業發展。大學圖書館的 3D 列印服務包含對使用者的實務教學，例如指導使用者安全 <lb/>地使用圖書館所採購的 3D 印表機機型、收集並媒介各種線上資源等，舉例來說，國立交 <lb/>通大學圖書館即有提供線上教學影片，也創建社群網站供使用者自行學習(國立交通大學 <lb/>圖書館，2015) 。國外大學圖書館如多倫多大學，有提供 3D 列印網站，介紹 3D 列印的概 <lb/>念與技術，並建構相關館藏資源及線上資源，讓潛在使用者能自主學習，而其開設課程也 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">3D 列印的發展與應用 <lb/></note>
			
			<body>囊括使用環境的安全訓練，另有推出工作坊，介紹 3D 列印機種及免費模型設計軟體等 <lb/>(University of Toronto, 2015) 。 <lb/>至於專門圖書館方面，主要服務在於提供產業製造範本並加以應用，例如醫學圖書館 <lb/>內部的 3D 列印器材，可以製作醫療儀器及模型，提供教育的支持(National Institutes of <lb/>Health Library, 2015) 。Colegrove(2014)指出，高等教育的核心在 20 年之內將從教學移 <lb/>轉至學習，圖書館的角色也將從強調大量保存紙本資源，轉成為知識生產的支持者，3D <lb/>列印服務能夠對催化組織以及跨學科的創新學習有顯著的作用。圖書館扮演分享知識的角 <lb/>色，3D 列印服務的開放，可以讓不同學習領域的師生參與，提升創意、培養教育文化。 <lb/>另一方面，校園中 3D 列印的成本也較低廉，提升大眾使用的意願，也讓 3D 列印技術的 <lb/>傳播和推廣更加快速和廣泛。 <lb/>ౙăኢᄃඕኢ <lb/>本文對 3D 列印的基本概念、發展概況與技術模式進行概覽， 「加法製造」與「快速 <lb/>成形」的概念是 3D 列印的核心，利用多層堆疊技術，使特殊塑材能層層堆積成形，在商 <lb/>業、教育與科研領域，均已見活絡且具創意的運用。作為一種嶄新且深具潛力的科技，3D <lb/>列印也仍有一定的限制，例如：3D 列印雖然深具製造彈性，但立體印製仍相對繁瑣費工， <lb/>且快速成型的表面常會出現類似於等高線的紋路，相對於傳統製造，細緻度或精密度仍有 <lb/>所不及(林世健，2013) ；且不同產品所需要的塑材強度不同，現階段除部分金屬粉末塑 <lb/>材外，塑材強度仍有待提升(林鼎勝，2014) 。再者，3D 列印設備雖然價格已大幅下降， <lb/>但各種廠牌的 3D 印表機在性能、信賴度、價格與方便性上，可能還未達到親和的程度， <lb/>仍有待觀望(邱昱凱，2016) 。 <lb/>不過，就技術發展趨勢來看，許多與 3D 列印相關的專利權在 2014 年就已到期(林 <lb/>鼎勝，2014) ，而因專利權到期，釋放競爭空間，許多技術在短短兩年內就已有大幅進展， <lb/>例如 Sulpteo(2016)便指出，由於 SLA 專利權的到期，市面上各種新興技術與 SLA 機種 <lb/>扶搖直上，價格變得非常有競爭力。此外，許多創新與突破的發展也持續在發生，例如， <lb/>以金屬為主要塑材的列印技術如 SLM(selective laser melting)與 DMLS(direct metal laser <lb/>sintering)已經步入實用，開始運用在競技賽車、飛機、或太空船的零件客製化製造上； <lb/>新穎的 3D 列印塑材也不斷在研發中，例如環保材質(eco-friendly materials) 、玻璃等。新 <lb/>的製程也不斷在創新突破，例如位於阿布達比的 Masdar Institute of Science and Technology <lb/>已發展出一種新的 3D 列印技術，能印出非常堅固的結構發泡體(architectural foam) ，這 <lb/></body>

			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 9 卷第 1 期(2017 年 6 月) <lb/></note>

			<page>48 <lb/></page>

			<body>種新興的輕量材料，可以用在太空科技、醫療或汽車工業的製造上；而波音公司(Boeing) <lb/>也開發出了一項專利技術，利用磁浮技術讓物件在半空懸浮的狀態下，由好幾台列印機同 <lb/>時噴射塑型，可從各個維度更彈性地列印。Krassenstein(2015)認為 2017 年是 3D 列印 <lb/>的關鍵突破年，他認為惠普公司(HP)在該年以 Multi-Jet Fusion 技術加入 3D 列印市場競 <lb/>爭，伴隨著其他競爭技術如高速成型(high speed sintering, HSS)的技術突破，會帶動整 <lb/>體技術發展，3D 列印的速度與塑材都會變遷更快速。 <lb/>另一方面，3D 列印作為一種物件生產方式，也會對產業的生產模式及其他衍生問題 <lb/>構成挑戰。例如，未來或許透過 3D 列印技術，製造者可彈性印製整體產品或產品部分所 <lb/>需零件，產品週期可能會變得更短，產業的製造策略與生產線配置，也必須考量傳統製造 <lb/>與 3D 列印的搭配運用來調整策略(張倚瑄，2014) ；另一方面，也有人質疑 3D 列印帶來 <lb/>的環保問題，因為 3D 列印多以塑膠或對人體可能有害的粉末為主要塑材，這對環境將造 <lb/>成負擔或汙染(張倚瑄，2014) 。此外，3D 列印也會引發法律問題，例如智慧財產權問題 <lb/>(例如印製的產品侵犯了他人的著作權)或治安問題(使用 3D 列印技術印製非法或具有 <lb/>危險性的物品等) (林鼎盛，2014) ，前述的 3D 生物列印如器官印製，也會帶來道德隱憂 <lb/>甚或器官捐贈制度的矛盾，一方面，生物列印似可解決器官短缺的問題，但另一方面，生 <lb/>物列印的出現，也可能導致人們的器官捐贈意願下降，反而造成未來人體器官捐贈的隱憂 <lb/>等(張倚瑄，2014) 。 <lb/>對圖書館而言，如 Griffey(2012)指出： 「民主」向為圖書館工作的核心價值，充分 <lb/>且公平的知識與資源取用，向來是圖書館服務的最高指導原則。過去，圖書館典藏的書籍 <lb/>與資訊資源支援人們在資訊上的民主；網際網路的出現與應用，則促成了思想交流上的自 <lb/>由；如今，3D 列印的導入與應用，則賦予每個人創作實踐上的民主與平等。3D 列印與自 <lb/>造者空間的發展，吻合圖書館一直以來所追求的核心價值，值得現代圖書館重視。然在拓 <lb/>展 3D 列印服務版圖時，圖書館也應注意 3D 列印之倫理及智慧財產權議題，3D 列印相關 <lb/>的著作權爭議，容易發生在「列印設計圖」及「成品」這兩大部分(張倚瑄，2014) ，例 <lb/>如近年有遊戲迷或影迷自行將電影角色利用 3D 列印技術設計成公仔玩偶或道具等，這些 <lb/>都可能侵犯擁有作品版權的公司之權利，圖書館宜重視對自造者的智慧財產權觀念宣導， <lb/>也可以收集並推廣各種共創共用之共享資源(如創用 CC 模式的創作素材) ，此外，也宜 <lb/>訂定妥善的 3D 列印與自造者空間服務管理政策，正面促成創意實踐並同時避免此類服務 <lb/>淪為侵權的推手。 <lb/>除了重視智慧財產權的保護之外，圖書館的自造者空間也需要提供給使用者操作機器 <lb/></body>
			
			<note place="headnote">3D 列印的發展與應用 <lb/></note>
			
			<body>的教育服務。如前所述，3D 列印的過程其實牽涉到利用 3D 軟體建模、使用切片軟體將 <lb/>STL 檔轉為 Gcode 檔、其後才是將 Gcode 檔傳送至印表機開始印製(chiayingt，2013) ， <lb/>過程中，館員往往需要從旁給使用者流程上的協助與諮詢，因此，館員必須具備操作繪圖 <lb/>軟體、切片軟體與印表機設備之能力。在軟體的選購上，圖書館的 3D 軟體究竟應選擇 CAD <lb/>或 CAID，應視服務宗旨及主要使用群的需求與能力來決定，目前也有許多開源或使用者 <lb/>友善的 3D 繪圖軟體，圖書館可視其與硬體設備之相容性，決定以何種軟體及輔助教育， <lb/>幫助使用者在自造者空間中盡情揮灑創意。 <lb/>(收稿日期：2017 年 4 月 11 日) <lb/></body>

			<div type="acknowledgement">誌謝 <lb/>作者感謝 3D Printing Industry 公司(http://3dprintingindustry.com/)授權本文使用該公 <lb/>司網站之 3D 列印示意圖。 <lb/>ણ҂͛ᚥ! <lb/></div>

			<listBibl>3D 列印產業發展(2014)。檢自 <lb/>http://www.taiwanjobs.gov.tw/internet/index/docDetail_frame.aspx?uid=1590&amp;pid=230&amp;docid=277 <lb/>34&amp;nohotkey=Y <lb/>chiayingt(2013)。[簡易操作分享] 3D 印表機。檢自 <lb/>http://www.mobile01.com/topicdetail.php?f=368&amp;t=3160393 <lb/>Maker Faire Taipei(2015)。Maker Faire 簡介。檢自 <lb/>http://www.makerfaire.com.tw/maker-faire.html <lb/>R.F.(2014)。3D 印表機的 7 大成型技術，材質與固化方式你知道多少？檢自 <lb/>http://www.techbang.com/posts/18161-3d-printer-technology-talk <lb/>一人設計學院(2013)。我應該學習或使用哪一套 3D 軟體？檢自 <lb/>http://blog.sina.com.cn/s/blog_798bec050101hv3b.html <lb/>林世健(2013)。雲端印刷的創新應用-3D 列印。中華印刷科技年報，2013(6)，65-75。 <lb/>林建翰(2014)。透視 3D 列印狂潮的走向。光連：光電產業與技術情報，109，24-27。檢自 <lb/>http://www.pida.org.tw/optolink/optolink_pdf/1030110915.pdf <lb/></listBibl>
			
			<note place="headnote">圖資與檔案學刊 第 9 卷第 1 期(2017 年 6 月) <lb/></note>

			<page>50 <lb/></page>

			<listBibl>林鼎勝(2014)。3D 列印的發展現況。科學發展，503，32-37。 <lb/>邱昱凱(2016)。3D 列印從何出發(未出版之碩士論文)。義守大學企業管理學系，高雄市。 <lb/>科技部積層製造跨領域專案計畫網站(2017)。3D 模型建模。檢自 <lb/>http://3dp.cs.nccu.edu.tw/3dp/index.php/about-3dp/start3dp/3dp-modeling <lb/>陳士凱、程晨、杜洋、王正(2014)。3D 列印大未來：觀念原理 X 實戰應用。臺北市：碁峰。 <lb/>郭少豪、呂振(2014)。3D 列印新浪潮：啟迪 3D 列印的未來。臺北市：佳魁資訊。 <lb/>國立交通大學圖書館(2015)。3D 列印服務。檢自 http://print3d.lib.nctu.edu.tw/ <lb/>連以婷(2013)。3D 列印專題(二)─從幹細胞到頭蓋骨，3D 列印的器官製造奇想。科技新報。檢 <lb/>自 http://technews.tw/2013/05/23/3d-organ-printer/ <lb/>張倚瑄(2014)。3D 列印之發展及相關智慧財產權問題研究(未出版之碩士論文)。國立政治大學 <lb/>科技管理與智慧財產研究所，臺北市。 <lb/>開源科技有限公司(2015)。3D 列印機初學教學指南。檢自 <lb/>http://www.opentech.tw/pages/documents/?/intro/index.html <lb/>新北市立圖書館(2015)。「3D 列印新體驗」活動公告。檢自 <lb/>http://www.ntpc.gov.tw/ch/home.jsp?id=31&amp;parentpath=0,6,27&amp;mcustomize=activity_view.jsp&amp;dat <lb/>aserno=201511060014&amp;t=activity&amp;mserno=201310040006 <lb/>楊國力(2015)。吃貨福音食品 3D 列印：讓我們把美食列印出來。檢自 <lb/>http://news.sina.com.tw/article/20150919/15189632.html <lb/>葉錫誼(2014)。3D 列印技術之發展現況與醫學上之應用。當代醫藥法規月刊，45，1-6。 <lb/>實驗室 071(2013)。主流 3D 打印技術簡介 FDM,SLA,3DP,SLS。檢自 <lb/>http://t-rm.blogspot.tw/2013/07/3d-fdmsla3dpsls.html <lb/>劉嘉惠(2013)。3D PRINTing 引爆客製化時代。檢自 <lb/>https://www.ctimes.com.tw/mpc/2013/04/011530104860/258try.pdf?iframe=true&amp;width=800&amp;heigh <lb/>t=600 <lb/>3D Printing Industry. (2016). The free beginner&apos;s guide: 3D printing processes. Retrieved from <lb/>http://3dprintingindustry.com/3d-printing-basics-free-beginners-guide/processes/ <lb/>ALL3DP (2015). FDM vs SLA: 3D printing explained and compared. Retrieved from <lb/>https://all3dp.com/fdm-vs-sla/ <lb/>Bagley, C. A. (2012). What is a makerspace? Creativity in the library. Retrieved from <lb/>http://www.alatechsource.org/blog/2012/12/what-is-a-makerspace-creativity-in-the-library.html <lb/>Colegrove, P. (2014). Making it real: 3D printing as a library service. Retrieved from <lb/>http://er.educause.edu/articles/2014/10/making-it-real-3d-printing-as-a-library-service <lb/>CustomPartNet. (2009). Laminated object manufacturing (LOM). Retrieved from <lb/></listBibl>
			
			<note place="headnote">3D 列印的發展與應用 <lb/></note>

			<page>51 <lb/></page>

			<listBibl>http://www.custompartnet.com/wu/laminated-object-manufacturing <lb/>Griffey, J. (2012). Absolutely fabulous. Library Technology Reports, 48(3), 21-24. <lb/>Griffey, J. (2014). 3-D printers for libraries. Library Technology Reports, 50(5), 5-29. <lb/>Krassenstein, B. (2015). Why 2017 will be the breakout year for 3D printing technologies. 3DPrint.Com. <lb/>Retrieved from https://3dprint.com/71029/3d-printing-2017/ <lb/>Library As Incubator Project. (2012). The oh-so fabulous lab at the fayetteville free library. Retrieved from <lb/>http://www.libraryasincubatorproject.org/?p=3335 <lb/>National Institutes of Health Library. (2015). 3D printing: Welcome. Retrieved from <lb/>http://nihlibrary.campusguides.com/3dprinting <lb/>Sculpteo (2016). What are the innovations to come in 3D printing? Retrieved from <lb/>https://www.sculpteo.com/blog/2016/11/09/what-are-the-innovations-to-come-in-3d-printing/ <lb/>The third industrial revolution. (2012). The Economist. Retrieved from <lb/>http://www.economist.com/node/21553017 <lb/>University of Toronto. (2015). 3D Printing @ Gerstein + MADLab: Home. Retrieved from <lb/>http://guides.library.utoronto.ca/3Dprinting <lb/>Wikimedia Commons. (2014). Laminated object manufacturing. Retrieved from </listBibl>


	</text>
</tei>
