<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<front>教育資料與圖書館學 <lb/>Journal of Educational Media &amp; Library Sciences <lb/>http://joemls.tku.edu.tw <lb/>Vol. 52 , no. 2 (Spring 2015) : 101-126 <lb/>以FRBR模式及DOI編碼 <lb/>建立期刊書目關係之研究 <lb/>Constructing Bibliographic Relationships of <lb/>Journal Collections through FRBR and DOI <lb/>張 慧 銖 Huei-Chu Chang <lb/>Professor <lb/>E-mail：lisahcc@dragon.nchu.edu.tw <lb/>English Abstract &amp; Summary see link <lb/>at the end of this article <lb/></front>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<front>教育資料與圖書館學 52 : 2 (Spring 2015) : 101-126 <lb/>DOI:10.6120/JoEMLS.2015.522/0004.RS.AM <lb/></front>
			
			<note place="footnote">研究論文 <lb/></note>
			
			<front>以FRBR模式及DOI編碼 <lb/>建立期刊書目關係之研究 <lb/>張慧銖 <lb/>摘要 <lb/>本研究利用文獻分析法與內容分析法進行 ，首先整理出期刊所涵 <lb/>蓋的書目關係 ，之後導入三筆具改名、分衍、合併等複雜關係之期 <lb/>刊樣本 ，以 MARC 21 為其著錄格式 ，分析為建立期刊各種書目關 <lb/>係所需之欄位 ，再將其與 FRBR 第一組實體和現有期刊註冊 DOI <lb/>所需之核心元素對照 ，檢視 FRBR 與 DOI 是否能清楚呈現期刊的 <lb/>書目關係？進而探討期刊於申請 DOI 辨識碼的同時即能建置其書 <lb/>目關係的可行性。期能運用供應鏈的概念 ，將期刊書目家族的辨 <lb/>識與建置工作推至資訊處理的上游 ，以減輕圖書館期刊管理的負 <lb/>擔 ，增進期刊的連結關係 ，進而提升其使用效率。 <lb/>關鍵詞： 期刊，書目關係，書目紀錄功能需求，數位物件辨識碼 <lb/></front>
			
			<body>前 言 <lb/>期刊因具備預測學科未來的發展與演進 、主題趨勢 、記錄典範轉移等功 <lb/>能 ，在學術傳播中扮演相當重要的角色 ，又由於具備新穎性 、學術價值與連續 <lb/>性等特質 ，可讓使用者迅速掌握學科最新的發展情況 ，故成為學術圖書館館藏 <lb/>中最為重要的資訊資源。然其出版過程可能發生的停刊 、改名 、分裂 、合併等 <lb/>狀況造成多變性 ，因而增加期刊在管理及利用上的困難。故如何將分布於不同 <lb/>服務平台且數量龐大 、載體多樣化(包括紙本 、光碟 、網路)的期刊加以妥善 <lb/>地組織與整理 ，分辨其書目關係並採用最佳的方式連結與呈現 ，讓使用者得以 <lb/>方便地查詢 、辨識 、選擇與獲取 ，實為學術圖書館十分關注的課題。 <lb/>數位物件辨識碼(Digital Object Identifier, DOI)是讓所有形態的物件能擁 <lb/>有一個永久 、單一識別的架構 ，目的在提供一個永久可用與可互通的連結並 <lb/>透過網際網路運作。擁有 DOI 的物件 ，可透過 DOI 系統查詢其相關資訊 ，包 <lb/>括 URL、聯繫用之電子郵件地址 、相關的後設資料(metadata)等(國立中興大 <lb/></body>
			
			<front>國立中興大學圖書資訊研究所教授 <lb/>通訊作者：lisahcc@dragon.nchu.edu.tw <lb/></front>
			
			<front>2015/02/11投稿；2015/03/31修訂；2015/04/07接受 <lb/></front>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>102 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 52 : 2 (Spring 2015) <lb/></note>

			<body>學圖書館 ，2012) 。目前 DOI 在電子期刊的使用最為廣泛 ，可以協助建立跨媒 <lb/>體 、跨平台與跨領域的脈絡視野 ，若能將其應用於期刊的書目家族 ，在資訊處 <lb/>理上游即建立其書目關係 ，是否可將期刊組織得更有成效？後續若再進一步將 <lb/>成果導入圖書館 ，是否可讓館員更容易掌握期刊發展的歷程？這些問題引發研 <lb/>究者探討的動機。 <lb/>圖書館的書目資料在尚未採用資源描述架構(Resource Description Frame-<lb/>work, RDF)之前 ，是否可利用書目紀錄功能需求(Functional Requirements for <lb/>Bibliographic Records, FRBR)在資訊處理下游的圖書館系統中去建置期刊書目 <lb/>家族並考慮其呈現方式(Espley &amp; Pillow, 2012) ；另 DOI 是數位物件的辨識碼 ， <lb/>若能在 DOI 的註冊中心(Registration Agency, RA)於賦予期刊或期刊論文 DOI <lb/>的同時 ，便能將期刊的書目關係建立起來 ，是否就可運用後設資料供應鏈的 <lb/>概念(Library of Congress Working Group on the Future of Bibliographic Control, <lb/>2008) ，將期刊書目家族的辨識與建置工作推到資訊處理的上游？然而申請 DOI <lb/>的期刊很可能因停刊 、改名 、分裂 、合併等狀況而分屬於不同的出版平台 ，如 <lb/>此一來 ，如何透過申請的同時即能建置期刊的書目家族 ，則是值得進一步探討 <lb/>的課題。 <lb/>本研究以三筆書目關係複雜之中 、西文期刊為研究對象 ，利用文獻分析法 <lb/>整理出期刊所具備的書目關係；之後利用內容分析法 ，檢視欲建立期刊各種書 <lb/>目關係所需填寫之 MARC21 欄位 ，再將其對照至 FRBR 第一組實體及註冊 DOI <lb/>所需之核心元素(kernel elements) ，希藉此了解 FRBR 與 DOI 是否能清楚呈現期 <lb/>刊的書目關係？同時 RA 於賦予期刊或期刊論文 DOI 時 ，是否能同時建立期刊 <lb/>的書目家族？期能將期刊書目家族的辨識與建置工作推至資訊處理的上游 ，以 <lb/>減輕圖書館管理的負擔 ，增進期刊的連結關係 ，進而提升其使用效率。 <lb/>二、文獻探討 <lb/>前文述及期刊對於學術圖書館而言 ，是館藏中最重要的資訊資源 ，特別是 <lb/>自 1990 年代電子期刊興起 ，其透過網路傳播 、超連結 、多媒體 、不受時空限 <lb/>制等特色 ，在 2000 年以後大受歡迎 ，形成學術傳播的新模式。然而因為期刊出 <lb/>版的多變性 ，增加期刊在利用上的困擾 ，又因電子期刊的大量產生 ，亦衍生其 <lb/>編目與取用的相關問題 ，特別是多重版本的處理 ，更造成圖書館在組織與管理 <lb/>期刊上的諸多困難。以下分別就期刊編目所面臨的主要問題 、FRBR 與期刊書 <lb/>目關係 ，及 DOI 與期刊書目關係等三個部分進行文獻探討。 <lb/>㈠ 期刊編目所面臨主要問題 <lb/>目前圖書館中期刊編目所面臨的主要問題有二，一為書目關係的連結； <lb/>二為多重版本的問題 ，茲分別說明如下： <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>103 <lb/></page>

			<note place="headnote">張慧銖：以FRBR模式及DOI編碼建立期刊書目關係之研究 <lb/></note>

			<body>1. 書目關係的連結 <lb/>Allgood(2007)指出期刊的書目紀錄內含多面向(multi-dimensional)的關 <lb/>係 ，通常包括連結參照(linking reference) 、垂直與平行的相關資源 ，例如與 <lb/>其他期刊有垂直縱向關係 ，即繼續 、合併 、分衍 ，而有新舊刊名 、版本或格 <lb/>式的情況；另有水平橫向關係 ，如補篇 、微縮複製版 、翻譯版本等(張慧銖 ， <lb/>2011，頁 320) 。傳統編目對於書目關係的建立主要靠 MARC 的連接欄位 ，如 <lb/>MARC21 的 76X-78X，然而問題是目前大多數的圖書館線上目錄並無法將「書 <lb/>目關係」或「作品家族」充分展現(Krier, 2012, p. 183) 。 <lb/>2. 多重版本的問題 <lb/>由於科技進步加上出版業的技術發展 ，特別是電子出版的模式 ，使得作 <lb/>品容易產生多重版本(Oliver, 2004, p. 28) 。面對此課題目前圖書館的作法有二 <lb/>種 ，一是採用單一書目紀錄 ，即圖書館不對電子版本另行編目 ，使用者透過 <lb/>紙本期刊書目紀錄的說明即可被指引到電子版本的內容 ，此模式是目前多數 <lb/>圖書館採行的方式 ，也是讀者服務部門較偏愛的編目方式(Geisler, Simpson, &amp; <lb/>Mayo, 2010, p. 16) ；二是採用分立紀錄 ，是指為不同版本建立新的書目紀錄 ， <lb/>即同時存在紙本與電子版期刊 ，其題名雖相同 ，但在題名索引下會有二條紀 <lb/>錄。此二種方法的取決端看各圖書館的政策考量 ，其中又以分立紀錄較支援代 <lb/>理商或聚集商所提供的書目紀錄批次轉入及其後續更新 ，而單一紀錄則需持續 <lb/>將新紀錄更新至現存紀錄(West &amp; Miller, 2011, p. 268) 。 <lb/>㈡ FRBR 與期刊書目關係 <lb/>FRBR 最終報告出版之後 ，期刊編目界開始討論是否適用於連續性出版品 <lb/>(本文內與期刊一詞互用) ，初期的研究主要著重於在概念層次上將 FRBR 模式 <lb/>套用於連續性出版品(Hirons, 2002) 。然而連續性出版品的組成結構不同於一 <lb/>般圖書 ，若從其最基本的組成結構區分 ，可分為整份期刊(title) 、單期(issue) <lb/>與單篇(article)三個層次 ，且每個層次都可屬於智慧與藝術性的創作。Delsey <lb/>(2003)認為在FRBR的屬性定義中 ，對於作品 (work) 、內容版本 (expression) 、 <lb/>載體版本(manifestation) ，都分別有適用或特別指定作為連續性出版品的屬 <lb/>性 ，但對於整份期刊 、單期 、單篇論文應如何導入 FRBR 第一組實體的四個層 <lb/>次中 ，則缺乏詳細的說明與例子。顯然 FRBR 模式適用於圖書資源 ，但在期刊 <lb/>的應用上仍存有爭議(Krier, 2012, p. 182) 。因此 ，FRBR 模式應用於期刊的最大 <lb/>問題之一乃是期刊包含二個以上可被認定為作品的實體 ，意即所謂的作品究竟 <lb/>指的是整份期刊 、單期或單篇文章？ <lb/>Riva(2003)曾將 FRBR 模式導入連續性出版品 ，她認為連續性出版品是 <lb/>指一種聚集的作品 ，相當於整份連續性出版品(即整份期刊) ，內容版本則用 <lb/>以區別表現方式的不同。而 Shadle(2006)提出連續性出版品中有一種遞迴關係 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>104 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 52 : 2 (Spring 2015) <lb/></note>

			<body>(Recursive relationship)是FRBR未曾提及的 ，但可用FRBR的整體/部分 (whole/ <lb/>part)關係予以涵蓋。他將期刊解構為整份期刊 、單期 、單篇三個層次 ，然後 <lb/>導入 FRBR 模式。針對 Riva(2003)與 Shadle(2006)兩人將 FRBR 模式應用於連 <lb/>續性出版品的概念 ，可描繪比較如表 1。 <lb/>表 1 連續性出版品各層次應用 FRBR 模式比較表 <lb/>FRBR模式 <lb/>Riva (2003)應用 <lb/>Shadle (2006)應用 <lb/>作品 <lb/>整份期刊 <lb/>整份期刊 <lb/>內容版本 <lb/>單期 <lb/>單篇 <lb/>載體版本 <lb/>單件 <lb/>單期 <lb/>單篇載體 <lb/>(online 或 <lb/>print) <lb/>資料來源：張慧銖 ，2011，頁 350 <lb/>由表 1 可看出 ，在 Riva 的應用模式裡 ，期刊的單期屬於 FRBR 的「單件」 <lb/>層次 ，且她並未將單篇論文考慮進去；而 Shadle 將單期 、單篇均歸於 FRBR 的 <lb/>內容版本。由此更加彰顯連續性出版品導入 FRBR 各層次規範的不足 ，這也與 <lb/>許多學者在討論內容版本 、載體版本 、單件之間的混淆不謀而合(張慧銖 ， <lb/>2011) 。 <lb/>書目關係是界定兩個或兩個以上實體在書目世界的關連 ，藉由書目關係的 <lb/>建立可架構出書目紀錄中各實體間的關連性 ，理論上可分為「內在關係」 (inter-<lb/>nal associations)及「外在關係」 (external relationships) (張慧銖 ，2003，頁 222-<lb/>223) 。實體的內外在關係會伴隨著圖書資料的出版而產生 ，相對呈現於圖書編 <lb/>目之著錄條例 ，並反映於圖書館的目錄中(高紅 ，2006) 。1987 年 ，Tillett 檢視 <lb/>編目規則 ，分析其中涉及之書目關係種類 ，最後界定圖書間所涵蓋的書目關係 <lb/>分別為：1. 對等關係 ，2. 衍生關係 ，3. 描述關係 ，4. 整體部分及部分整體間關 <lb/>係 ，5. 附屬關係 ，6. 順序關係 ，7. 共享特性關係(張慧銖 ，2011，頁 317-318； <lb/>Tillett, 2001) 。 <lb/>Dunham(2002)後續分析 Tillett 所提出的七種書目關係 ，指出與期刊相關 <lb/>的書目關係主要有：1. 對等關係 ，2. 附屬關係 ，3. 順序關係。Rosenberg 與 Hill-<lb/>man 兩人亦針對 Tillett 的研究結果提出期刊的書目關係會特別表現在二種關係之 <lb/>中 ，即 1. 衍生關係；2. 接續關係 (張慧銖 ，2011；Rosenberg &amp; Hillman, 2004) 。 <lb/>此外 ，Riva(2004)分析 MARC 21 的連接款目 76X-78X，分析出期刊具有三種 <lb/>類型的書目關係：1. 時間順序關係 ，2. 水平關係 ，3. 垂直關係。 <lb/>綜合前述文獻探討結果 ，本研究歸納出期刊所涵蓋五種書目關係如表 2， <lb/>並以表 2 作為後續比對至 MARC 21 之著錄欄位及 DOI 核心元素之基礎。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>105 <lb/></page>

			<note place="headnote">張慧銖：以FRBR模式及DOI編碼建立期刊書目關係之研究 <lb/></note>

			<body>表 2 本研究歸納期刊所涵蓋書目關係一覽 <lb/>期刊涵蓋書目關係 <lb/>期刊出版狀況 <lb/>1 對等關係 <lb/>• 各期 (issues) <lb/>• 區域性版本 <lb/>• 特殊對象版本 <lb/>• 特殊體例或類型版本 <lb/>• 重印本 <lb/>• 電子版本 <lb/>• 微縮複製版 <lb/>2 衍生關係 <lb/>• 翻譯版：譯自 (translation of) ； <lb/>譯作 (translation as) <lb/>• 其他語文版本 <lb/>3 整體部分及部分 <lb/>整體關係 <lb/>• 特刊 (special issue) <lb/>• 本篇 (parent) <lb/>• 在 (in) <lb/>• 組成單元 (constituent unit) <lb/>4 附屬關係 <lb/>• 補篇 (has supplement) <lb/>• 本篇 (supplement to) <lb/>5 順序關係 <lb/>先前款目 <lb/>• 繼續 (continues) <lb/>• 衍自 (continues in part) <lb/>• 由…及…合併合成 (formed by <lb/>the union of …and …) <lb/>• 合併 (absorbed) <lb/>• 部分合併 (absorbed in part) <lb/>• 由…分出 (separated from) <lb/>後續款目 <lb/>• 改名 (continued by) <lb/>• 部分改名 (continued in part by) <lb/>• 併入 (absorbed by) <lb/>• 部分併入 (absorbed in part by) <lb/>• 衍成…及…(split into…and…) <lb/>• 與…合併為 (merged with… to <lb/>form…) <lb/>資料來源：本研究整理 <lb/>㈢ DOI 與期刊書目關係 <lb/>DOI 為數位物件辨識碼 ，不同註冊中心(RA)所著重的資料類型有所不 <lb/>同 ，其中賦予期刊 DOI 的 RA 有 CrossRef、mEDRA、中國以及日本等地方性 <lb/>RA。其中 CrossRef 為全球最大的學術文獻 DOI 註冊中心 ，且已提出期刊層級之 <lb/>DOI 註冊規範(CrossRef/PILA, 2003) 。在該規範中 ，明訂 Journal DOI 可被定義 <lb/>為作品層級的識別號 ，其功能為辨識期刊且不論期刊之出版形式為何 ，皆可使 <lb/>用同一組 DOI 辨識碼來對應 ，若是期刊有重大改變而產生新期刊時將會需要註 <lb/>冊新的 DOI，CrossRef 要求出版社需將有變革之期刊另行公告。此外 ，CrossRef <lb/>也會將這些變革產生的 DOI 關聯建立於資料庫中 ，同時更新期刊在資料庫中 <lb/>儲存之網路位置 ，如此可讓讀者利用 DOI 辨識碼做為指向工具 ，於出版社所 <lb/>建立的網頁上取得期刊的相關資訊 ，但 CrossRef 在實際記錄期刊之刊名變化等 <lb/>相關資訊上並未將相關關係予以連結(American Library Association, 2003) 。因 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>106 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 52 : 2 (Spring 2015) <lb/></note>

			<body>此 ，Caplan 於 2004 年一份研究報告指出 ，在當時 ISSN 及 DOI 等辨識碼都還不 <lb/>適合做為連結期刊不同版本之辨識碼 ，在該報告中最後利用 ISSN 辨識碼來修訂 <lb/>ISSN 標準 ，並利用 ISSN-L 來串連不同載體版本之期刊關係 ，但其研究結果並 <lb/>未對 DOI 能否用於記載期刊家族的變化作進一步地探討(Caplan, 2004) 。 <lb/>ISSN-L 的功用為搭配或聯結在一個連續性資源的不同媒體版本 ，而連續 <lb/>性電子出版品仍能分配到新的 ISSN，所以在不同媒體出版型式但具完全相同 <lb/>資訊的出版品各 ISSN 之間是以 ISSN-L 作為連結(International Standard Serial <lb/>Number, 2013) 。由此可知 ，ISSN-L 並非一種編碼機制 ，而是對各連續性資源 <lb/>分配 ISSN-L，以便使用單一 ISSN-L 檢索到所有期刊資源(The National Library <lb/>of Korea, 2010) 。此外 ，由國際 ISSN 給號中心及法國國家圖書館於 2012 年底所 <lb/>建立的工作小組即著力於 FRBR 物件導向模式(FRBR object-oriented model，簡 <lb/>稱 FRBRoo)的拓展研究 ，使其可運用於建立連續性資源的書目關係。該小組 <lb/>於 2013 年一月完成 PRESSoo 1.0 版 ，後於 2014 年六月正式發布。PRESSoo 的理 <lb/>念在於申請 ISSN 的同時就能將 FRBR 模式導入 ，同步建立期刊的書目關係(Le <lb/>Boeuf &amp; Pelegrin, 2014) 。由於期刊分別有 ISSN 及 DOI，因此無論是將 ISSN 或 <lb/>DOI 的申請流程與 FRBR 結合 ，以建立期刊書目關係的相關研究 ，都應該同樣 <lb/>具有參考價值。相對而言 ，因 DOI 具有 ISSN 的給號功能與 ISSN-L 的連結功能 <lb/>(International DOI Foundation [IDF], 2014) ，若能利用其資源連結功能或可用以 <lb/>探討期刊家族的變化。 <lb/>DOI handbook 提到 ，可利用 DOI 連結元素(relater)建立物件關係 ，如： <lb/>doi:IsDerivedFrom、doi:IsManifestationOf、doi:HasSubject、doi:IsReplacement-<lb/>For、doi:IsPartOf、doi:HasContributor (IDF, 2014)等元素 ，可以使 DOI 在期刊文 <lb/>章以外的給號層級更為多元。若以 CrossRef 註冊中心為例 ，近幾年 CrossRef 在 <lb/>期刊上專注於文獻之間的引用關係 ，偏向建立物件於 FRBR 中作品層級的關連 <lb/>性 ，註冊中心可使用 &lt;Citation&gt; 欄位提交引用文獻的 DOI，其作法為註冊同時提 <lb/>交各文獻所引用文獻之 DOI 來建立本身被引用的關係 ，成為學術界與出版商在 <lb/>線上引用之基礎 ，因此出版商方面便希望能提供更多內容來確保學術文獻紀錄 <lb/>於未來的完整性(Bilder, 2010) 。因此 ，若於建立 DOI 辨識碼的同時即可提交期 <lb/>刊刊名之變化關係 ，或許可藉此建立起期刊的書目關係。 <lb/>基於期刊出版的複雜與多變性 ，在編目上也較一般圖書複雜 ，若要建立期 <lb/>刊的書目關係 ，必須先辨識期刊之間的版本關係 ，如前刊 、後刊 、相關等資訊 <lb/>(張慧銖 ，2011，頁 321) 。Coyle(2004)指出目前利用作品識別碼建立期刊書目 <lb/>家族的方法 ，有以下三種： <lb/>1. 劃一題名：使用劃一題名也就是採取超作品(super work)的概念。超作 <lb/>品是凌駕於作品層級之上的整體概念 ，且由許多衍生自相同知識來源的 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>107 <lb/></page>

			<note place="headnote">張慧銖：以FRBR模式及DOI編碼建立期刊書目關係之研究 <lb/></note>

			<body>作品所構成。採用超作品的辨識碼可以建構子集合間的衍生關係並將子 <lb/>集合予以聚集(張慧銖 ，2011，頁 324) 。 <lb/>2. ISSN：用於載體層級而非作品或內容版本層級 ，對於同一作品而言 ， <lb/>僅部分載體版本有ISSN，當期刊的題名發生重要改變時 ，就會重新給予 <lb/>ISSN，也因而限制了 ISSN 作為識別碼的有效性。 <lb/>3. DOI：能提供數位物件的相關資訊 ，特別是提供數位物件的位址 ，同時 <lb/>可適用於物件在作品 、內容版本 、載體版本等層級之識別(Pisanski &amp; <lb/>Zumer, 2010) 。 <lb/>透過文獻可知期刊書目家族的建立有其重要性 ，尤以在數位環境下 ，多 <lb/>重版本的識別更直接影響使用者的檢索成效。本研究以 FRBR 區別期刊的多重 <lb/>版本及利用 DOI 連結期刊的不同版本 ，期能建立期刊之書目關係並呈現書目家 <lb/>族。同時本研究之理念與 PRESSoo 相仿 ，都是期待在資訊處理的上游於申請 <lb/>ISSN 或 DOI 時 ，即可導入 FRBR 而建立起期刊的書目關係 ，以節省圖書館的人 <lb/>力成本。然而無論何者 ，目前國內外似乎未見有類似的研究 ，故此議題應值得 <lb/>探討。 <lb/>三、研究設計與實施 <lb/>本研究利用文獻分析法與內容分析法探討下列四項議題：㈠期刊所涵蓋的 <lb/>書目關係為何；㈡FRBR第一組實體以MARC21著錄如何呈現期刊的書目關係； <lb/>㈢期刊在註冊 DOI 時即建立書目關係的可行性；㈣分析以 DOI 建立期刊書目關 <lb/>係的後設資料為何。研究共分為四階段進行 ，茲分述如下： <lb/>㈠ 將樣本期刊導入期刊書目關係相關 MARC 21 欄位 <lb/>首先整理出期刊所涵蓋的書目關係後 ，導入三筆具改名 、分衍 、合併等複 <lb/>雜關係之期刊樣本 ，以 MARC 21 為其著錄格式 ，分析為建立期刊各種書目關 <lb/>係所需著錄之欄位。茲將三筆樣本期刊之沿革簡述如下： <lb/>1. 師大學報 <lb/>該學報係由原師大學報分裂為師大學報：人文與社會科學類 、師大學報： <lb/>數理與科技類 、師大學報：教育類 、師大學報：科學教育類四種。後續師大學 <lb/>報：數理與科技類停刊 ，師大學報：人文與社會科學類則改名為師大學報：語 <lb/>文語文學類 ，而師大學報：教育類及師大學報： 科學教育類合併為教育科學研 <lb/>究期刊。 <lb/>2. 哈佛商業評論中文版 <lb/>哈佛商業評論中文版為衍自 Harvard Business Review，而 Harvard Business <lb/>Review 與哈佛商業評論中文版兩者內容相同 ，且同時發行。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>108 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 52 : 2 (Spring 2015) <lb/></note>

			<body>3. Journal of Cellular Biochemistry <lb/>Journal of Cellular Biochemistry 是由 Journal of Supramolecular Structure 改名 <lb/>為 Journal of Supramolecular Structure and Cellular Biochemistry，最後又改名為 <lb/>Journal of Cellular Biochemistry。 <lb/>㈡ 將 FRBR 第一組實體與 MARC21 欄位進行比對 <lb/>將 FRBR 第一組實體導入期刊書目關係 ，探討以 FRBR 建立期刊書目關係 <lb/>所需著錄的 MARC21 欄位為何？ <lb/>㈢ 探討期刊在註冊 DOI 時即建立書目關係的可行性 <lb/>檢視現有期刊註冊 DOI 所需之核心元素 ，了解依據目前國內期刊註冊 DOI <lb/>所需之後設資料建置期刊書目關係之狀況 ，進而探討期刊於申請 DOI 辨識碼的 <lb/>同時即能建置書目關係的可行性。 <lb/>㈣ 分析以 DOI 建立期刊書目關係的後設資料欄位 <lb/>將期刊書目關係後設資料欄位比對註冊 DOI 時所應建立的核心元素 ，以探 <lb/>討申請 DOI 辨識碼時能否將書目關係相關欄位著錄於 DOI 核心元素中 ，使得期 <lb/>刊的核心元素即可表達期刊的書目關係。 <lb/>藉由前述四階段的實作分析 ，了解期刊所涵蓋的書目關係；FRBR 第一組 <lb/>實體如何呈現期刊的書目關係；針對 DOI 的 Handle System 及 DOI Kernel 中的 <lb/>metadata 探討其用於建立期刊之間的關係 ，以及不同版本期刊間的串連。同時 <lb/>為建立期刊書目關係 ，於申請 DOI 編碼工作的流程應如何重建？ <lb/>四、研究結果與討論 <lb/>本研究以三筆具複雜書目關係之中 、西文期刊為研究對象 ，探討以 FRBR <lb/>模式及 DOI 辨識碼建立期刊書目關係之可行性。以下分述四階段的研究結果。 <lb/>㈠ 將樣本期刊導入期刊書目關係相關 MARC 21 欄位 <lb/>研究第一階段乃根據文獻歸納出五種期刊所涵蓋的書目關係(如表 2) ，再 <lb/>實際導入三筆具改名 、分衍 、合併等複雜沿革之中 、英文期刊後 ，輔以 MARC <lb/>21 為著錄格式 ，分析出若要建立期刊涵蓋的五種書目關係 ，所應著錄的欄位 ， <lb/>如表 3。茲分述如下： <lb/>1. 對等關係：各類型版本 ，如：地區 、特殊對象 、微縮版本 、電子期刊 <lb/>版本等 ，經由 MARC 21 欄位的著錄建立以「期刊」 (現刊)及 321 (舊刊) <lb/>呈現各期間的關係。然若以「文章」為作品 ，則須再透過指標及分欄的 <lb/>著錄 ，方能呈現其書目關係。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>109 <lb/></page>

			<body>張慧銖：以FRBR模式及DOI編碼建立期刊書目關係之研究 <lb/>2. 衍生關係：為作品及其語文版本間的衍生關係 ，是依據以「期刊」為作 <lb/>品的前提下方能呈現。 <lb/>3. 整體部分及部分整體關係：若以「期刊」為作品 ，在有出版特刊的狀況 <lb/>下 ，可透過欄位 770 的著錄呈現其間的關係。而透過欄位 773/774 的著 <lb/>表 3 導入樣本之期刊書目關係與 MARC 21 欄位名稱對照表 <lb/>期刊涵 <lb/>蓋的書 <lb/>目關係 <lb/>期刊出版狀況 <lb/>師大 <lb/>學報 <lb/>哈佛商 <lb/>業評論 <lb/>中文版 <lb/>Journal of <lb/>Cellular <lb/>Biochemistry <lb/>MARC 21欄位名稱 <lb/>對等 <lb/>關係 <lb/>• 各期 (issues) <lb/>• 區域性版本 <lb/>• 特殊對象版本 <lb/>• 特殊體例或類型版本 <lb/>• 重印本 <lb/>• 電子版本 <lb/>• 微縮複製版 <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>022 國際標準叢刊號 <lb/>245刊名 <lb/>310 現行刊期 <lb/>321舊刊期 <lb/>250 版本項 <lb/>505 內容註 <lb/>521 適用對象註 <lb/>515 卷期特異情況註 <lb/>516 電腦檔資料形式註 <lb/>530 其他媒體形式註 <lb/>580 連接款目註 <lb/>856 電子資源位址 <lb/>衍生 <lb/>關係 <lb/>• 翻譯版： (譯自；譯作) <lb/>• 其他語文版本 <lb/>＊ <lb/>765/767 譯自款目/ 譯作款目 <lb/>整體部 <lb/>分及部 <lb/>分整體 <lb/>關係 <lb/>• 特刊 <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>770 <lb/>特刊 (special issue) <lb/>• 在 (in) <lb/>• 組成單元 <lb/>(constituent unit) <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>773/774 主 作 品 款 目 / 組 成 作 <lb/>品款目 <lb/>附屬 <lb/>關係 <lb/>• 補篇 <lb/>• 本篇 <lb/>＊ <lb/>525 <lb/>770 <lb/>772 <lb/>補篇註 <lb/>補篇 (has supplement) <lb/>本篇 (supplement to) <lb/>順序 <lb/>關係 <lb/>• 繼續 <lb/>• 衍自 <lb/>• 合併 <lb/>• 部分合併 <lb/>• 由…分出 <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>780 <lb/>先前款目 (指標 0-5：關 <lb/>係類型) <lb/>0. 繼續 (continues) <lb/>1. 衍自 (continues in part) <lb/>2. 由…及…合併合成 <lb/>(formed by the union <lb/>of …and …) <lb/>3. 合併 (absorbed) <lb/>4. 部分合併 (absorbed <lb/>in part) <lb/>5. 由…分出 (separated <lb/>from) <lb/>• 改名 <lb/>• 併入 <lb/>• 部分併入 <lb/>• 衍成…及… <lb/>• 與…合併為 <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>785 <lb/>後續款目 (指標 0-5：關 <lb/>係類型) <lb/>0. 改名 (continued by) <lb/>1. 部分改名 (continued <lb/>in part by) <lb/>2. 併入 (absorbed by) <lb/>3. 部分併入 (absorbed <lb/>in part by) <lb/>4. 衍成…及…(split <lb/>into…and…) <lb/>5. 與…合併為 (merged <lb/>with… to form…) <lb/>資料來源：本研究整理 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>110 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 52 : 2 (Spring 2015) <lb/></note>

			<body>錄 ，則無論以「期刊」 、 「卷期」 ，或「文章」為作品 ，皆能呈現整體與部 <lb/>分之間的關係。 <lb/>4. 附屬關係：以「期刊」為作品 ，能透過欄位 770/772 的著錄 ，呈現其間的 <lb/>附屬關係。 <lb/>5. 順序關係：如同附屬關係一般 ，若以「期刊」為作品 ，則 透過欄位 <lb/>780/785，再配合指標 0-5 所代表的關係類型予以著錄 ，便能呈現其間的 <lb/>附屬關係。 <lb/>綜合上述可得知 ，以「期刊」為作品 ，依據表 3 所對應之 MARC 21 的欄位 <lb/>著錄後 ，應能完整呈現期刊複雜的書目關係 ，並以此建立期刊的書目家族。然 <lb/>而 ，若以「卷期」或「文章」為作品 ，則須再輔以指標及分欄的著錄 ，方能呈現 <lb/>其間的書目關係。 <lb/>㈡ 將 FRBR 第一組實體與 MARC21 欄位進行比對 <lb/>在 MARC 21 中 ，書目關係可透過以下欄位的著錄呈現：1. 附註項(依情況 <lb/>而定 ，選擇 500、501、505、525) ；2. 700 段；3. 連接款目段(760-787) ，其中 <lb/>最常用來連接期刊書目關係者為 765 (譯自款目) 、767 (譯作款目) 、770 (補篇或 <lb/>特刊款目) 、774 (組成單元款目) 、775 (其他版本款目) 、787 (其他關係款目) 。 <lb/>然而在期刊漫長的出版過程中 ，各種發行事項的變動更迭頻繁 ，導致編目人員 <lb/>除著錄連接款目外 ，亦常利用附註項 500 或 580 進行描述。二者之差別在於使用 <lb/>連接款目(760-787)能產生較結構化的描述 ，而使用附註項 ，則取決於編目員 <lb/>描述的方式及用語(Picco &amp; Ortiz Repiso, 2012) 。換言之 ，未來若要透過電腦程 <lb/>式自動連接相關欄位建立期刊的書目家族 ，則使用連接款目會較附註項來得精 <lb/>表 4 FRBR 第一組實體間關係與 MARC 21 欄位對應表 <lb/>實體1 <lb/>實體 2 <lb/>主關係類型 / 子關係類型 <lb/>對應至MARC 21 <lb/>欄位 <lb/>作品1 <lb/>作品 2 <lb/>續刊 (successor) <lb/>接續作品 (succeeding work) <lb/>附刊 (supplement) <lb/>補篇 (complement) <lb/>780/785 <lb/>780/785 <lb/>770/772 <lb/>787 <lb/>作品1 <lb/>內容版本 <lb/>作品 2 <lb/>內容版本 <lb/>內容版本 作品 <lb/>作品1 <lb/>作品 2 <lb/>整體 / 部分 (whole/part) <lb/>附屬部分 (dependent part) <lb/>期刊中的卷期 <lb/>獨立部分 (independent part) <lb/>期刊文章 <lb/>773、774 <lb/>770/772 <lb/>773 <lb/>內容版本1 內容版本2 <lb/>相同作品 不同內容 <lb/>版本 <lb/>翻譯 (translation) <lb/>765、767 或 775 <lb/>相同內容 <lb/>版本 <lb/>不同載體 <lb/>版本 <lb/>複製 (reproduction) <lb/>複製 (reproduction) <lb/>微縮複製 (microreproduction) <lb/>影印 (macroreproduction) <lb/>互替 (alternate) <lb/>同時發行的版本 <lb/>776 <lb/>776 <lb/>775 <lb/>775 <lb/>資料來源：整理自 Riva, 2004, pp. 137-139 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>111 <lb/></page>

			<note place="headnote">張慧銖：以FRBR模式及DOI編碼建立期刊書目關係之研究 <lb/></note>

			<body>確 ，然而目前在編目實務上則較常使用附註項。 <lb/>FRBR 最終報告第五章主要描述第三章「實體 / 關係」中 ，四個主要實體間 <lb/>的邏輯關係 ，以及其在特定實體間運行的關係 ，如：一作品對另一作品；同一 <lb/>作品的兩個內容版本；一作品的載體版本對另一作品載體版本等。Riva(2004) <lb/>分析其中的各種主關係與子關係 ，並將之比對至 MARC 21 的連接欄位 ，研究 <lb/>者從中整理出與期刊相關的各種關係及其對應的 MARC 21 欄位 ，詳如表 4。由 <lb/>此可了解 FRBR 第一組實體以 MARC21 著錄如何呈現期刊的書目關係。 <lb/>㈢ 期刊在註冊 DOI 時即建立書目關係的可行性 <lb/>研究第三階段乃根據表 3 所整理之期刊書目關係 MARC21 後設資料欄位 ， <lb/>將其比對註冊 DOI 時所應建立的核心元素 ，以探討申請 DOI 辨識碼時能否將書 <lb/>目關係相關欄位著錄於 DOI 核心元素中 ，使得期刊的 DOI 核心元素即可表達期 <lb/>刊的書目關係。 <lb/>比對方式係根據 MARC 21 著錄規則與 IDF(2014)國際數位物件辨識碼基 <lb/>金會(International DOI Foundation，簡稱 IDF)對核心元素的描述進行 ，對應 <lb/>結果如表 5。由表 5 可看出 ，若將建立期刊書目關係所需欄位對應至 DOI 核心 <lb/>元素 ，則可了解 DOI 核心元素之著錄結果可否涵蓋期刊之書目關係 ，藉由比對 <lb/>過程亦能找出無法呈現期刊書目關係之元素 ，若 DOI 核心元素已被列為必備欄 <lb/>位 ，並將其納入註冊 DOI 辨識碼時之必填欄位 ，將使其後設資料欄位能完整描 <lb/>述期刊及其書目關係。茲說明如下： <lb/>1. 將 MARC 21 中 的 022 國 際 標 準 叢 刊 號 對 應 至 DOI 核 心 元 素 中 的 <lb/>referentIdentifier(s)，此為紙本與電子版的 ISSN； <lb/>2. 245 刊名可對應至元素 primaryReferentType，這一欄位在核心元素中為作 <lb/>品名且只能出現一次； <lb/>3. 530其他媒體形式註可對應至元素character，因為著錄資料為媒體形式 ， <lb/>在期刊中可有不同語言的呈現或其他媒體的呈現方式； <lb/>4. 516 電腦檔資料形式註可對應至元素 referentType，對於期刊而言為傳播 <lb/>的載體形式 ，如資料庫或 PDF 檔等； <lb/>5. DOI 核心元素中的 linkedCreation 為與本作品相關之作品 ，因此可將期刊 <lb/>家族關係之欄位對應於此。 <lb/>由表 5 之對應結果顯示 ，涵蓋期刊書目關係之欄位皆可著錄於核心元 <lb/>素 ，由此可看出申請 DOI 的同時若將這些元素清楚著錄應能建立完整的期刊 <lb/>書目關係。雖然如此 ，但若再對應至 DOI 核心元素後發現 ，想在賦予期刊 <lb/>DOI 碼時便能呈現期刊之書目關係 ，還必須著錄期刊書目關係之必備欄位以 <lb/>外的元素。根據國際 DOI 基金會編製之 Handbook 規定 ，DOI 之核心元素 name <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>112 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 52 : 2 (Spring 2015) <lb/></note>

			<body>表 5 期刊書目關係之 MARC 21 欄位與 DOI Kernel elements 對照表 <lb/>期刊 MARC 21 <lb/>欄位 <lb/>核心元素 <lb/>(Kernel elements) <lb/>occurs <lb/>Description <lb/>DOI name <lb/>1 <lb/>號 (必備欄位，只能出現一次) <lb/>022 國際標準叢 <lb/>刊號 <lb/>referentIdentifier(s) <lb/>0-n <lb/>其他識別號，e.g., ISAN, ISBN, ISRC, <lb/>ISSN, ISTC, ISNI <lb/>referentName(s) <lb/>0-n <lb/>其他常見名稱 <lb/>245刊名 <lb/>primaryReferentType 1 <lb/>主要類型，如作品、人物、事件 (開 <lb/>放式必備欄位，只能出現一次) <lb/>structuralType <lb/>1 <lb/>結構類型，為一封閉式欄位，已規 <lb/>定各類互斥的選項。如作品的形式 <lb/>(數位、實體、表演、抽象概念)或 <lb/>人物 (個人、動物、組織) <lb/>mode <lb/>0-n <lb/>形式，為一封閉式欄位，只適用於 <lb/>作品，可用數值有視覺、聽覺、觸 <lb/>覺、嗅覺、味覺、無 <lb/>character <lb/>0-n <lb/>形式，為一封閉式欄位，只適用於 <lb/>作品，標示主要傳播方式，可用的 <lb/>數值有音樂、語言、圖像、其他 <lb/>referentType <lb/>0-n <lb/>對人物而言，指其形式，如作者、作 <lb/>曲者、出版者等。對作品而言，可用 <lb/>數值包括資料庫、電子書、PDF 檔等 <lb/>250 版本項 <lb/>505 內容註 <lb/>521 適用對象註 <lb/>515 卷期特異情 <lb/>況註 <lb/>525 補篇註 <lb/>580 連接款目註 <lb/>765/767譯自款目 <lb/>/譯作款目 <lb/>770 特刊 <lb/>773/774 主 作 品 <lb/>款 目 / 組 成 <lb/>作品款目 <lb/>770 補篇 <lb/>772 本篇 <lb/>780 先前款目 <lb/>785 後續款目 <lb/>linkedCreation <lb/>0-n <lb/>本欄位只供作品使用，為標註與本 <lb/>作品相關的作品 <lb/>linkedParty <lb/>0-n <lb/>本欄位只供人物使用，為標註與本 <lb/>物件相關人物 <lb/>principalAgent <lb/>0-n <lb/>本欄位只供作品使用，為標註與本 <lb/>作品相關的代理商、出版者等 <lb/>dateOfBirthOrForm <lb/>ation <lb/>0-1 <lb/>本欄位只供人物使用，為標註出生 <lb/>日或團體創立日 <lb/>dateOfDeathOrDiss <lb/>olution <lb/>0-1 <lb/>本欄位只供人物使用，為標註死亡 <lb/>日或團體解散日 <lb/>associatedTerritory <lb/>0-n <lb/>本欄位只供人物使用，為標註人物 <lb/>的相關地區，只允許使用 ISO3166a2 <lb/>的領土表 <lb/>* 加網底者為未比對到 <lb/>資料來源：本研究整理 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>113 <lb/></page>

			<note place="headnote">張慧銖：以FRBR模式及DOI編碼建立期刊書目關係之研究 <lb/></note>

			<body>與 structuralType 這兩個欄位為著錄之必備欄位 ，可用於描述作品的欄位包含 <lb/>character、referentType 與 principalAgent。因此 ，藉由 Handbook 對核心元素每個 <lb/>欄位的描述規範(IDF, 2013)與 MARC 21 著錄規則加以比對後 ，便可找出期刊 <lb/>相關描述欄位 ，使其後設資料元素能夠完整描述期刊關係。比對結果如表 6，由 <lb/>表 6 可以看出： <lb/>1. 核心元素欄位中的 DOI name 可為著錄 DOI 辨識碼之欄位； <lb/>2. structuralType 可對應至 Laeder/07 書目性質中的代碼 b 與代碼 s，以呈現 <lb/>出著錄時期刊的結構類型； <lb/>3. character 加入 Leader/06，原因為在表 中只有建立其他相關媒體形式 ， <lb/>但是沒有此作品的紀錄類型。此外 ，參照 RDA 著錄規則加入 336、337 <lb/>與 338，因 336 與 337 屬於媒體形式 ，所以對應至 338 屬於 <lb/>載體形式 ，因此對應至 referentType； <lb/>4. 核心元素中作品著錄須著錄 principalAgent，這一欄位主要著錄與作品相 <lb/>關的代理商 ，可將 260 出版項與 264 出版等相關資訊 <lb/>對應於此。 <lb/>表 6 DOI 核心元素無法比對至期刊 MARC 21 欄位表 <lb/>核心元素 (Kernel elements) 期刊 MARC 21欄位名稱 <lb/>DOI name <lb/>DOI 著錄欄位 <lb/>structuralType <lb/>Leader/07 書目性質 (代碼：b、s) <lb/>character <lb/>Leader/06 紀錄類型 (代碼：a、m) <lb/>336 內容形式 <lb/>337 媒體形式 <lb/>530 其他媒體形式註 <lb/>referentType <lb/>338 載體形式 <lb/>516 電腦檔資料形式註 <lb/>principalAgent <lb/>260 出版項 <lb/>264 出版等相關資訊 <lb/>資料來源：本研究整理 <lb/>檢視表 5 與表 6 所呈現的欄位 ，皆可採用核心元素予以著錄 ，這也說明了 <lb/>於申請 DOI 辨識碼同時 ，應可將期刊的書目關係利用其核心元素來建立。 <lb/>㈣ 以 DOI 建立期刊書目關係的後設資料 <lb/>由於華藝公司為台灣唯一的 DOI 註冊中心 ，其註冊對象包括期刊 、電子 <lb/>書 、學位論文等 ，並不特別著重在哪一種資料類型 ，故本研究以華藝為研究場 <lb/>域 ，以方便取得研究素材並檢視研究成果。目前華藝 DOI 註冊中心在給予期刊 <lb/>類 DOI 辨識碼時 ，主要分為三種層級的著錄方式 ，分別為期刊層級 、卷期層 <lb/>級 、文章層級 ，其各層級所需後設資料詳如表 7。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>114 <lb/></page>

			<note place="headnote">: 2 (Spring 2015) <lb/></note>

			<body>表 7 華藝註冊中心各層級期刊所需後設資料欄位 <lb/>期刊層級 <lb/>卷期層級 <lb/>文章層級 <lb/>刊名 <lb/>卷 / 期 <lb/>DOI <lb/>創刊日 <lb/>出版日期 <lb/>指向連結 <lb/>出版地 <lb/>編輯 <lb/>篇名 <lb/>紙本 ISSN <lb/>其他貢獻者 <lb/>刊名 <lb/>電子 ISSN <lb/>載體格式 <lb/>作者 <lb/>載體格式 <lb/>版權說明 <lb/>贊助單位 <lb/>版權說明 <lb/>DOI <lb/>其他貢獻者 <lb/>DOI <lb/>指向連結 <lb/>卷 <lb/>指向連結 <lb/>期 <lb/>刊名適用卷期 <lb/>起始頁 <lb/>卷期起迄 <lb/>結束頁 <lb/>說明 <lb/>相關日期 <lb/>主要語言別 <lb/>關鍵字 <lb/>摘要 <lb/>相關物件 <lb/>載體格式 <lb/>版本編號 <lb/>版權說明 <lb/>參考文獻 <lb/>* 加網底者為未比對到 <lb/>資料來源：華藝中心資料提供 ， <lb/>本研究整理 <lb/>將表 7 不同層級期刊所需後設資料與期刊的書目關係 MARC 21 欄位加以比 <lb/>對後 ，詳如表 8。由表 8 可看出 ，在期刊層級可完全比對到期刊書目關係的欄 <lb/>位；卷期層級部分則約有8成可比對到 ，無法比對之欄位為編輯 、其他貢獻者； <lb/>唯有在文章層級 ，有較多後設資料無法比對到適當欄位 ，而無法比對之欄位為 <lb/>作者 、贊助單位 、其他貢獻者 、相關日期 、摘要 、參考文獻。若將文章層 <lb/>級所需的後設資料對照至 MARC 21 著錄欄位(如表 9) ，則會發現圖書館在 <lb/>期刊使用的著錄標準 ，足以完整表達目前華藝 DOI 註冊中心在期刊類所需之後 <lb/>設資料 ，其餘未比對到之著錄欄位則能提供華藝 DOI 註冊中心作為未來於申請 <lb/>流程中增設之後設資料。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>115 <lb/></page>

			<body>表 8 期刊書目關係欄位與華藝註冊中心現有註冊欄位比較表 <lb/>期刊書目關係及對應之 <lb/>MARC 21欄位 <lb/>註冊中心期刊 DOI 申請欄位 <lb/>期刊層級 <lb/>卷期層級 <lb/>文章層級 <lb/>對等關係 <lb/>022 國際標準叢刊號 <lb/>紙本 ISSN <lb/>電子 ISSN <lb/>245 刊名 <lb/>刊名 <lb/>刊名 <lb/>250 版本項 <lb/>主要語言別 <lb/>260 出版項 <lb/>創刊日 <lb/>出版地 <lb/>版權說明 <lb/>出版日期 <lb/>版權說明 <lb/>版本編號 <lb/>版權說明 <lb/>264 出版等相關資訊 <lb/>310 現行刊期 <lb/>刊名適用卷期 <lb/>卷期起迄 <lb/>卷期 <lb/>卷期 <lb/>321 舊刊期 <lb/>336 內容形式 <lb/>337 媒體形式 <lb/>338 載體形式 <lb/>載體格式 <lb/>載體格式 <lb/>載體格式 <lb/>505 內容註 <lb/>說明 <lb/>關鍵字 <lb/>起始頁 <lb/>結束頁 <lb/>521 適用對象註 <lb/>515 卷期特異情況註 <lb/>516 電腦檔資料形式註 <lb/>載體格式 <lb/>(電子版) <lb/>載體格式 <lb/>(電子版) <lb/>載體格式 <lb/>(電子版) <lb/>525 補篇註 <lb/>530 其他媒體形式註 <lb/>580 連接款目註 <lb/>856 電子資源位址 <lb/>DOI <lb/>指向連結 <lb/>DOI <lb/>指向連結 <lb/>DOI <lb/>指向連結 <lb/>相關物件 <lb/>衍生關係 <lb/>765/767 譯自款目/ 譯作款目 <lb/>整體部分及 <lb/>部分整體間 <lb/>的關係 <lb/>770 特刊 <lb/>773/774 主作品款目/ 組成作 <lb/>品款目 <lb/>篇名 <lb/>附屬關係 <lb/>770 補篇 <lb/>772 本篇 <lb/>順序關係 <lb/>780 先前款目 <lb/>785 後續款目 <lb/>資料來源：本研究整理 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>
			
			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 52 : 2 (Spring 2015) <lb/></note>

			<body>表 9 華藝註冊中心卷期與文章層級 <lb/>後設資料與 MARC 21 欄位比對表 <lb/>卷期層級後設資料 <lb/>MARC 21欄位 <lb/>編輯 <lb/>245 題名及著者敘述項 <lb/>$c 著者敘述 <lb/>$f 作品創作訖年 <lb/>作品主要部分創作日期 <lb/>700 附加款目 --個人名稱 <lb/>其他貢獻者 (期刊) <lb/>文章層級後設資料 <lb/>作者 <lb/>其他貢獻者 (文章) <lb/>相關日期 <lb/>贊助單位 <lb/>264 出版、經銷、製造與版權年相關資訊 <lb/>$b 出版者、經銷者、製造者 <lb/>550 發行單位註 <lb/>附加款目 -個人名稱 <lb/>摘要 <lb/>520 摘要、提要註 <lb/>參考文獻 <lb/>555 彙編索引 / 檢索工具註 <lb/>資料來源：本研究整理 <lb/>五、結論與建議 <lb/>本研究結果顯示 ，藉由 MARC 21 的欄位著錄可呈現期刊所涵蓋的五種書 <lb/>目關係 ，若要導入 FRBR 模式第一組實體於期刊書目家族之建立 ，亦有相對應 <lb/>之 MARC 21 欄位可予以呈現並建立期刊家族。再者 ，前述所需要著錄的欄位皆 <lb/>可對應至 DOI 註冊中心的核心元素。換言之 ，未來若期望透過供應鏈的概念 ， <lb/>在資訊處理的上游 ，於賦予期刊或期刊論文 DOI 編碼的同時 ，便能建立期刊的 <lb/>書目家族 ，而後再設法導入圖書館系統 ，或提供圖館查詢 ，如此便能快速完成 <lb/>期刊書目家族的辨識與建置工作 ，以達到書目紀錄合作與分享之理想。 <lb/>經過本研究的分析與探討後 ，可發現就目前圖書館與 DOI 註冊中心所提供 <lb/>的 MARC 21 或核心元素著錄欄位應可達到上述供應鏈的概念 ，但必須在後設資 <lb/>料元素的設計上加以補充 ，方能達到幫助使用者查詢 、辨識 、選擇與獲取的成 <lb/>效。茲針對華藝 DOI 註冊中心 、圖書館自動化系統廠商及圖書館等方面提出建 <lb/>議如下： <lb/>㈠ 對華藝 DOI 註冊中心的建議 <lb/>在期刊的註冊政策中 ，每一本期刊皆獨享一個前綴(prefix)用於強化期刊 <lb/>的辨識 ，同時華藝註冊中心又將期刊註冊DOI分為三個層級：1.期刊層級；2.卷 <lb/>期層級；3. 文章層級 ，工作流程為先註冊期刊層級的 DOI，接著每一卷期出刊 <lb/>時再針對卷期層級給予 DOI，最後才會進入文章層級 DOI 的註冊 ，以呈現物件 <lb/>與物件之間的關係。然而此種方式僅能呈現期刊的水平關係而無法呈現其垂直 <lb/>關係。因此 ，本研究整理出具有期刊書目關係之欄位可供註冊中心未來作為申 <lb/>請 DOI 辨識碼時 ，期刊出版單位填寫欄位之參考 ，讓期刊在申請 DOI 時能讓期 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>117 <lb/></page>

			<note place="headnote">張慧銖：以FRBR模式及DOI編碼建立期刊書目關係之研究 <lb/></note>

			<body>刊出版單位完整填寫期刊的後設資料 <lb/>目關係 ，以便透過書目關係追蹤期刊之衍生作品與接續作品間的關係 ，從而建 <lb/>置期刊的書目家族 ，探知其發展脈絡。 <lb/>㈡ 對自動化系統廠商的建議 <lb/>無論未來是否要採用 DOI 辨識碼協助期刊書目關係的建立 ，本研究所分析 <lb/>整理的著錄欄位 ，可供自動化系統廠商思考在系統建置時究竟需要建立哪些後 <lb/>設資料欄位 ，才可讓系統完整呈現期刊的書目關係 ，以符合圖書館管理與期刊 <lb/>使用的需求。 <lb/>㈢ 對圖書館的建議 <lb/>本研究結果顯示 ，透過 MARC 21 的欄位著錄可完整呈現期刊所涵蓋的書 <lb/>目關係 ，問題在於圖書館願意投注多少人力及時間於期刊的組織管理上？圖書 <lb/>館在檢視現有目錄功能了解目前所提供的書目關係以後 ，期望期刊館藏經由目 <lb/>錄的查找 ，所能呈現的書目關係之完整程度為何？亦即應思考上述投入成本並 <lb/>考量館方與使用者的需求後 ，明確訂定圖書館期刊編目與管理的相關政策。 <lb/></body>
			
			<div type="acknowledgment">誌 謝 <lb/>本 文 為 國 科 會 102 年 度 專 題 研 究 計 畫 之 研 究 成 果 ， 計 畫 編 號 NSC102-<lb/>2410-H-005-062。感謝國科會經費補助。本計畫兼任研究助理胡麗珠 、陳柏儒同 <lb/>學協助資料整理與分析 ，在此一併誌謝。 <lb/></div>

			<listBibl>參考文獻 <lb/>高紅(2006) 。書目關係的綜合研究。圖書情報工作 ，50(9)，108-112。 <lb/>國立中興大學圖書館(2012) 。數位物件識別碼 DOI 之內涵與應用研討會會議手冊。台中 <lb/>市：國立中興大學。 <lb/>張慧銖(2003) 。圖書館目錄發展研究。台北市：文華。 <lb/>張慧銖(2011) 。圖書館電子資源組織：從書架到網路。新北市：Airiti Press。 <lb/>Allgood, J. E. (2007). Serials and multiple versions, or the inexorable trend toward work-<lb/>level displays. Library Resources &amp; Technical Services, 51(3), 160-178. doi:10.5860/ <lb/>lrts.51n3.160 <lb/>American Library Association. (2003). ALA conference call notes. Retrieved from http://www. <lb/>fcla.edu/~pcaplan/jwp/min021103.htm <lb/>Bilder, G. (2010). Does a CrossRef DOI identify a &quot;work?&quot; Retrieved from http://crosstech. <lb/>crossref.org/2010/02/does_a_crossref_doi_identify_a.html <lb/>Caplan, P. (2004). NISO EDItEUR joint working party on the exchange of serials subscription information <lb/>(JWP). Paper presented at the CONSER Summit on Serials in the Digital Environment, Alexander, <lb/>VA. Retrieved from http://www.loc.gov/acq/conser/ONIX-summit.html <lb/></listBibl>

			<page>118 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 52 : 2 (Spring 2015) <lb/></note>

			<listBibl>Coyle, (2004). Future considerations: The functional library systems record. Library Hi <lb/>Tech, 22(2), 166-174. doi:10.1108/07378830410524594 <lb/>CrossRef/PILA. (2003). Unique identification of journals using DOIs. (Revision 1.0). Retrieved <lb/>from http://www.fcla.edu/~pcaplan/jwp/ DOI_1.pdf <lb/>Delsey, T. (2003). FRBR and serials. Retrieved from http://www.ifla.org/files/assets/ <lb/>cataloguing/wgfrbr/papers/delsey.pdf <lb/>Dunham, B. (2002). Different formats: Linking serial titles for display through <lb/>bibliographic relationships. Is it possible? Library Collections, Acquisitions, <lb/>and Technical Services, 3-17. Retrieved http://search.proquest.com/ <lb/>docview/57510754?accountid=12716 <lb/>Espley, J. L., &amp; Pillow, R. (2012). The VTLS implementation of FRBR. Cataloging &amp; <lb/>Classification Quarterly, 50(5/6/7), 369-386. doi:10.1080/01639374.2012.679882 <lb/>Geisler, L., Simpson, E., &amp; Mayo, J. (2010). Electronic serials cataloging workshop (SCCTP). <lb/>Serials Librarian, 58(1/2/3/4), 14-19. doi:10.1080/03615261003622932 <lb/>Hirons, J. (2002). Displays from multiple versions from MARC 21 and FRBR: A brief review <lb/>for serials. Paper presented at the CONSER Operations Committee Meeting, Library of <lb/>Congress. Retrieved from http://www.loc.gov/acq/conser/Possible%20hierarchical%20 <lb/>display.pdf <lb/>International DOI Foundation. (2013). DOI® handbook. Retrieved from http://www.doi.org/ <lb/>hb.html <lb/>International DOI Foundation. (2014). DOI® handbook. Retrieved from http://www.doi.org/ <lb/>hb.html <lb/>International Standard Serial Number. (2013). The ISSN-L for publications on multiple media. <lb/>Retrieved from http://www.issn.org/2-22637-What-is-an-ISSN-L.php <lb/>Krier, L. (2012). Serials, FRBR, and library linked data: A way forward. Journal of Library <lb/>Metadata, 12(2/3), 177-187. doi:10.1080/19386389.2012.699834 <lb/>Le Boeuf, P., &amp; Pelegrin, F.-X. (2014). FRBR and serials: The PRESSoo model. Retrieved from <lb/>http://library.ifla.org/838/1/086-leboeuf-en.pdf <lb/>Library of Congress Working Group on the Future of Bibliographic Control. (2008). On the <lb/>record: Report of the Library of Congress Working Group on the Future of Bibliographic <lb/>Control. Retrieved from <lb/>jan08-final.pdf <lb/>Oliver, C. (2004). FRBR is everywhere, but what happened to the format variation issue? The <lb/>Serials Librarian: From the Printed Page to the Digital Age, 45(4), 27-36. doi:10.1300/ <lb/>J123v45n04_02 <lb/>Picco, P., &amp; Ortiz Repiso, V. (2012). The Contribution of FRBR to the identification of <lb/>bibliographic relationships: The new RDA-based ways of representing relationships in <lb/>catalogs. Cataloging &amp; Classification Quarterly, 50(5/6/7), 622-640. doi:10.1080/016393 <lb/>74.2012.680847 <lb/>Pisanski, J., &amp; Zumer, M. (2010). Identifiers: Bridging language barriers. Retrieved from <lb/>http://conference.ifla.org/conference/past/ifla76/93-pisanski-en.pdf <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>
			
			<note place="headnote">張慧銖：以FRBR模式及DOI編碼建立期刊書目關係之研究 <lb/></note>

			<listBibl>Riva, P. (2003). Defining the boundaries: FRBR, AACR and the serial. Serials Librarian, 45(3), <lb/>15-21. <lb/>Riva, P. (2004). Mapping MARC 21 linking entry fields to FRBR and Tillett&apos;s taxonomy of <lb/>bibliographic relationships. Library Resources and Technical Services, 48(2), 130-143. <lb/>Retrieved from http://search.proquest.com/docview/57574782?accountid=12716 <lb/>Rosenberg, F., &amp; Hillman, D. (2004). An approach to serials with FRBR in mind. Retrieved <lb/>from http://www.lib.unc.edu/cat/mfh/serials_approach_frbr.pdf <lb/>Shadle, S. (2006). FRBR and serials. The Serials Librarian: From the Printed Page to the <lb/>Digital Age, 50(1-2), 83-103. doi:10.1300/J123v50n01_09 <lb/>The National Library of Korea. (2010). ISBN: International standard book number. Retrieved <lb/>from http://www.nl.go.kr/chinese2/c3/page8.jsp <lb/>Tillett, B. B. (2001). Bibliographic relationships. In C. A. Bean &amp; R. Green (Eds.), <lb/>Relationships in the organization of knowledge (pp. 19-35). Boston, MA: Kluwer. <lb/>West, W. L., &amp; Miller, H. S. (2011). Electronic journals: Cataloging and management practices <lb/>in academic libraries. Serials Review, 37(4), 267-274. <lb/></listBibl>
			
			<note place="footnote">張慧銖 <lb/>0000-0003-2902-3065 <lb/></note>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<note place="headnote">Journal of Educational Media &amp; Library : 2 (Spring 2015) : 101-126 <lb/>DOI:10.6120/JoEMLS.2015.522/0004.RS.AM <lb/></note>

			<note place="footnote">Research Article <lb/></note>
			
			<div type="annex">Constructing Bibliographic Relationships of <lb/>Journal Collections through FRBR and DOI <lb/>Huei-Chu Chang <lb/>Abstract <lb/>study adopts citation and content analysis method. First of <lb/>all, study organizes the bibliographic relationships among journals, and <lb/>continue to induct journal sample with three complex relations: rename, split, <lb/>merge. Using MARC21 as its description format, the study analyzes elements <lb/>necessary for constructing bibliographic relationships among journals, and <lb/>compare it to the current kernel elements needed for journal registering, DOI. <lb/>With the above method, this research goes on to examine the pros and cons of <lb/>the current way of constructing bibliographic relationships, that is, adopting <lb/>the essential metadata of national journal registration; then, to further explore <lb/>the feasibility of carrying out applying recognition code and constructing the <lb/>bibliographic relationships of journals simultaneously. The goal is to draw on <lb/>the concept of supply chain and advance the identification and construction <lb/>of bibliographic family to information processing upstream; so as to increase <lb/>its efficiency by alleviating the burden of managing library journals and <lb/>enhancing the connection between individual journals. <lb/>Keywords: Serials, Bibliographic relationship, Functional Requirements for <lb/>Bibliographic Records, FRBR, Digital Object Identifier, DOI <lb/>SUMMARY <lb/>Journals have played an important role in academic communications for <lb/>their nature of predicting subject fields&apos; future development, changes and major <lb/>trends, as well as documenting paradigm shifts. With their nature of containing <lb/>latest information, academic values and continuity, journals are for library users <lb/>to know the latest development of subject fields, thus become the most important <lb/>information resources in academic libraries. However, with possibilities of <lb/>publication suspension, title changes, and organizational adjustments for journal <lb/>splits or merges, it adds difficulties to the management and uses of journals. <lb/>Therefore, it is worth investigating how to properly organize journals different <lb/>service with a number and a variety of carriers including hard <lb/>copies, CDs and online formats, as well as how to identify the bibliographic <lb/>relationships and adopt the best way of connection and presentation for library <lb/>users to conveniently search, distinguish, select and retrieve needed journals. <lb/>Professor, Graduate Institute of Library and Information Science, National Chung Hsing <lb/>University, Taichung, Taiwan <lb/>E-mail: lisahcc@dragon.nchu.edu.tw <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>121 <lb/></page>

			<note place="headnote">Chang: Constructing Bibliographic Relationships of Journal Collections through FRBR and DOI <lb/></note>
			
			<div type="annex">Research Method and Design <lb/>Documentary analysis and content analysis are adopted in this study, and are <lb/>implemented at four stages: <lb/>1. Sampled journals are recorded in the MARC 21 fields of journal biblio-<lb/>graphic relationships. <lb/>2. Map MARC 21 linking fields to Functional Requirements for Biblio-<lb/>graphic Records (FRBR) Group 1 entities. <lb/>3. Investigate the possibility of building bibliographic relationships upon <lb/>Digital Object Identifier (DOI) registration. <lb/>4. Analyze the metadata fields for building journal bibliographic relationships <lb/>with DOI. <lb/>Results and Discussions <lb/>The results are discussed according to the four stages of research design: <lb/>1. Sampled journals are recorded in the MARC 21 fields of journal biblio-<lb/>graphic relationships <lb/>Based on literature, five bibliographic relationships related to journals are <lb/>identified (Table 1). Three Chinese and English journals with a complicated <lb/>history are recorded. With MARC 21 as the record style, fields that should be <lb/>recorded for building the five bibliographic relationships are identified. It should <lb/>be to have a comprehensive presentation of the complicated bibliographic <lb/>relationships of journals, and to build bibliographic families. <lb/>&quot;volumes&quot; or &quot;articles&quot; are keyed in as &quot;work&quot;, it needs additional records of <lb/>indicators and subfields to reveal the bibliographic relationships. <lb/>Table 1 Five Bibliographic Relationships <lb/>Related to Journals <lb/>Journals bibliographic <lb/>relationships covered <lb/>Journal Publishing status <lb/>1 <lb/>Equivalent <lb/>• issues <lb/>• Regional version <lb/>• A special version of the object <lb/>• Particular style or type of <lb/>• Reprint <lb/>• Electronic version <lb/>• Miniature replica <lb/>2 <lb/>Derivative <lb/>• translation of; translation as <lb/>• Other language versions <lb/>3 <lb/>Whole-part or part-whole <lb/>• special issue <lb/>• parent <lb/>• in <lb/>• constituent unit <lb/>4 <lb/>Accompanying <lb/>has supplement <lb/>• supplement to <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>122 <lb/></page>

			<note place="headnote">of Educational Media &amp; Library Sciences 52 : 2 (Spring 2015) <lb/></note>
			
			<div type="annex">Preceding entry <lb/>• continues <lb/>• continues in part <lb/>• formed by the union of …and … <lb/>• absorbed <lb/>• absorbed in part <lb/>• separated from <lb/>Succeeding entry <lb/>• continued by <lb/>• continued in part by <lb/>• absorbed by <lb/>• absorbed in part by <lb/>• split into…and… <lb/>• merged with… to form… <lb/></div>

			<div type="annex">2. MARC 21 linking fields are mapped to FRBR Group 1 entities <lb/>The final report of FRBR describes the logic relationships among the four <lb/>entities in Group 1, as well as the interrelationship among certain works. Riva <lb/>(2004) identified various major and subordinate relationships, and compared them <lb/>with the MARC 21 linking fields. From Riva&apos;s analysis, the researcher of this <lb/>study identifies various relationships related to journals and the matched MARC <lb/>21 linking fields. From this we can understand how FRBR Group 1 entities <lb/>recorded with MARC 21 reveal the bibliographic relationships of journals. <lb/>3. The possibility of building bibliographic relationships upon Digital Object <lb/>Identifier (DOI) registration. <lb/>The researcher compares Table 2 with the core elements that should be <lb/>built upon DOI registration. From the result, we can see that, if we match the <lb/>needed fields for building bibliographic relationships with DOI core elements, <lb/>we can understand whether the recorded results of DOI core elements could <lb/>cover the bibliographic relationships of journals. From this comparison, we <lb/>can also identify the elements that cannot reveal the bibliographic relationships <lb/>of journals. If DOI core elements are defined as necessary fields, and then <lb/>included into necessary fields for DOI registration, it will help the metadata fields <lb/>comprehensively describe the journals and their bibliographic <lb/>However, after studying the DOI core elements, the researcher finds that for <lb/>revealing the bibliographic relationships of journals upon DOI registration, it <lb/>still needs additional elements beyond necessary fields for building bibliographic <lb/>relationships of journals. After comparing the handbook guidelines on <lb/>descriptions of core element fields (IDF, 2013) with MARC 21 record guidelines, <lb/>we can identify relevant descriptive fields. Studying the comparing fields, we <lb/>can see it&apos;s able to record with core elements. This means that when applying <lb/>for DOI verification codes, it should be able to use the core elements to build the <lb/>bibliographic relationships of journals. <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>123 <lb/></page>

			<div type="annex">Constructing Bibliographic Relationships of Journal Collections through FRBR and DOI <lb/>Table Sampled Journals are Recorded in the MARC 21 <lb/>Fields of Journal Bibliographic Relationships <lb/>bibliographic <lb/>relationships <lb/>covered <lb/>Journal publishing <lb/>status <lb/>Journal of <lb/>Research in <lb/>Educational <lb/>Sciences <lb/>Harvard <lb/>Business <lb/>Review <lb/>Journal of <lb/>Cellular <lb/>Biochemistry <lb/>MARC 21 field name <lb/>Equivalent <lb/>• issues <lb/>• Regional version <lb/>• A special version <lb/>of the object <lb/>• Particular style or <lb/>type of release <lb/>• Reprint <lb/>• Electronic version <lb/>• Miniature replica <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>022 International Standard <lb/>Serial Number <lb/>245 Title Statement <lb/>310 Current Publication <lb/>Frequency <lb/>321 Former Publication <lb/>Frequency <lb/>250 Edition Statement <lb/>505 Formatted Contents <lb/>Note <lb/>521 Audience Note <lb/>515 Numbering <lb/>Peculiarities Note <lb/>516 Type of Computer File <lb/>or Data Note <lb/>530 Additional Physical <lb/>Form available Note <lb/>580 Linking Entry <lb/>Complexity Note <lb/>856 Electronic Location <lb/>and Access <lb/>Derivative <lb/>• Translations: <lb/>translation of; <lb/>translation as <lb/>• Other language <lb/>versions <lb/>＊ <lb/>765/ <lb/>767 <lb/>Original Language <lb/>Entry/ Translation <lb/>Entry <lb/>Whole-part or <lb/>part-whole <lb/>• special issue <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>770 Special Issue Entry <lb/>• in <lb/>• constituent unit <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>773/ <lb/>774 <lb/>Host Item Entry/ <lb/>Constituent Unit Entry <lb/>Accompanying • has supplement <lb/>• supplement to <lb/>＊ <lb/>525 <lb/>770 <lb/>772 <lb/>Supplement Note <lb/>has supplement <lb/>supplement to <lb/>Sequential <lb/>• continues <lb/>• continues in part <lb/>• absorbe <lb/>• absorbed in part <lb/>• separated from <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>780 Preceding entry <lb/>(indicator: 0-5 Type of <lb/>relationship) <lb/>0. continues <lb/>1. continues in part <lb/>2. formed by the union <lb/>of …and … <lb/>3. absorbed <lb/>4. absorbed in part <lb/>5. separated from <lb/>• continued by <lb/>• absorbed by <lb/>• absorbed in part by <lb/>• split into…and… <lb/>• merged with… to <lb/>form… <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>＊ <lb/>785 Succeeding entry <lb/>(indicator 0-5: Type of <lb/>relationship) <lb/>0. continued by <lb/>1. continued in part by <lb/>2. absorbed by <lb/>3. absorbed in part by <lb/>4. split into…and… <lb/>5. merged with… to <lb/>form… <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>124 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Educational Media &amp; Library Sciences 52 : 2 (Spring 2015) <lb/></note>
			
			<div type="annex">4. The metadata fields for building journal bibliographic relationships with <lb/>DOI. <lb/>Airiti Co. is the only DOI registration center in Taiwan. When the center <lb/>issues journal DOI, there are three levels of record styles, including journals, <lb/>volumes, and articles. From the comparing results, we can see that at the &quot;journal&quot; <lb/>level, the metadatas can completely match the fields of bibliographic relationships <lb/>of journals; at the &quot;volume&quot; level, the metadatas can match 80 percent of the <lb/>fields; at the &quot;article&quot; level, more metadatas cannot match appropriate fields. <lb/>The result of matching the needed metadatas for &quot;article&quot; level with MARC 21 <lb/>fields, and we can see that the record standards used for journals in libraries can <lb/>comprehensively reveal the metadatas needed for journals Airiti DOI <lb/>Registration Center. The unmatched record fields can be considered by Airiti to <lb/>be added to the required metadatas for future DOI application. <lb/>Conclusions and Suggestions <lb/>The results show that through MARC 21 entry fields, it reveal the five <lb/>bibliographic relationships related to journals, and if we want to involve FRBR <lb/>Group 1 entities in building bibliographic families of journals, there are also <lb/>matched MARC 21 fields for revealing and building journal families. The needed <lb/>record fields mentioned above can match the core elements required by DOI <lb/>registration center. This study shows that the record fields of MARC 21 and DOI <lb/>core elements should be enough to help library users to search, identify, select <lb/>and retrieve needed journals, but more metadatas should be added for a higher <lb/>degree of effectiveness. Therefore, concrete suggestions are made to Airiti DOI <lb/>registration center, vendors of library automation systems, and libraries. <lb/>Acknowledgements <lb/>This study is the research result of a 2013 ROC-NSC Research Project <lb/>(NSC102-2410-H-005-062-). Budget subsidy from NSC is appreciated. <lb/>ROMANIZED &amp; TRANSLATED REFERENCE FOR ORIGINAL TEXT <lb/>高紅(2006) 。書目關係的綜合研究。圖書情報工作 ，50(9)，108-112。 【Gao, Hong (2006). <lb/>A comprehensive study of bibliographic relationship. Library and Information Science, <lb/>50(9), 108-112. (in Chinese)】 <lb/>國立中興大學圖書館(2012) 。數位物件識別碼 DOI 之內涵與應用研討會會議手冊。台中 <lb/>市：國立中興大學。 【National Chung Hsing University Library. (2012). Shuwei wujian <lb/>shibiema DOI zhi neihan yu yingyong yantaohui huiyi shouce. Taichung: National Chung <lb/>Hsing University. (in Chinese)】 <lb/>張慧銖(2003) 。圖書館目錄發展研究。台北市：文華。 【Chang, Huei-Chu (2003). Tushuguan <lb/>mulu fazhan yanjiu. Taipei: FlySheet Information Services. (in Chinese)】 <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>125 <lb/></page>

			<note place="headnote">Chang: Constructing Bibliographic Relationships of Journal Collections through FRBR and DOI <lb/></note>
			
			<div type="annex">張慧銖(2011) 。圖書館電子資源組織：從書架到網路。新北市：Airiti Press。 【Chang, <lb/>Huei-Chu (2003). Organizing electronic resources in libraries --From shelf to web. New <lb/>Taipei City: Airiti Press. (in Chinese)】 <lb/>Allgood, J. E. (2007). Serials and multiple versions, or the inexorable trend toward work-<lb/>level displays. Library Resources &amp; Technical Services, 51(3), 160-178. doi:10.5860/ <lb/>lrts.51n3.160 <lb/>Library Association. (2003). ALA conference call notes. Retrieved from http://www. <lb/>fcla.edu/~pcaplan/jwp/min021103.htm <lb/>Bilder, G. (2010). Does a CrossRef DOI identify a &quot;work?&quot; Retrieved from http://crosstech. <lb/>crossref.org/2010/02/does_a_crossref_doi_identify_a.html <lb/>Caplan, P. (2004). NISO EDItEUR joint working party on the exchange of serials subscription <lb/>information (JWP). Paper presented at the CONSER Summit on Serials in the Digital <lb/>Environment, Alexander, VA. Retrieved from http://www.loc.gov/acq/conser/ONIX-<lb/>summit.html <lb/>Coyle, K. (2004). Future considerations: The functional library systems record. Library Hi <lb/>Tech, 22(2), 166-174. doi:10.1108/07378830410524594 <lb/>CrossRef/PILA. (2003). Unique identification of journals using DOIs. (Revision 1.0). Retrieved <lb/>from http://www.fcla.edu/~pcaplan/jwp/ DOI_1.pdf <lb/>Delsey, T. (2003). FRBR and serials. Retrieved from http://www.ifla.org/files/assets/ <lb/>cataloguing/wgfrbr/papers/delsey.pdf <lb/>Dunham, B. (2002). Different formats: Linking serial titles for display through <lb/>bibliographic relationships. Is it possible? Library Collections, Acquisitions, <lb/>and Technical Services, 26(1), 3-17. Retrieved from http://search.proquest.com/ <lb/>docview/57510754?accountid=12716 <lb/>Espley, J. L., &amp; Pillow, R. (2012). The VTLS implementation of FRBR. Cataloging &amp; <lb/>Classification Quarterly, 50(5/6/7), 369-386. doi:10.1080/01639374.2012.679882 <lb/>Geisler, L., Simpson, E., &amp; Mayo, J. (2010). Electronic serials cataloging workshop (SCCTP). <lb/>Serials Librarian, 58(1/2/3/4), 14-19. doi:10.1080/03615261003622932 <lb/>Hirons, J. (2002). Displays from multiple versions from MARC 21 and FRBR: A brief review <lb/>for serials. Paper presented at the CONSER Operations Committee Meeting, Library of <lb/>Congress. Retrieved from http://www.loc.gov/acq/conser/Possible%20hierarchical%20 <lb/>display.pdf <lb/>International DOI Foundation. (2013). DOI® handbook. Retrieved from http://www.doi.org/ <lb/>hb.html <lb/>International DOI Foundation. (2014). DOI® handbook. Retrieved from http://www.doi.org/ <lb/>hb.html <lb/>International Standard Serial Number. (2013). The ISSN-L for publications on multiple media. <lb/>Retrieved from http://www.issn.org/2-22637-What-is-an-ISSN-L.php <lb/>Krier, L. (2012). Serials, FRBR, and library linked data: A way forward. Journal of Library <lb/>Metadata, 12(2/3), 177-187. doi:10.1080/19386389.2012.699834 <lb/>Le Boeuf, P., &amp; Pelegrin, F.-X. (2014). FRBR and serials: The PRESSoo model. Retrieved from <lb/>http://library.ifla.org/838/1/086-leboeuf-en.pdf <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>126 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal Educational Media &amp; Library Sciences 52 : 2 (Spring 2015) <lb/></note>
			
			<div type="annex">Library of Congress Working Group on the Future of Bibliographic Control. (2008). On the <lb/>record: Report of the Library of Congress Working Group on the Future of Bibliographic <lb/>Control. Retrieved from http://www.loc.gov/bibliographic-future/news/lcwg-ontherecord-<lb/>jan08-final.pdf <lb/>Oliver, C. (2004). FRBR is everywhere, but what happened to the format variation issue? The <lb/>Serials Librarian: From the Printed Page to the Digital Age, 45(4), 27-36. doi:10.1300/ <lb/>J123v45n04_02 <lb/>Picco, P., &amp; Ortiz Repiso, V. (2012). The Contribution of FRBR to the identification of <lb/>bibliographic relationships: The new RDA-based ways of representing relationships in <lb/>catalogs. Cataloging &amp; Classification Quarterly, 50(5/6/7), 622-640. doi:10.1080/016393 <lb/>74.2012.680847 <lb/>Pisanski, J., &amp; Zumer, M. (2010). Identifiers: Bridging language barriers. Retrieved from <lb/>http://conference.ifla.org/conference/past/ifla76/93-pisanski-en.pdf <lb/>Riva, P. (2003). Defining the boundaries: FRBR, AACR and the serial. Serials Librarian, 45(3), <lb/>15-21. <lb/>Riva, P. (2004). Mapping MARC 21 linking entry fields to FRBR and Tillett&apos;s taxonomy of <lb/>bibliographic relationships. Library Resources and Technical Services, 48(2), 130-143. <lb/>Retrieved from http://search.proquest.com/docview/57574782?accountid=12716 <lb/>Rosenberg, F., &amp; Hillman, D. (2004). An approach to serials with FRBR in mind. Retrieved <lb/>from http://www.lib.unc.edu/cat/mfh/serials_approach_frbr.pdf <lb/>Shadle, S. (2006). FRBR and serials. The Serials Librarian: From the Printed Page to the <lb/>Digital Age, 50(1-2), 83-103. doi:10.1300/J123v50n01_09 <lb/>The National Library of Korea. (2010). ISBN: International standard book number. Retrieved <lb/>from http://www.nl.go.kr/chinese2/c3/page8.jsp <lb/>Tillett, B. B. (2001). Bibliographic relationships. In C. A. Bean &amp; R. Green (Eds.), <lb/>Relationships in the organization of knowledge (pp. 19-35). Boston, MA: Kluwer. <lb/>West, W. L., &amp; Miller, H. S. (2011). Electronic journals: Cataloging and management practices <lb/>in academic libraries. Serials Review, 37(4), 267-274. <lb/></div>
			
			<note place="footnote">Huei-Chu Chang <lb/>0000-0003-2902-3065 </note>


	</text>
</tei>
