<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<front>教育資料與圖書館學 <lb/>Journal of Educational Media &amp; Library Sciences <lb/>http://joemls.tku.edu.tw <lb/>Vol. 55, no. 2 (2018) : 171-225 <lb/>全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/>Visual Representation of Popular Science <lb/>Publications of Global Warming <lb/>鄧宗聖 Tzong Sheng Deng <lb/>Vice Professor <lb/>E-mail：lily6943.tw@yahoo.com.tw <lb/>English Abstract &amp; Summary see link <lb/>at the end of this article <lb/></front>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<front>教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) : 171-225 <lb/>DOI:10.6120/JoEMLS.201807_55(2).0013.RS.BM <lb/></front>

			<note place="footnote">研究論文 <lb/></note>
			
			<front>全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/>鄧宗聖 <lb/>摘要 <lb/>本研究係透過對全球暖化科普出版品的圖像再現分析 ，研究圖像 <lb/>如何做為與公眾溝通全球暖化議題的媒介角色。本研究發現圖像 <lb/>成因面多再現科學共識 ，影響面側重全球暖化的災難事件及不確 <lb/>定性 ，解決面則再現技術與行為規範 ，文本意義如下：首先 ， <lb/>在描述科學事實與因果關係時 ，圖像再現會顯示科學文化圈的慣 <lb/>用符碼，如模型、數字、圖表、歷史照片 ，建構嚴謹可信的知識論 <lb/>述。其次 ，解釋全球暖化影響時 ，圖像再現則傾向表現災難正在 <lb/>發生及在各地移動的不確性 ，來表徵危機連鎖效應。最後 ，在 <lb/>議論如何解決暖化危機時 ，再生能源技術在其中扮演關鍵性的角 <lb/>色 ，其中又以太陽能、風能等圖像較常被引用。最後 ，本研究則 <lb/>從公眾參與角度提出科普圖像設計實務建議。 <lb/>關鍵詞： 全球暖化，危機意識，科普出版品，公眾溝通 <lb/></front>
			
			<body>一、前 言 <lb/>自 1992 年巴西里約「地球高峰會」後 ，聯合國通過氣候變化綱要公約 <lb/>(United Nations Framework Convention on Climate Change，簡稱 UNFCCC) ，確 <lb/>認全球暖化為人類與環境安全帶來危害。之後 ，國際社會經歷 1997、2005 年 <lb/>京都議定書及其修正案正視對工業化國家的規範 ，2015 年巴黎氣候高峰會後的 <lb/>巴黎協定(Paris Agreement)氣候公約 ，確認締約國須對全球暖化可能帶來的危 <lb/>害 ，做出緩解與適應的行動與自主貢獻(李河清 、李元薇 ，2016) 。 <lb/>全球暖化對台灣公眾而言並不陌生。推敲全球暖化資訊的傳散 ，本研究認 <lb/>為除了政治上政策擬制與宣導外 ，媒體對於提昇公眾對氣候變遷的意識可能有 <lb/>所影響 ，相關科普出版促使公眾對全球暖化的科學問題有所認識 ，並將信念與 <lb/>價值觀轉為集體行動亦有其影響力。由於知識是社會文化團體的產物(Berger &amp; <lb/>Luckmann, 1991) ，更有研究採取文化視角 ，解釋公眾所屬社會團體的價值與信 <lb/>念 ，對政策形成與執行的過程有其影響力(楊惟任 ，2016) ，故強調文化意識的 <lb/></body>
			
			<front>國立屏東大學科普傳播學系副教授 <lb/>通訊作者：E-mail: lily6943.tw@yahoo.com.tw <lb/></front>
			
			<front>2018/05/09投稿；2018/08/24修訂；2018/08/26接受 </front>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>172 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>培養 ，建議從傳播文化的路徑著手 ，包括媒體與教育 ，建立政策形成所需的文 <lb/>化基礎 ，讓適應與緩解的改變成為個人與社會的價值與信念。 <lb/>回到科學研究本身來看 ，全球暖化乃氣候系統與自然 、人類環境的自然現 <lb/>象 ，但其成因假說涉及人為性 ，其影響面擴及到不同物種與人類的生存問題 ， <lb/>因此對科學社群而言是一個重要的議題。由於影響層面牽連甚廣 ，科學社群亦 <lb/>無法改變現狀 ，而人為成因的國家政策與生活方式又需要與公眾溝通 ，僅靠科 <lb/>學研究報告溝通是不夠的 ，若無法適當轉化為前述的文化意識 ，溝通個人內在 <lb/>的價值系統 ，科學社群關心的物種與人類存續則無法具體實現。因此使用科普 <lb/>出版的方式與公眾溝通 ，相對而言則有其意義與價值。 <lb/>氣候變遷對人類帶來的影響 ，可理解為一種對「危機意識」的知覺 ，包含 <lb/>自然災害與人為風險兩個部分。根據 Burton、Kats 與 White(1993/2010)的看 <lb/>法 ，自然現象無善惡之分 ，是否為災害則視是否危及人類自然資源使用來定 <lb/>義 ，但全球暖化同時包含傳統概念中的災害與發生的原因 ，同時也結合自然與 <lb/>科技 、地球物理與生物及突發過去人為累積的因素 ，因此危機意識同時包含 <lb/>自然與人為兩種面向：前者意指傳統地理學上人地關係討論中指稱的環境識覺 <lb/>(environmental perception) ，如氣候影響 、區域意識 、文化評估等；後者則是 <lb/>指面對知識不確定性 ，人們對可能因人為所造成的災害稱之為風險識覺 、認知 <lb/>與知覺(risk perception) 。事實上 ，全球暖化的科學知識 ，國際科學社群間早已 <lb/>透過學術期刊或報告公開發行而流傳相關出版品 ，包括在網路上發佈的 Climate <lb/>Change 2014: Synthesis Report (Intergovernmental Panel on Climate Change [IPCC], <lb/>2014b) 、Climate Change 2014: Mitigation of Climate Change(IPCC, 2014a)等作 <lb/>品 ，主要目的是希望國際社會間形成公眾溝通的可能性。 <lb/>由於科學學術研究的閱讀建立在專業門檻上 ，不容易讓公眾理解 ，反之 <lb/>坊間翻譯的科普書籍如地球降溫手冊 、氣候變遷地圖 、難以迴避的抉擇：全 <lb/>球氣候危機的解決之道等 ，則提供公眾溝通另一管道。根據聯合國氣候變遷 <lb/>政府間專家委員會(Intergovernmental Panel on Climate Change，簡稱 IPCC) <lb/>2014 年的評估報告本身的架構(Fifth Assessment Report，簡稱 AR5) ，視為科 <lb/>學社群對全球暖化知識表達的共識形態 ，我們參照報告書並將整體區分為成 <lb/>因 、影響 、解決等三個框架： 「成因面」代表報告書的第一章「觀察改變與它 <lb/>們的原因」 (observed changes and their causes) ； 「影響面」代表報告書的第二章 <lb/>(future climate changes, risks and impacts) ； 「解決面」代表報告書的第三章 (future <lb/>pathways for adaptation, mitigation and sustainable development) 。然則 ，早期科 <lb/>普出版品 ，預設公眾欠缺模式 ，強調科學專家向公眾用簡易方式解釋科學 ，單 <lb/>向傳播相關知識以補不足使公眾理解 ，但後續科學民主化倡議 ，鼓勵公眾有權 <lb/>利以非專家的方式參與 、型塑與選擇科學在社會上的決策過程 ，使公眾更具有 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>173 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>主動性(李明穎 ，2014；黃懿慧 ，1994；楊意菁 、徐美苓 ，2012) 。在全球暖 <lb/>化議題上 ，其內容不僅為科學知識 ，更關係到人類環境與社會變遷等 ，從全球 <lb/>暖化危機預設暖化人為性時 ，其科普出版的目的已包含前述理解(為何發生) <lb/>與參與(如何改善)的面向。 <lb/>由於科普出版與科學學科的關係 ，不同於各自領域的教科書 ，它連結的 <lb/>對象不只是知識分子 ，也是讀者大眾。陳瑞麟(2018)指出臺灣科普書的出版 <lb/>在 1990 年成為公眾閱讀的大宗 ，並且與科普雜誌有相當不同的寫作型態。本研 <lb/>究注意到 ，科普出版品本身內文相對較少使用專業術語 ，而多以圖像搭配少量 <lb/>論述替代科學報告 ，其目的似乎是期待一般公眾關心並投入 ，共同行動以降低 <lb/>全球暖化帶來的影響。但圖像使用的意義為何？ Kress 與 van Leeuwen(1996) <lb/>認為書寫文字擅長於時間序列與因果表達 、圖像則在空間中能顯現物件關係 ， <lb/>Gardner (2008/2009)則形容圖像是生動的溝通方式 ，文字細微改變則可提供 <lb/>不同的理解方向 ，但都對心智有所影響。從科學史脈絡來看 ，Latour 與 Weibel <lb/>(2005)認為圖像滿足公眾對「看見」科學知識的渴望 ，將其視為科學民主化過 <lb/>程的隱喻。如 19 世紀攝影技術發展 ，X 光片 、天文望遠鏡等可視化的科學知 <lb/>識 ，對於公眾參與 、科學在社會中的地位都得以加強(Sicard, 1998/2005) 。回 <lb/>到全球暖化的議題上 ，儘管科學知識透過文字也能傳達意義 ，但圖文相輔的科 <lb/>普書籍對公眾溝通有何助益 ，涉及我們對圖像與文字關係在科學知識使用上的 <lb/>理解。 <lb/>有鑑於此 ，研究者將前述科學知識中成因 、影響 、解決作為主題框架 ， <lb/>研究者將檢視臺灣有哪些翻譯或創作的科普出版品使用圖像 ，並討論以下問 <lb/>題： <lb/>㈠成因面的陳述中 ，使用哪些圖像？有何特徵？描繪何種概念？ <lb/>㈡影響面的陳述中 ，使用哪些圖像？有何特徵？描繪何種概念？ <lb/>㈢解決面的陳述中 ，使用哪些圖像？有何特徵？描繪何種概念？ <lb/>綜合上述 ，我們將討論各種圖像的用途 ，也就是說 ，有科普出版品中圖像 <lb/>化搭配什麼文字論述 ，並分析出圖像再現背後所代表的意涵。 <lb/>二、文獻回顧 <lb/>㈠ 全球暖化的災害：全球暖化知識與危機意識的產製 <lb/>在未探討圖像前 ，須先釐清全球暖化從自然現象到人為災害是如何發生？ <lb/>根據聯合國之 UNFCCC 的要求 ，可見其要求會員國凝聚共識防治氣候變遷 、減 <lb/>少溫室氣體排放。這不只是氣候觀察 ，更影響的是生態環境與人類利益(Mann, <lb/>2009) ，反映此一全球暖化知識採取地球科學的系統觀點 ，強調土壤 、水文 、 <lb/>岩石 、大氣 、海洋 、冰圈 、生物等彼此相互影響。人們固然看不到地球上所有 </body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>174 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>的系統運作 ，但系統內具開放與交換性的觀點 ，卻是全球暖化研究的科學社群 <lb/>的共識(Merali, Skinner, &amp; Strahler, 2009) 。也就是說 ，從系統性研究 ，尋找各 <lb/>種具全球暖化假設的現象指標 ，藉此能描繪出自然世界可能的變化範圍。 <lb/>對科學社群而言 ，不同學科的研究範圍代表一連串蒐集事實的結果 ，猜測 <lb/>氣候系統正在變化的假設是否為真。既然都是依據氣候系統的已知鑲嵌在暖化 <lb/>研究 ，但不同的假設與觀察也會帶來爭議 ，如有文獻批評水氣本身是最豐富與 <lb/>最重要的溫室氣體 ，卻排除在觀察範圍之外；近十年來南極洲的氣溫降低 ，但 <lb/>IPCC 記錄地表的氣溫幾乎沒有來自南極洲資料 ，卻選擇的地理區域使「變暖」 <lb/>的結論被高估(Singer &amp; Avery, 2007/2008) 。 <lb/>事實上 ，全球暖化知識得以出版 ，某種程度反映科學社群的共識 ，用 <lb/>Kuhn(1962)的觀點來解釋知識的出版 ，乃反映常態科學的典範現象 ，因此 <lb/>會看到特定(限制)觀察事實的範圍 ，展現出符合該社群成員的觀點。科學成 <lb/>員既知道如何使用概念範疇 ，也同時會操作一組專業術語(Mulkay, 1979) ， <lb/>Sismondo(2004/2007)把這些成員視為「創造有秩序資料」的代理者 ，在專業與 <lb/>生活間產製常識 ，人們依賴對科學研究的期待 ，轉變為對社會規範的期待。 <lb/>IPCC 乃危機知識的供應者(Hulme &amp; Mahony, 2010) ，除非懷疑研究報告的 <lb/>專業性 ，否則科學家對研究結果會透過彼此引用 ，形成再生產的「文化圈」 ，彼 <lb/>此鑲嵌在信任之網(Ziman, 2002) 。近代自然科學已經將氣候從「判斷」移向「病 <lb/>理」 (pathology)論述 ，也就是把氣候視為等待處理的危機災難來看待(Hulme, <lb/>2008) 。當氣候研究成為危機時 ，其核心特質是可預測卻尚未成形的威脅(破壞 <lb/>性) ，那麼危機意識則將威脅指向「未來」-不存在 、設計虛構的東西(Beck, <lb/>1986/2004) 。到目前為止 ，全球暖化知識與危機意識的形成 ，檢視的是科學社 <lb/>群建構知識的特質 ，可能會成為知識引用的源頭 ，在成員之間相互標示 、轉 <lb/>製 、轉譯時 ，系統性觀點也會強化暖化現象與危機預測的連結 ，而形成有秩 <lb/>序 、可靠的確定危機意識的方式。 <lb/>㈡ 全球暖化危機的在地化：危機的社會回應 <lb/>當暖化危機意識轉向治理時 ，不同國家文化的脈絡下 ，社會成員會如何 <lb/>回應危機處境。這涉及社會成員獲取暖化知識的「互動場域」-日常生活 、 <lb/>媒體等都會是科學知識轉化為公共議題的樞紐網絡與來源(楊意菁 、徐美苓 ， <lb/>2012；Kahlor &amp; Rosenthal, 2009) 。 <lb/>關於理解社會成員回應暖化危機的重點是對「迴力棒效應」的認同。也就 <lb/>是說 ，社會成員需明白並認同危機在擴散過程中 ，都會影響到自己的生活 ， <lb/>無論是直接影響到國家生產力或間接移轉到生活上的錢財損益等面向(Beck, <lb/>1986/2004) 。對周桂田(2003)來說 ，危機具有在地意義 ，危機詮釋與建構也會 <lb/>跟自己社會文化的特質有關。就社會學的意義而言 ，科學知識本身並非重點 ， <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>175 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>比較重要的是闡述「誰該負責」及「如何選擇」的社會過程(Lever-Tracy, 2008) 。 <lb/>從文獻中可見危機在地化涉及形構「規範」與「權力」 。第一種「形構規 <lb/>範」 ，意指規範像是對人類適當行為的「演出腳本」 ，說服並提供社會學習的依 <lb/>據(Cass, 2007) 。科學社群框架的能力發揮在「傳遞」與「轉譯」兩個層次：前 <lb/>者強調科學家的責任 ，將暖化問題傳遞到政治領域；後者則將強調轉譯到不同 <lb/>國家。如德國政府轉譯環境政策的「預警原則」 (precautionary principle)不同於 <lb/>美國政府轉譯「經濟效率」 、 「市場機制」框架(施奕任 ，2009；Cass, 2007) ，美 <lb/>國公民團體會轉譯「環境道德」以扭轉前布希政府形塑「能源獨立」的國家安全 <lb/>框架(如能源危機) (Fogel, 2007) ，藉由政治過程確認回應危機的政策。 <lb/>除了政策的框架建立外 ，社會價值與認同亦為規範形成的力量之一。如 <lb/>Pettenger (2007)指出暖化影響海平面上升的危機 ，對荷蘭人而言不只是生活與 <lb/>生命存續的問題 ，更關乎商人傳統 、小國海權文化歷史的記憶與生活 ，進而引 <lb/>導出國家環境政策規劃(National Environmental Policy Plan) 。也就是說 ，這反 <lb/>映荷蘭人民與自然之間發展出如舒適 (well-being) 、生活品質等生活價值 ，使他 <lb/>們傾向接受政府的規範性論述 ，促成「減排 、降汙」等行動。同樣是濱海國家 <lb/>的日本 ，卻由經濟效率 、能源發展與國際貢獻形塑其氣候政策的拉扯(Hattori, <lb/>2007) 。無論是政治價值或文化價值 ，都有可能做出不同的規範。 <lb/>第二種型態則形構 「權力」 。Paterson 與 Stripple (2007)將 「危險」與 「機會」 <lb/>視為全球暖化論述的政治基礎 ，即透過對人類安全問題的討論構連到國際性政 <lb/>治經濟的議題。無論是國際氣候公約如 UNFCCC、京都議定書 、巴黎協定 ，其 <lb/>將氣候科學知識做為政治間在談判與協議上的力量 ，如溫室氣體(知識)與排 <lb/>放減量(談判)的各種政策(李河清 ，2004) ，同時啟動諸如醫療 、公共衛生 、 <lb/>健康等知識體系的運作。除此之外 ，權力知識也會延伸至文化場域 ，如藝術 <lb/>社群透過展演表徵地球的命運與危機 ，增加與公眾互動(Dunaway, 2009) ，氣 <lb/>候系統劇變的「危險」假設 ，使大眾文化市場產製電影明天過後(The Day after <lb/>Tomorrow) 、小說恐懼之邦(State of Fear)等文化產品 ，反映大眾文化對全球暖 <lb/>化「破壞性」的興趣 ，也可能間接形成權力形成的支持力量。 <lb/>㈢ 全球暖化危機與媒體再現 <lb/>科學專家 、政治人物能夠成為提醒公眾關於暖化危機的公開來源 ，不能 <lb/>忽略傳播媒體扮演公共領域的角色。然而 ，在全球暖化的媒體研究中暖化危機 <lb/>的意義感知大多重新賦予定位 ，如信任 、責任 、策略 、領導管理等(Borick &amp; <lb/>Rabe, 2010; Gascoigne, 2008; Ferguson &amp; Branscombe, 2010; Spencer, 2007) 。媒體 <lb/>新聞專業呈現全球暖化危機時 ，訊息產製乃社會情境差異而產生偏誤或偏好。 <lb/>從媒體組織的角度切入 ，國內外的實證研究以消息來源 、框架 、議題 、 <lb/>觀點等類型的顯著性 ，來判斷新聞媒體表現的偏好(陳光璞 ，2009；陳靜茹 ， <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>176 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>2008；Billett, 2010; Fortner et al., 2000; Gordon, Deines, &amp; Havice, 2010; Trumbo, <lb/>1995) 。新聞媒體轉譯全球暖化危機的資訊時並不會照單全收 ，而是依不同組 <lb/>織原則做訊息再製(Peter et al., 2008) ，在對客觀性 、平衡報導等價值目標影響 <lb/>下做的書寫 ，不僅會強化支持論與懷疑論間的競爭關係 ，可能使報導過度關注 <lb/>氣候科學的懷疑與偏見(Antilla, 2005; Boykoff &amp; Boykoff, 2004; Carvalho, 2005, <lb/>2007; Dispensa &amp; Brulle, 2003) 。此外 ，媒體組織將獲取讀者為目標時 ，可能會 <lb/>過度強調全球暖化的危機 ，而忽略其他減輕暖化作為的其他危機 ，如核能發電 <lb/>(Palfreman, 2006) 。即便是專門編寫科學主題雜誌 ，也都會出現轉譯時論述偏 <lb/>好 ，如台灣科學人雜誌自製的稿件 ，常跟隨美國主流論述(邱佩青 ，2012) 。這 <lb/>些研究儘管能說明組織對媒體表現的影響 ，卻無法顯示媒體如何鑲嵌在獨特 、 <lb/>歷史性的文化特質。 <lb/>相對組織價值的思考 ，採宏觀角度來看 ，媒體再現可能表示某種穩定的結 <lb/>構與特徵 ，像德國媒體企圖建構「氣候變遷科學知識」的形象；美國媒體則強化 <lb/>暖化知識的不確定性(Weingart, Engels, &amp; Pansegrau, 2000) ；日本跟隨政府機構 <lb/>國家促進計畫(The National Campaign Program)做報導(Sampei &amp; Aoyagi-Usui, <lb/>2009) ；英國則對洪水 、大雨等事件積極報導並與全球暖化扣連在一起(Gavin, <lb/>Leonard-Milsom, &amp; Montgomery, 2011) ，地區小報也會將象徵英國特有生態 ， <lb/>如山冷冽蝴蝶或英式文化的花園景觀消失等 ，編寫成新聞故事(Brown, Budd, <lb/>Bell, &amp; Rendell, 2011) 。上述研究顯示國家與文化扮演的特殊角色 ，即便不影響 <lb/>到媒體組織的自主性 ，卻影響到組織自我賦予的期待與責任。 <lb/>從微觀角度來看 ，Berglez(2011)研究環境記者 ，發現他們會利用現有災 <lb/>難現象去連接氣候變遷的科學知識並編撰新聞故事 ，用全球暖化議題構連到政 <lb/>治 、金融 、財經等延伸議題來發展新聞內容。也就是說 ，媒體從業者的產製 <lb/>環節 ，如採訪 、編寫 、敘說等 ，亦可發展成一套符合社會期待的方式。誠如 <lb/>Sismondo(2004/2007)的觀察 ，媒體再現的科學報導已發展一種「風格」 ：強調 <lb/>問題發現及其重要性 ，而非發現過程。這裡並非要全面討論所有偏好樣態 ，而 <lb/>是展示媒體再現的多樣性。 <lb/>㈣ 視覺化：圖像作為公眾感知的途徑 <lb/>當認識媒體再現的差異後 ，我們可以進一步注意圖像在媒體再現中的位 <lb/>置 ，這裡則討論如何判別圖像的表達方式與溝通上的意義。 <lb/>從外觀來看 ，Brasseur (2003)認為圖像是促進感知技術 ，至少包括圖形 <lb/>(graph) 、圖表(chart) 、關係圖(diagram) 、表格(table)與插圖(illustration)等 <lb/>五種。不過 ， 「看見圖像」僅表達生理感知 ， 「看懂圖像」則涉及意義溝通。圖 <lb/>像作為一種視覺化文本 ，其構成元素通常包括文 、圖 、圖說。其中圖說的目的 <lb/>是提供資料 ，但更重要的是引導讀者去閱讀內文。從這個角度來看 ，圖說是圖 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>177 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>與文之間的媒介 ，通常有三種目的 ，包括吸引讀者 、故事就在圖像裡 ，但圖說 <lb/>提供圖像裡的暗示 ，文字則連結細節的資料。研究者已假設無論是照片 、插圖 <lb/>或圖表 ，都可能有增強文字論述效果。因此文本分析的任務 ，不僅是查看科普 <lb/>出版品內有哪些圖像 ，更是要推敲其使用時機及其背後意義。 <lb/>若取徑符號學 ，多使用「能指 、所指與符號」的三個概念作為分析工具 <lb/>(Barthes, 1972) ：能指可以是任何感官所見的聲音 、圖像 、實物 ，所指則代表 <lb/>心理概念 ，比方說實體的向日葵 ，所指為此植物會面對太陽 、具有向光性的意 <lb/>義 ，兩者之間產生的聯繫構成了符號「向日葵」 。而已經形成符號的向日葵 ，其 <lb/>圖像或實物亦可再被當作一種能指 ，所指為勇敢追求幸福 、光輝快樂時 ，兩者 <lb/>之間產生的聯繫構成了新的「向日葵」象徵與意義。由於 ，圖像與文字的關聯本 <lb/>身就提供多型態的文本樣貌(Unsworth &amp; Cleirigh, 2009) ，進一步解碼剖析時則 <lb/>可以討論理解符號需要的文化知識(Penn, 2000) ，例如紅色符號在東西方的婚 <lb/>禮中解釋並不相同 ，因此解碼剖析時可以討論要理解紅色在東方象徵喜氣 、白 <lb/>色象徵純潔背後的文化意涵與知識。 <lb/>一般來說 ，圖像主要功能是降低資訊複雜性 ，進而引發公眾輿論 ，但全 <lb/>球暖化目前僅是議題 ，並沒有圖像製作的標準(Smith &amp; Joffe, 2013) 。但在效 <lb/>果上 ，有研究指出公眾易受情感與價值觀的激發 ，進而對全球暖化危機產生感 <lb/>知並影響其政策選擇的偏好(Leiserowitz, 2006) ，因此以意義溝通為前提 ，全 <lb/>球暖化危機的視覺化能影響公眾注意力的提升(Brönnimann, 2002; Doyle, 2007; <lb/>Manzo, 2010) 。上述可知。圖像雖無製作標準 ，但有其簡化與引起注意力的功 <lb/>能 ，這裡分別從認知與溝通兩個層面討論： <lb/>首先 ，從認知面來看 ，Moser (2010)認為全球暖化訊息視覺化可使問題 <lb/>具體化。有些研究指出圖像有助於在面對不確定性時製造常識(Devine-Wright <lb/>&amp; Deving-Wright, 2009; Wagner &amp; Kronberger, 2001) 。進一步的例子 ，O&apos;Neill 與 <lb/>Nicholson-Cole(2009)的研究 ，發現全球暖化的危機論述經常在表達真實(冰 <lb/>川融化 、冰山崩解 、海平面上升 、淹沒沿海地區或國家)與想像(世界末日 、 <lb/>人類崩潰 、失控世界)之間。也就是說 ，圖像能搭配科學調查中的描述 、論 <lb/>據 、論述 ，製造對災難的想像 ，以建構危機意識。Smith 與 Joffe(2009)則調查 <lb/>英國質報與通俗報 1 ，觀察媒體使用哪些視覺圖像與公眾溝通全球暖化危機 ，結 <lb/>果發現媒體多使用融化的「冰」 、 「滯留北極熊」以及「洪水景觀」以描繪現實威 <lb/>脅。相較於文字 ，圖像提供全球暖化正在發生的「證明」 。正是如此 ，也有研究 <lb/>者批評視覺化表現會製造對立性的文化觀念 ，如自然與工業化之間 、傳統與現 <lb/>代化之間的矛盾與對立(Cottle, 2000, 2006) 。 <lb/></body>
			
			<note place="footnote">1 質報包括星期日泰晤士報(Sunday Times)、每日電訊報(Sunday Telegraph)與觀察家 <lb/>報(Observer)；通俗報包括世界新聞報(News of the World)、星期日郵報(Mail on <lb/>Sunday)、星期日鏡報(Sunday Mirror)。 <lb/></note>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>178 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>另外 ，從溝通面來看 ，有研究指出圖像與情緒感官的連結 ，能引發公眾 <lb/>集體的參與及決策 ，引發注意參與環境改善(Joffe, 2008; Macnaghten &amp; Urry, <lb/>1999; Mamali, 2006) 。O&apos;Neill 與 Hulme(2009)將氣候變遷圖解視為公眾參與 <lb/>的驅動器 ，而「非專家製作的圖像」比「專家製作」的圖像更有助於克服公眾在 <lb/>認知與情感上的障礙 ，進一步促成參與。但 Nicholson-Cole(2005)則指出英國 <lb/>人在應用視覺化投入氣候變遷活動時 ，會受媒體影響而突顯暖化的負面影響。 <lb/>Kress 與 van Leeuwen(1996)則指出流程圖 、地圖 、圖表等而不同視角(正面 、 <lb/>側面或上面)表徵的客觀性完全不同 ，如以正面角度觀看的地球圖時 ，轉換成 <lb/>文字意指「這就是地球現在溫度改變的分布」 、 「你要注意這明顯的改變」 ，從圖 <lb/>像轉譯為話語來看 ，可視為引發涉入感受的一種方式。 <lb/>三、研究方法 <lb/>㈠ 圖像文本的觀察範圍 <lb/>本文選擇圖像文本的範疇以 2006 年到 2016 年的十年之間為範疇 ，主要的 <lb/>理由為：2007 年後 ，IPCC 發表指標性的綜合報告 ，強調全球暖化的人為性。 <lb/>因此 ，這裡將 2007 年前後視為暖化議題的成熟期 ，代表科普出版環境逐漸成 <lb/>熟 ，並逐步發展前進 ，直到 2016 年聯合國 195 個成員國簽訂巴黎協定 ，代表此 <lb/>一議題已從科學團體與政府間推動已達到國際社會共識。 <lb/>根據前述 ，圖像資料以台灣出版市場為範疇 ，全球暖化主題 、以中文語言 <lb/>表述的科普出版品為搜尋對象 ，以國家圖書館書目中心建構的「全國圖書書目 <lb/>資訊網」為來源資料庫 ，分別輸入「暖化」與「氣候變遷」兩組關鍵字搜尋 2006 <lb/>至 2016 間的出版品。取得相關出版品清單後 ，實際審視每本出版品 ，由於研究 <lb/>涉及以圖溝通的旨趣 ，故在排版上「具有圖說」的圖像書籍 ，方納入本研究圖 <lb/>像建構的範疇 ，檢選後的圖書每本至少都使用到 10 張圖像。而裝飾性插圖 ，如 <lb/>地球 、花 、草等點綴頁面之圖像則排除在本研究之外。 <lb/>本研究選出 17 本出版品做為圖像文本分析來源 ，簡述參見表 1。但觀察範 <lb/>圍有以下排除與納入的說明： <lb/>1. 排除全球暖化懷疑論：檢視已經選出的分析來源 ，這些出版品在立場 <lb/>旨趣上皆為支解析圖像論述：持全球暖化論 ，懷疑論文本如暖化？別鬧了！等 <lb/>書 ，多以文字論述為主 ，故在本研究中未被選為觀察來源。 <lb/>2. 排除工具書與參考書：市面上有標榜以圖解為主的書籍 ，究其目的是以 <lb/>考試或整理資訊為主 ，這類圖解書目不在本研究的文本分析範圍。如圖解氣候 <lb/>與環境變遷等書。 <lb/>3. 納入預設兒少以上讀者的出版：所有出版品中 ，本研究選入一本與設為 <lb/>兒少以上讀者的攝影繪本日漸沉默的樂園。主要是因為本研究探究各種圖像 ， <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>179 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>表 1 本研究科普文本觀察清單與摘要列表 <lb/>出版年 書名 出版國 <lb/>書名與摘要 <lb/>2006 <lb/>地球暖化怎麼辦：請看「京都議 <lb/>定書」的退燒妙方 <lb/>(原出版國：台灣) <lb/>國立臺灣師範大學環境教育研究所葉欣誠教授撰寫 ， <lb/>全書以醫療隱喻組織整體架構 ，以發燒隱喻全球暖化 <lb/>威脅 ，圖像以插畫為主要溝通媒材 ，輔以照片 、圖 <lb/>表。 <lb/>2007 <lb/>不願面對的真相 <lb/>(原出版國：美國) <lb/>美國前副總統 Al Gore 巡迴世界各地的全球暖化演講。 <lb/>圖像再現多以照片 、圖表為素材 ，說明全球暖化帶來 <lb/>世界的危機。 <lb/>2007 <lb/>島嶼生息：台灣環境調查報告 <lb/>(原出版國：台灣) <lb/>經典雜誌社年度專題書籍 ，以全球暖化 、氣候變遷為 <lb/>前提討論台灣可能面臨的衝擊與影響。圖像再現多以 <lb/>照片為素材 ，說明台灣面臨的諸多危機。 <lb/>2008 <lb/>你的全球暖化知識正確嗎 <lb/>(原出版國：日本) <lb/>美國智庫替代能源研究學者 、東京大學特任教授村沢 <lb/>義久的作品。以中學生為對象 ，批評電視媒體傳達錯 <lb/>誤觀念開始 ，討論全球暖化誤解與正確的知識。 <lb/>2008 <lb/>日漸沉默的樂園 -吐瓦魯 <lb/>(原出版國：日本) <lb/>日籍醫師兼攝影師山本敏晴的作品 ，以永續發展的地 <lb/>球為理念 ， 「你最重要的東西是什麼」為題 ，引發孩子 <lb/>手繪作品 ，及表達對全球暖化影響家園的看法。 <lb/>2009 <lb/>圖解世界環境變遷地圖 <lb/>(原出版國：日本) <lb/>日本早稻田大學亞洲太平洋研究科原剛教授的作品。 <lb/>撰寫背景源自日本國內農作物 、魚獲量收穫量減少等 <lb/>異常變化 ，故以地圖承載圖表等資訊討論暖化。 <lb/>2009 <lb/>搶救家園計畫 <lb/>(原出版國：法國) <lb/>Y. Arthus-Bertrand 以相片為主製作的圖文書 ，以一頁 <lb/>文搭配一張圖像為原則 ，輔以標示經緯度敘說地球環 <lb/>境保護的概念。 <lb/>2010 <lb/>台灣環境變遷解密：改變未來的 <lb/>12 堂課 <lb/>(原出版國：台灣) <lb/>氣候變遷的學者柳中明博士的作品 ，是單篇科普文章 <lb/>的合集 ，全書以課堂為主題包裝 ，分 12 堂課進行圖文 <lb/>編輯 ，圖像再現主要以相片為素材。 <lb/>2010 <lb/>抗暖化關鍵報告 <lb/>(原出版國：台灣) <lb/>國立臺灣師範大學環境教育研究所葉欣誠教授撰寫，有 <lb/>感於【不願面對的真相】在台灣上映後受社會關注，構 <lb/>思專為台灣一般讀者增進暖化知識的科普書籍。 <lb/>2010 <lb/>地球降溫手冊 <lb/>(原出版國：法國) <lb/>Y. Arthus-Bertrand 製作【6 Billion Others】影片部分訪 <lb/>談內容編撰而成的作品。本書以相片為主要溝通媒 <lb/>材 ，搭配降低全球暖化的文字描述進行敘說。 <lb/>2010 <lb/>100 個即將消失的地方 <lb/>(原出版國：美國) <lb/>由 Co+Life 編輯群規劃 ，以「即將消失」為題 ，整理聯 <lb/>合國 IPCC 第四次氣候變化評估報告及 2009 丹麥哥本哈 <lb/>根公佈更新資料 ，羅列出可能消失的地方。 <lb/>2011 <lb/>從生活大小事拯救地球 <lb/>(原出版國：英國) <lb/>譯自環保居家生活作者 J. Clifit 與 A. Cuthbert 的作品。 <lb/>兩人為園藝愛好者 ，圖像多以照片為溝通媒材 ，致力 <lb/>討論環境議題以及如何實踐環保生活。 <lb/>2012 <lb/>氣候變遷地圖 <lb/>(原出版國：美國) <lb/>南卡羅萊納大學地理學系教授 K. Dow 及全球氣候調適 <lb/>同盟(GCAP)主席 T. E. Downing 的作品。以世界地圖 <lb/>為背景 ，標示氣候變遷影響的資訊。 <lb/>2012 <lb/>當快樂腳不再快樂：認識全球暖化 <lb/>(原出版國：台灣) <lb/>中央研究院地球科學研究所汪中和研究員的作品。以 <lb/>科學知識為背景 ，將台灣可能面臨的衝擊做描述 ，並 <lb/>以國際趨勢與做法分析台灣的因應之道。 <lb/>2013 <lb/>氣候變遷的關鍵報告 <lb/>(原出版國：美國) <lb/>美國氣候中心(Climate Central)聘請 7 位專家撰述 、 <lb/>22 位專家審訂的科普書籍 ，嘗試以舉例方式解釋科學 <lb/>觀察與推測 ，說明氣候變遷成為科學問題的闡述。 <lb/>2014 <lb/>難以迴避的抉擇：全球氣候危機 <lb/>的解決之道 <lb/>(原出版國：美國) <lb/>美國前副總統 Al Gore 曾出版紀錄片「不願面對的真 <lb/>相」 ，本書繼此之後以近 300 幅照片 、插圖 ，搭配陳 <lb/>述 ，對氣候變遷提出相關論述與解決方法。 <lb/>2015 <lb/>氣候變遷：證據與肇因 <lb/>(原出版國：美國) <lb/>美國皇家學會與美國國家科學院共同編輯的科普小 <lb/>書 ，經中央研究院翻譯後僅約 24 頁 ，內文簡化科學報 <lb/>告論述並使用約 20 張的圖表。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>180 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>它不同於其它選入的科普出版品(即以知識描述為主 、圖像為輔者) ，而是以圖 <lb/>像為主的敘說型態(即以攝影照片與繪本為主者) 。透過攝影師與孩子共同敘說 <lb/>對地球暖化影響故鄉的關心 ，以表達情感的策略 ，吸引兒童與成人的讀者 2 。儘 <lb/>管有繪本圖片選入 ，但本研究圖像不會將純粹內容虛構的繪本故事書選入研究 <lb/>範圍 ，例如都是放屁惹的禍 ，且純粹預設以兒少為讀者的繪本一定會加注音符 <lb/>號 ，若包含成年人的就不會。就日漸沉默的樂園而言 ，亦是類似情況 ，雖其歸 <lb/>類在兒童與青少年中 ，也預設成人讀者。這裡無法對科普各類叢書的兒童 、成 <lb/>人讀者在主題圖文上的差異做因果關係的說明 ，而是從視覺表現策略與技術上 <lb/>去思考科普出版品吸引讀者的策略。 <lb/>無論是用故事敘說或圖解數據等 ，本研究對圖像再現的知識旨趣在於詮釋 <lb/>圖像再現 ，故確認觀察範圍時採取符合本研究旨趣的立意樣本 ，當資料達到飽 <lb/>和狀態後 ，就觀察範圍做分析 ，故研究分析結果有推論範圍的限制 ，研究者不 <lb/>能用做任何圖像使用的預測與趨勢等推論。 <lb/>㈡ 文本分析方法 <lb/>在此研究中 ，圖像代表能指 、文字論述代表所指 ，全球暖化的意義則是前 <lb/>述兩者合成的意義與象徵 ，據此 ，我們整合應用前述觀念提出以下分析原則並 <lb/>描繪研究架構分析圖如圖 1 所示： <lb/>圖1 研究架構分析圖 <lb/>資料來源：本研究自行整理 <lb/></body>
			
			<note place="footnote">2 陳瑞麟(2018)的研究，從台灣科普出版品的發展史來看，1995年後科普書籍不再只是表 <lb/>述科學新知，而是開始了如自傳式表達情感的寫作模式(文學與詩意的方式)，暢銷的科 <lb/>普書籍是一種表演態度，意即科普文本的生產者，包括作者、出版社與譯者等，朝向以情 <lb/>感性的文學修辭來傳播科學。 <lb/></note>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>181 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>1. 解析圖像論述：找出圖像(能指)的論述(所指)共構的符號與意義。比 <lb/>方說圓形圖表用來表示排碳的百分比 ，排碳百分比所指論述 ，就在討論排放二 <lb/>氧化碳的來源。 <lb/>2. 判斷圖像關聯主題框架：討論圖像與論述共構(符號)指涉的主題(成 <lb/>因 、影響 、解決) 。承上例 ，圓形圖表與二氧化碳排碳來源所有關聯的主題是 <lb/>指向人為成因。 <lb/>3. 歸納圖像相似家族：在意義與象徵分析上 ，我們則參照 Wittgenstein <lb/>(1967)的「家族相似性」觀點原則進行分類 ，意指所有的事物就像是一個家 <lb/>族 ，家庭成員間有彼此「相似」的特徵卻沒有「一模一樣」的特徵。故所有 <lb/>圖像表現可能形式相似(能指) 、心理概念(所指)彼此相似(如代表全球暖 <lb/>化的成因 、影響 、解決等面向) ，就會納入解釋 ，討論這些出版品選用的圖 <lb/>像或圖像化資料之使用時機與用途 ，其目的是用來強化哪些文字？代表何種意 <lb/>義與象徵。 <lb/>四、暖化圖像的再現 <lb/>這裡分別以成因面 、影響面以及解決面等三部分 ，描述圖像家族主題 、呈 <lb/>現方式及如何與文本論述構連。 <lb/>㈠ 全球暖化成因面的圖像 <lb/>成因面的圖像再現 ，包含溫室效應圖 、曲棍球棒圖等 ，用於描繪傳遞全球 <lb/>暖化為科學事實陳述；人物圖像用於描繪見證科學為長期觀察的行動陳述；圓 <lb/>餅與長條圖用於描繪責任歸屬的陳述；煙囪 、汽車與城市 、石油工業等圖像則 <lb/>用來表徵工業化與現代化的人為問題論述 ，其呈現方式與意義說明如下： <lb/>1. 成因圖像中科學事實的再現 <lb/>⑴ 溫室效應圖像：科學社群的共識 <lb/>科普文本在論述暖化成因時 ，多提及與溫室效應的機制 ，對於溫室效應 <lb/>陳述 ，是地球生物得以生存的恩賜而非禍害 ，如 The US National Academy of <lb/>Sciences 與 The Royal Society(2014/2015)在解釋溫室效應圖像時陳述說明(參 <lb/>見圖 2 ⑴) ： <lb/>在大氣中的溫室氣體 ，包括水氣 、二氧化碳 、甲烷和氧化亞氮 ，此類氣體 <lb/>的作用從各方向吸收與釋放熱能。因而維持地表及低層大氣中的溫室氣體。 <lb/>如果沒有這類溫室效應 ，我們所知的生物就無法在這星球生存。 (p. B6) <lb/>這類描繪科學原理的圖像家族 ，呈現地球系統機制的「自然性」 ，這裡以圖 <lb/>2 ⑵的「溫室效應與碳循環圖」 ，便有秩序地將地表分為三區塊：溫室效應區 、 <lb/>人為溫室效應區 ，及碳循環區等三區塊 ，以多視角的技巧敘說溫室機制並延伸 </body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>182 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>出自然與汙染的意識。儘管書內文字提到的溫室氣體不只一種 ，但圖像卻只指 <lb/>向二氧化碳 ，忽略農場 、畜牧場排放一氧化二氮等其他氣體 ，以及都市建築使 <lb/>用空調與冰箱產生的氟氯碳化物(CFC)等文本中提及的其他氣體。 <lb/>圖像指引觀看二氧化碳與暖化的「因果關係」 ，控制特定人為溫室氣體的觀 <lb/>察。由於插圖是包含最少事實資訊的一種繪圖(Lester, 2006) ，在此圖中就把自 <lb/>⑴ 溫室效應圖 <lb/>資料來源： The US National Academy of <lb/>Sciences &amp; The Royal Society <lb/>(2014/2015, p. B1) <lb/>⑵ 溫室效應與碳循環圖 <lb/>資料來源： 王寶貫 、林日揚 、楊駿北與 <lb/>鄭鼎民(2007，頁 66) <lb/>⑶ 全球氣溫平均圖 <lb/>資料來源：葉欣誠(2010，頁 35) <lb/>⑷ 過去一千年的溫度與二氧化碳濃度 <lb/>資料來源：Climate Central (2012/2013, p. 60) <lb/>⑸ 科學家查爾斯．戴維．基林 <lb/>資料來源：Gore(2009/2014, p. 191) <lb/>⑹ 研究成員於加拿大發現沃亨冰棚 <lb/>資料來源：Gore(2006/2007, p. 60) <lb/>圖2 成因圖像中的科學事實圖像示例 <lb/>註：研究者自行編輯組圖 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>183 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>然界與人類社會當成相互影響的社區 ，當自然界的「浮游藻類」與「森林」正以 <lb/>光合作用潔淨社區的二氧化碳時 ，人類社會中的都市 、交通與經濟建設等卻又 <lb/>製造大量二氧化碳 ，建構「自然」與「汙染」的區域 ，以非人的透視視角 ，同時 <lb/>觀看到自然與人類的系統 ，在某種層次上取消人類世界的特殊地位 ，使其意識 <lb/>到人是整個巨大地球系統的一個環節 ，以窺見人類汙染自然的因果關係。 <lb/>⑵ 曲棍球棒圖：時間 、溫度與溫室氣體 <lb/>由於科普文本視人類活動導致全球暖化為一大問題 ，因此如何表示人類活 <lb/>動與溫度上升間的因果關係則為成因面論述重點 ，如圖 2 ⑶示範的「曲棍球棒 <lb/>圖」便是主要展現方式。此圖由「二氧化碳 、時間與溫度」三種符號構成 ，試圖 <lb/>突顯「工業革命」後迅速竄升的溫度 ，狀似曲棍球棒而得此命名 ，在有限平面 <lb/>的象限空間內觀看在時間軸線上全球平均溫度上升的事實。 <lb/>曲棍球棒圖多援引 IPCC 第四次評估報告中的「全球平均氣溫圖」為證據來 <lb/>源 3 。這呼應 Hulme 與 Mahony (2010)將 IPCC 視為知識再生產的論點。圖像中值 <lb/>得注意的符號是「1850 年代」 ，做為觀察圖表資料的時間點 ，它在文本論述中代 <lb/>表「工業革命」的開端並做為比較論述的參照點 ，例如當科普文本論及二氧化碳 <lb/>濃度 、海平面均溫等上升現象時 ，均以此時間點後的均溫上升趨勢圖做比較對 <lb/>象 ，藉此圖像輔助陳述工業化後二氧化碳與地球暖化的因果關係。曲棍球棒圖 <lb/>像家族隱含因果關係事實的認識論。多數科學知識建立在可獲得的經驗證據 ， <lb/>以使純粹假設或預見得到確認(劉大椿 ，2010) ，時間所累積的大量資料正好轉 <lb/>化為直觀可視的圖像形式 ，放大長期經驗的認知與感受(曾榮梅 ，2008) 。工業 <lb/>革命被視為當然的轉折點 ，如 Climate Central (2012/2013)使用溫度與二氧化碳 <lb/>濃度的圖表時 ，如圖 2 ⑷ ，其標題為： 「工業革命不只推升經濟 ，還有溫度」 (p. <lb/>59)並描述： <lb/>……大氣中的二氧化碳濃度 ，已經從 1800 年工業革命初期的 280 ppm 飆升 <lb/>到 2011 年 390 ppm，這一點也不令人意外……。 (p. 60) <lb/>這裡的數學符號 ，正好被當成科學事實表述的客觀形式 ，意謂可觀測特性 <lb/>能夠被測量 ，使觀者在圖像上有「相同判斷」 。此信念使得全球暖化的假說獲得 <lb/>驗證 ，並成為對氣候系統規律與失序的判斷依據。 <lb/>⑶ 人物圖像：見證的修辭 <lb/>成因面的圖像呈現科學家專注於研究觀察的歷史或實地相片 ，輔助描述 <lb/>長時間進行觀察的過程 ，如圖 2 ⑶圖像 ，這類圖像表徵暖化知識的可信程度。 <lb/>Gore(2009/2014)使用圖像並搭配圖勾勒科學家代理公眾的觀察者位置 ，其對 <lb/>科學團隊的圖說如此寫道： <lb/></body>
			
			<note place="footnote">3 IPCC AR4 第四次評估報告資料網路來源：http://www.ipcc.ch/home_languages_main_chinese. <lb/>shtml <lb/></note>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>184 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>查爾斯．戴維．基林在夏威夷莫納羅天文臺與羅傑．雷維爾共同主持一項 <lb/>意義重大的二氧化碳研究。他們發現 ，大氣中二氧化碳的季節性循環 ，以 <lb/>及大氣中二氧化碳含量有逐年上升的趨勢。 (p. 191) <lb/>科普文本再現科學家之意圖 ，並非只是陳述暖化問題的事實 ，還表達科 <lb/>學家在全球暖化議題上關心人類存續的公共性。文本中談論到科學家時 ，嘗試 <lb/>保持精準。從說服觀點來解釋 ， 「來源 、可信度與情感」等因素都有助說服效 <lb/>果 ，對認知態度產生影響(Petty &amp; Briñol, 2008) 。圖像中的場景 ，意圖呈現的 <lb/>是確有其事 、科學家及其團隊的觀測與後續文本的論述相符。公眾在此僅僅是 <lb/>大氣科學 、生物學 、地理學等相關學科的使用者 ，而不是這些學科的研究者 ， <lb/>科普文本預設一個暖化研究的情形 ，以提升對文本中各種資料 、數據與論述的 <lb/>信任。不過 ，科學仍是具參與門檻的公共空間(雷祥麟 ，2002) ，中立客觀的 <lb/>科學知識雖是眾多知識的一種形式 ，但公眾涉入科學時若假設自身知識能力不 <lb/>足 ，不能正確的理解科學問題 ，科學家及其知識更具權威性(陳政亮 ，2008) ， <lb/>人物圖像的正好輔以故事 ，為暖化知識提供目擊科學家見證的路徑 ，同時也提 <lb/>供公眾對暖化知識來源的權威性。 <lb/>2. 成因圖像中究責的再現 <lb/>⑴ 排碳的責任歸屬：圓餅圖與長條圖 <lb/>人為排放的圖像 ，透過對排放來源區分 、分類的技巧 ，製造需要究責的對 <lb/>象(人為)的感知而展示圓餅圖與長條圖。如 Climate Central (2012/2013)使用 <lb/>圓餅圖展示「2007 年全球溫室效應氣體來源比例」 (p. 70) ，如圖 3 ⑴就以此對究 <lb/>責對像做論述： <lb/>以全球的能源年需求來看 ，媒大約佔了 27.3% 的供應量 ，而美國則有一半 <lb/>的電力是靠燃煤產生。……煤是一種很誘人的能源 ，因為它相對便宜且蘊 <lb/>藏豐富……」 。 (pp. 68-69) <lb/>換言之 ，圖像表面是區辨排放來源 ，卻指涉需要為減碳負責的對象。 <lb/>圓餅圖像透過比較產業的排放總量 ，以數據比例高低來放大與強調製造問 <lb/>題的對象 ，論述須優先規範工業及能源等生產部門 、優先順序與急迫性。長條 <lb/>圖像則以國家為對象 ，同樣透過比較排放量的手法 ，來論述需要受到規範的先 <lb/>進國家圖 3 ⑵。這些圖像文本精簡地交代這些經綜合 、濃縮而精簡的資料 ，透 <lb/>過統計圖表的比較 ，獲得排放來源的關聯性。在表現方式上 ，兩類圖像皆提供 <lb/>視覺上「面積」的感受(寬度乘上高度) ，藉面積大者吸引注意力 ，代表數據上 <lb/>資料顯著性及究責判斷的優先順位。製圖者將數據轉化圖表的目的不僅是單純 <lb/>識別數量的功能 ，還是引發危機責任論述的導引媒介。 <lb/>⑵ 工業化：煙囪的圖像 <lb/>煙囪似乎已成為全球暖化議題科普文本中的罐頭圖像 ，輔助論述工業革命 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>185 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>⑴ 2007 年全球溫室效應氣體來源比例 <lb/>資料來源： Climate Central (2012/2013, p. 70) <lb/>⑵ 2008 年各國及各國人均二氧化碳排放 <lb/>資料來源： Dow &amp; Downing (2011/2012, pp. 50-51) <lb/>⑶ 全球暖化二氧化碳排碳來源 <lb/>資料來源：Gore(2009/2014, p. 191) <lb/>⑷ 人口增加成比例的能源消耗 <lb/>資料來源：原剛(2008/2009，頁 50) <lb/>⑸ 焚林伐林 、農業活動 <lb/>A. 巴西工人焚燒雨林以開 <lb/>闢農場 <lb/>B. 泰國正在犁田的農人 <lb/>C. 巴西塔柏荷斯國家森林 <lb/>公園伐木情形 <lb/>D. 華盛頓州佛克斯附近全面 <lb/>砍伐後的景貌 <lb/>資料來源：Gore(2006/2007, pp. 220-221, 227, 236) <lb/>⑹ 全球暖化二氧化碳排碳來源 <lb/>資料來源：Arthus-Bertrand(2009, pp. 77, 79, 81, 2009/2010, p. 39) <lb/>圖3 成因圖像中的究責事實圖像示例 <lb/>註：研究者自行編輯組圖 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>186 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>與人為暖化的關聯。科普文本應用煙囪圖像有兩類：第一類是論述人類具有改 <lb/>變地球的力量；第二類則是用煙囪指涉限制或改善能源產業的行動。 <lb/>Gore(2009/2014)以各種發電 、工業 、農業 、伐林 、交通運輸等冒煙的照 <lb/>片與合成圖強化對工業的排碳的論述： <lb/>……造成全球暖化最大的元凶二氧化碳 ，主要來自發電 、獲取熱能的煤炭 <lb/>燃料；交通運輸所需的石油然燒以及工業活動中煤炭 、石油和天然氣的燃 <lb/>燒……。 (p. 191) <lb/>從文化觀點來看 ，如圖 3 ⑶同時有煙囪與排煙兩種符號構連：煙囪代表工廠及 <lb/>相關設施 ，指涉生產力提高；排煙則代表二氧化碳的排放樣貌。然則當代耗 <lb/>能產業及其產品眾多 ，煙囪圖像成為具代表性的符號 ，除了指涉生產時需要 <lb/>的動力機械 ，更強調大量能源的燃燒。煙囪雖指涉經濟發展的文化形象 ，但 <lb/>技術本身並非工業革命的關鍵 ，國際化的市場社會發展才是驅動力(Braudel, <lb/>1979/1999) 。據此 ，煙囪圖像反映的並不只是生產力 ，更是購買生產力的市場 <lb/>文化。 <lb/>⑶ 現代化：汽車與城市圖像 <lb/>全球暖化危機另一重要成因是都市與自動化交通的興起。如前圓餅圖像所 <lb/>示 ，運輸活動排放較多二氧化碳。然則 ，城市情境中的汽車 ，卻是所有運輸工 <lb/>具中常被使用的符號。汽車所指能源消耗 ，其文字論述與汽車不一定有直接關 <lb/>聯 ，卻被用做一種象徵並且轉化抽象的詞語 ，如圖 3 ⑷的文字構連在一組能源 <lb/>基礎統計表的資訊中： <lb/>……對幾乎 100% 仰賴石油進口的日本 ，與其說是要抑制溫室效應氣體的 <lb/>排放 ，倒不如說是從穩定初級能源的供應政策 ，來降低對石油的依賴度 ， <lb/>取而代之的是增加天然氣與核能的利用……。 (原剛 ，2008/2009，頁 50) <lb/>在文本中並未直接否定汽車存在 ，反而指向能源政策並未與時俱進。 <lb/>比較各文本中汽車圖像使用時機 ，可從以下幾個面向解讀：首先 ，當代 <lb/>商業汽車廣告以車體造型為主題 ，此類圖像卻無此特徵 ，反而是以群聚道路的 <lb/>景觀構連能源消耗 、製造暖化論述；其次 ，汽車一直是現代化社會的表徵 ，既 <lb/>帶來便利與效率的運輸技術與生活亦象徵「進步」 ，美國文化影響下汽車更是文 <lb/>化的「必需品」 (林崇熙 ，2009) 。單就汽車圖像在全球暖化議題的象徵性來 <lb/>看 ，並非強調「自由 、機動 、速度與美好」的生活型態 ，前景以壅塞的車陣 <lb/>圖像構連人口增加 、經濟成長的論述 ，城市為背景則暗指耗能的意象。看似 <lb/>現代化的圖像 ，汽車象徵能源的耗竭與環境的浩劫 ，卻是暖化議題中等待消除 <lb/>的危機對象。 <lb/>⑷ 技術化：開發自然資源的工具圖像 <lb/>當科普文本論及人類如何製造 、使用消耗能源導致全球暖化時 ，會特意展 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>187 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>示如圖 3 ⑸人類生產場域(伐木 、種田 、採集)等生產工具 ，包括鏟 、犁 、電 <lb/>鋸 、推土機 、挖土機 、開採平台等技術工具。此類圖像再現的目的 ，並非讚頌 <lb/>人類發展工具的智慧 ，而是論述人類影響自然平衡。 <lb/>第一類技術圖像 ，指向農林業的過度開發 ，融入破壞自然 、製造全球暖 <lb/>化 ，如 Gore(2006/2007)使用圖像來描述技術的破壞力： <lb/>人口急速成長自然會引發對糧食 、水 、能源 ，以及所有天然資源的需求。 <lb/>這對於地球上較脆弱的區域 ，譬如雨林 ，特別是熱帶雨林 ，帶來了無比 <lb/>壓力……這些森林遭受破壞的形式多為焚燒 ，以便取得更多耕地或生火煮 <lb/>食；每年釋放至大氣裡的二氧化碳……我們從地球掠取所需的行為也是自 <lb/>古以來從未停止的。有很長一段時間 ，我們使用非常簡單的技術來耕土 、 <lb/>犁田 、引水灌溉；但是 ，在今天 ，用來進行這些基本工作的技術已經變得 <lb/>相當強大。 (pp. 220-221, 236) <lb/>透過陳述顯示樹木存在及人為土地變更的意義。 <lb/>第二類技術圖像則指向當代工業對煤炭與石油的開採 ，強化人為技術強大 <lb/>足以改變自然環境的陳述(Arthus-Bertrand, 2009/2010) ： <lb/>雖然世界各地都還存在著未開發的油田 ，但人類已經將最容易找到與使用 <lb/>的油田開發殆盡 ，即便每年都有新油田的開採 ，但產量遠比不上消耗的數 <lb/>量。這樣的供需失衡 ，為人類帶來很大的問題……。 (p. 76) <lb/>環境付出慘重的代價 ，不但北極森林受到破壞 ，地表還被隨意開挖 ，而且 <lb/>化學廢棄物四處可見 ，水源也遭受到汙染……。 (p. 80) <lb/>這類陳述旁的圖像 ，以鳥瞰視角再現一種地表破壞與汙染的感受。無論是透過 <lb/>農林業或工業展示人類技術能力的圖像 ，皆指涉產業 、文化與政治態度的難 <lb/>題 ，包括依賴石油化學工業生產的產品(口紅 、化肥 、塑膠 、水泥 、玻璃)等 <lb/>深植日常生活。 <lb/>整體而言 ，此類技術圖像不僅展示論述中人與自然關係的衝突 ，還用以表 <lb/>徵人類對能源的依賴 ，製造全球暖化(Shiva, 2008/2009) ，上述以「生產景象」 <lb/>作為切入點 ，文字未採取經濟發展等之肯定敘述 ，而放在「開發過度」等標題 <lb/>下 ，暗示公眾須正視國家對危機治理採取積極的態度與行動。 <lb/>㈡ 全球暖化影響面的圖像 <lb/>全球暖化影響面的圖像再現 ，多以變化 、災難與受難為主題 ，指涉等待重 <lb/>生的契機。影響面中自然破壞力的影響方面 ，指向自然地景 、地貌與地物的變 <lb/>化及對城市的破壞 ，用以描繪海平面上升 、極端氣候與災難的文字；生命生活 <lb/>影響面 ，用以描繪溫度上升後不同文化遭遇地存在處境。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>188 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>1. 自然破壞力的影響 <lb/>⑴ 冰融現象與安全疆界 <lb/>全球暖化議題的科普文本 ，在文字論述中強調冰川 、冰帽或冰棚的融解及 <lb/>海平面上升等已經觀察到的現象 ，圖像則輔以展示地形 、地貌與地物等因時間 <lb/>推移而改變原來被視為安全的邊界 ，並指涉過去與未來兩種情況： <lb/>第一類圖像是藉年代久遠的歷史相片指涉冰融現象已經發生 ，如圖 4 ⑴使 <lb/>用 1985 與 2007 年歐洲阿爾卑斯山區冰河景觀對照相片 ，並論述 Dow 與 Downing <lb/>(2011/2012) ： <lb/>……冰河融化改變了河水的流量 ，為上百萬人帶來龐大的壓力。融冰形成 <lb/>的湖泊並不穩定 ，很有可能會突然崩毀成災 ，威脅下游民眾的生命和財 <lb/>富……。 (p. 28) <lb/>藉此建立安全邊界的樣貌。第二類圖像是用預測未來方式 ，呈現冰融對地球帶 <lb/>來的改變 ，圖像使用的時機是用於操作對時間感知 (融冰現象)以 「比較」或 「模 <lb/>擬」出已經移轉或消逝的邊界。如圖 4 ⑵ Gore(2006/2007)使用系列世界城市圖 <lb/>像的現在與未來凸顯城市人口的危機： <lb/>……這是未來北京及其周圍地帶 ，至少有兩千萬的人口將因此被迫撤 <lb/>離……孟加拉及印度加爾各答有六千萬的人口必須撤離……除了恐怖主義 <lb/>外 ，我們是否也該為其他潛在的威脅做好準備呢？(p. 28) <lb/>藉此建立安全邊界的樣貌。 <lb/>此外 ，攝影照片以比較框架並使用「全景 、大範圍」的平視或俯視角度 ， <lb/>亦提供相似的觀察位置 ，可為觀察紀錄的行動賦予客觀性的象徵 ，構築國家邊 <lb/>境受冰融影響而消失的危機意識。除了描述高度變化更給予財產損失的資訊。 <lb/>以圖 4 ⑶「危險的台北盆地」為例： <lb/>……設想一下 ，如果關渡平原淹沒 ，台北盆地的房地產就像股票市場整個 <lb/>崩盤一樣 ，沒有買的市場 ，只有賣潮湧現……。 (汪中和 ，2012，頁 65) <lb/>手繪作品搭配論述亦有安全疆界的提示效果(山本敏晴 ，2008/2008) ： <lb/>……有人說我們所居住的吐瓦魯將來可能會沉沒我覺得好害怕(Litia)…… <lb/>先進國家的工廠不要汙染空氣(Pasepa)……。 (頁 33) <lb/>……世界各地的冰河一融化，海水就會增加，海平面也會跟著上升。吐瓦魯 <lb/>與島嶼平均高度只有一公尺，有人說將來這個國家可能被淹沒……。 (頁 38) <lb/>以孩子獨白與作者描述 ，陳述冰融現象與國家安全的關係。 <lb/>從科學方法的常規來解釋 ，理論須與經驗資料相互配合 ，才能使抽象問 <lb/>題獲得意象 ，而比較方法正是強調相似性的判斷 ，亦即在此預設觀察時間內 <lb/>應是均等相似 ，透過比較方式則能迅速確認主張與真實現象的關係(陳瑞麟 ， <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>189 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>2012) ，在客觀事實上的主觀聯想與論述 ，在此脈絡中能被視為合理的推論與 <lb/>假設 ，消逝 、危險等符號則在比較 、模擬中產生溝通效果。 <lb/>⑴ 1985 與 2007 年歐洲阿爾卑斯山區冰河景觀對照相片 <lb/>資料來源： Dow &amp; Downing(2011/2012, p. 28) <lb/>⑵ 以世界意識模擬海平面上升影響圖像 <lb/>A-1. 佛羅里達 <lb/>B-1. 舊金山灣 <lb/>C-1. 上海 <lb/>D-1. 孟加拉 / 加爾各答 <lb/>A-2. 未來佛羅里達 <lb/>B-2. 未來舊金山灣 <lb/>C-2. 未來上海 <lb/>D-2. 未來孟加拉 / 加爾各答 <lb/>資料來源：Gore(2006/2007, pp. 198-209) <lb/>⑶ 危險的臺北盆地 <lb/>資料來源：Gore(2009/2014, p. 191) <lb/>⑷ Litia 作品(左 )、Pasepa 作品(右) <lb/>資料來源：Gore(2006/2007, p. 60) <lb/>圖4 影響面圖像中的冰融圖像示例 <lb/>註：研究者自行編輯組圖 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>190 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>⑵ 災難城市 <lb/>極端氣候事件被視為具有現存或潛在的破壞性氣候 ，亦有其不可預測性與 <lb/>不確定性。科普文本中 ，使用災難與災民的圖像的時機 ，所指的就是已知的氣 <lb/>候災難 ，藉由論述引導觀者對未來全球暖化影響的想像(參見圖 5 ⑴) ： <lb/>……全球暖化釀成的極端氣候就是暴熱 、暴冷 、暴雨 、強旱 ，而這些極 <lb/>端氣候的例子近幾年來在全世界舉目可見 ，幾乎每個月都可以在國際媒體 <lb/>上看到相關報導。隨著全球均溫上升幅度越來越大 ，終有一天極端氣候將 <lb/>成為常態 ，而穩定溫和的氣候則成為新聞……。 (葉欣誠 ，2010，頁 29) <lb/>這些已知的災難論述 ，則可以藉由加工再製的想像 ，進而模擬出未來的場景 ， <lb/>並論述： <lb/>……全球暖化造成極端氣候事件的發生頻率與嚴重程度擴大 ，代表了原來 <lb/>立基於地球穩定氣候與長期平衡生態的人類社會體系面臨重大威脅 ，甚至 <lb/>可能徹底崩潰……。 (葉欣誠 ，2010，頁 50) <lb/>促使人們反思全球暖化對自然破壞的影響 ，透過已知(如卡崔娜已經發生的災 <lb/>難)以連接未知(模擬並論述不可預期的災難) ，參見圖 5 ⑵。 <lb/>災難圖像除了城市場景外 ，還包括受難的民眾。從圖 5 ⑶的三張圖像來 <lb/>看 ，圖左的圖說標示： 「……永凍土的溶化 ，導致 Mina Weyiouanna 在阿拉斯加 <lb/>Shishmaref 從小成長的家園倒塌……。」 (Gore, 2009/2014, p. 17) ，圖像中居民 <lb/>手持泛舊的照片站在倒塌樓房前面象徵一種懷念；圖中的圖說則標示「2007 年 <lb/>11 月墨西哥南部城市維亞艾摩沙發生五十年來最嚴重的洪災」 (p. 25) 、圖右的 <lb/>圖說則寫道： <lb/>婦女在查德的古魯庫取水；此村莊維蘇丹達富爾難民營地 ，達富爾地區因 <lb/>氣候變遷的衝擊 ，而使當地居民原本的家園被蹂躪(p. 26) <lb/>藉此向觀者論述拒絕科學共識 、堅持忽視危機的危險 ，並主張人類首要的 <lb/>任務是： <lb/>……竭盡所能阻止地球生態被摧毀。因為地球生態曾經孕育了我們 ，同時 <lb/>對人類文明的延續至關重要……。 (p. 27) <lb/>城市與村莊災難圖像的意義 ，一方面以此表徵人類克服自然天候條件而形成的 <lb/>聚落 ，意指此處是人類生產之餘從事經濟 、文化 、社會活動與政治體的象徵 <lb/>(劉成紀 ，2010) ，一方面則是藉此象徵人類根本生命力源泉是「家園」 (伍永 <lb/>忠 、劉化高 ，2010) 。透過災難城市與災民的圖像 ，構連著全球暖化摧毀自己 <lb/>家園的意象。 <lb/>當災難圖像指涉自然回擊人類社會時 ，其目的是使目標群眾 ，意識到自身 <lb/>是整體破壞環節中脆弱的一環 ，以烙印全球暖化對現代文明(城市如家)的威 </body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>191 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>脅。當然比較新版本的科普文本在現實災害的著墨可能就沒有這麼強烈 ，一心 <lb/>思慮的是如何發展新的預警策略 ，這裡再現比較多的悲愴與憐憫 ，就此類似的 <lb/>方式處理已知的災害事件 ，表示這些威脅已經發生在世界各地 ，但同時卻又鮮 <lb/>少對這些災害的脈絡與處理方式作細緻的描述 ，而是在這過程中對人類社會產 <lb/>生同理的心情。 <lb/>⑴ 全球暖化與極端氣候事件 <lb/>資料來源： 葉欣誠(2010，頁 28，30) <lb/>⑵ 模擬極端氣候事件威脅 <lb/>資料來源： 葉欣誠(2010，頁 50-51) <lb/>⑶ 氣候變遷衝擊後的家園 <lb/>A <lb/>B <lb/>C <lb/>資料來源：Gore(2009/2014, pp. 17, 25-26) <lb/>圖5 影響面圖像中的災難城市圖像示例 <lb/>註：研究者自行編輯組圖 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>192 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>2. 生命 、生存與文化的影響 <lb/>⑴ 生命與生存的圖像 <lb/>生命與生存圖像多描繪動植物如何受到影響 ，植物圖像主題多以森林或雨 <lb/>林為主體 ，這些被森林 、雨林等覆蓋的區域表徵多元物種棲地藉此論述生態影 <lb/>響的預測。像是在圖 6(1)A 的加拿大魁北克區夏洛瓦區(Charlevoix) ，文氣描述 <lb/>其根據氣候模型預測未來： <lb/>北美地區的氣溫上升幅度將高於世界其他地區 ，這可能導致北方森林的面 <lb/>積縮小 50%……森林面積的大幅減少將影響到生存於這個龐大生態系統內 <lb/>的所有物種……。 (Trier &amp; Rud, 2009/2010, p. 182) <lb/>圖 6(1)B 顯示地球之肺的亞馬遜雨林 ，溫度上升會導致其特有物種的滅絕： <lb/>世界上 20% 的植物與動物都可以在此地找到 ，其生物多樣性程度為世界 <lb/>之最……就算沒有砍伐森林 ，雨林仍然承受嚴重威脅 ，許多熱帶植物 <lb/>對於氣候變化 ，那怕是最輕微的變化 ，都非常敏感……。 (Trier &amp; Rud, <lb/>2009/2010, p. 212) <lb/>由於物種消失並不一定能喚起公眾知覺 ，對於瀕臨絕種物種的特寫亦是一種策 <lb/>略 ，如圖 6 ⑴ C 中描述印尼婆羅洲的雨林乃瀕臨絕種的紅毛猩猩之棲地 ，但因 <lb/>西方社會對蔬菜與生質燃料需求 ，砍伐森林種植棕櫚樹而破壞棲地外 ，全球暖 <lb/>化給當地紅毛猩猩帶來的威脅是： <lb/>氣溫上升導致棕櫚果實產量減少 ，瘧疾發生率提高 ，森林火災風險也跟 <lb/>著提高……若不盡快採取行動，紅毛猩猩可能是第一種在地球上絕種的巨 <lb/>猿。 (Trier &amp; Rud, 2009/2010, p. 214) <lb/>而圖 6 ⑴ D 中哥斯大黎加蒙特維德雲霧森林(Monteverde Cloud Forest)圖像 ，亦 <lb/>因氣溫上升而影響生態多樣性的組合及生態棲地。 <lb/>動物類圖像則將北極熊 、企鵝與珊瑚礁等轉化為指標性的符號。北極熊的 <lb/>照片則用來描述生存危機： <lb/>一份最新的科學研究就發現史上頭一遭北極熊集體溺斃事件。這樣的死亡 <lb/>事件在過去十分罕見……。 (Gore, 2006/2007, p. 146) <lb/>以此敘說北極熊生物行為乃在浮冰間移動 ，暖化的融冰現象使浮冰距離越來越 <lb/>長造成北極熊的死亡。又如圖 6 ⑵ D 引用企鵝寶貝紀錄片的畫面 ，描述帝王企 <lb/>鵝數量減少： <lb/>自 1970 年代持續上升的氣溫與水溫便開始襲擊企鵝在南極的家園……溫 <lb/>度上升和風勢轉強使得海冰案博 ，而這些冰凍的海水又是企鵝賴以築巢之 <lb/>地。這些薄化的海冰最後通常會斷裂成為浮冰 ，連同上頭的企鵝蛋與企鵝 <lb/>寶寶也一起漂流在大海上……。」 (Gore, 2006/2007, p. 178) <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>193 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>⑴ 針葉林與雨林 <lb/>A. 加拿大的魁北克區的夏洛瓦區針葉林 <lb/>B. 巴西的亞馬遜雨林 <lb/>C. 印尼的婆羅洲雨林 <lb/>D. 哥斯大黎加的蒙特維德雲霧雨林 <lb/>資料來源：Trier &amp; Rud(2009/2010, pp. 182, 210-214) <lb/>⑵ 北極熊與企鵝 <lb/>A. 北極熊母子 <lb/>B. 浮冰上的北極熊 <lb/>C. 南極冰原上的企鵝群 <lb/>D. 南極威登爾海的帝王企鵝家庭 <lb/>資料來源： Gore(2006/2007, pp. 146, 179) 、Trier &amp; Rud(2009/2010, p. <lb/>142) 、葉欣誠(2010，頁 60) <lb/>⑶ 珊瑚礁群與大堡礁 <lb/>A. 印尼柯摩多島珊瑚礁群 <lb/>B. 澳洲大堡礁 <lb/>資料來源：Trier &amp; Rud(2009/2010, pp. 230, 232) <lb/>圖6 影響面圖像中的生命與生存圖像示例 <lb/>註：研究者自行編輯組圖 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>194 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>同樣手法也用在珊瑚礁圖 6 ⑶等 ，討論暖化如何影響其生存。北極熊 、企鵝與 <lb/>珊瑚礁不是唯一會消失物種 ，但圖像使用上則強調首當其衝 ，以此為喻的象徵 <lb/>手法 ，指涉未知動物的命運危在旦夕。 <lb/>「植物圖像」與「動物圖像」之間提供的觀看上有其差異：前者幾乎以俯角 <lb/>方式取景可見其大 ，代表植物生命為數眾多；後者在視角處理上有平視或特寫 <lb/>的取景方式 ，試圖把人與動物放在地位相同的位置 ，表徵人與動物的生命平 <lb/>等。進一步看 ，圖像中美麗的翠綠森林 、可愛的北極熊與企鵝 、色彩繽紛的 <lb/>珊瑚礁 ，圖像間共構自然之美 ，實際用途卻是論述對美景消逝的憂心預測。不 <lb/>僅賦予動植物在圖像中主體位置 ，意謂不能以人類中心思考整個環境運作。同 <lb/>時 ，引領觀者凝視美好的存在 ，卻又閱讀危機的論述 ，藉此反思人類作為生命 <lb/>共同體的責任。 <lb/>⑵ 生存與文化圖像 <lb/>生存與文化圖像 ，多強調依賴自然環境發展生活的原始民族或依賴自然 <lb/>環境的傳統產業。這類圖像反映資源與災害彼此共存 ，由於人類往往選擇駐留 <lb/>富有生產力的地方形成聚落並繁榮發展 ，但這些聚落也常是容易面臨洪水 、颶 <lb/>風等災害的地方(Burton et al., 1993/2010) ，進而間接影響人民相關的生活與產 <lb/>業 ，從三種圖像家族反映此主題： <lb/>第一 ，圖像聚焦在原住民族與自然依存的關係論述 ，指向生態與文化相互 <lb/>依存。圖 7 ⑴中住在挪威北極圈地區的 Sami 原住民 、緬甸與泰國西部外海丹老 <lb/>群島中的 Miken 民族 、馬來西亞的巴瑤族 、剛果盆地的 Mbuti 人 ，他們都是依 <lb/>賴環境生存的遊牧民族 ，無論是接近水或森林 ，這些都是生計基礎 ，暖化破壞 <lb/>各種物種的棲地 ，同時也迫使這些文化與生活方式受到威脅。從文化生態學的 <lb/>觀點來看 ，狩獵 、採集 、捕撈的武器與工具 、保存食品 、交通手段 、飲水燃 <lb/>料等都是初民社會因應自然環境 、利用特定區域差異發展出特有的生存策略與 <lb/>方式(賈仲益 ，2005，頁 92) 。此類圖像的用途是輔助論述有些群體擁有較少資 <lb/>源 ，無法足以應付或緩衝惡化的氣候條件 ，表徵無奈亦隱含對多元生活保護與 <lb/>保障的態度。 <lb/>第二 ，圖像聚焦在人類依存於自然環境的經濟生活 ，以圖 7 ⑵為例(Trier <lb/>&amp; Rud, 2009/2010) ：在描述印度西部古吉拉特的棉花與鹽產地時描述其最近夏 <lb/>季受到季風帶來超量雨水而造成嚴重洪災 ，而氣候暖化正是使海水溫度增高 、 <lb/>季風雨量與威力的源頭；描述孟加拉恆河三角洲時強調氣候變遷導致雨量增加 <lb/>與頻繁 ，造成水災與颶風；描述越南湄公河三角洲時 ，全球暖化海水上升與倒 <lb/>灌將影響越南最大稻米與蔬果的生產區域；而查德湖周圍環接查德 、喀麥隆 、 <lb/>奈及利亞 、尼日等國家的飲水 、農作 、牲口與漁獲的水源 ，因全球暖化縮小 <lb/>面積 ，引發鄰近各國對此區水權資源的焦慮。此類圖像多以人們工作勞動為場 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>195 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>⑴ 原住活動圖 <lb/>A. 挪威苔原上的 Sami 人 <lb/>B. 緬甸丹老群島 Moken 人 <lb/>C. 馬來西亞的巴瑤族 <lb/>D. 剛果民主共和國的民族木布提人 <lb/>資料來源：Trier &amp; Rud(2009/2010, pp. 162, 208, 228, 240) <lb/>⑵ 人類生產圖 <lb/>A. 印度西方的古吉拉特 <lb/>B. 印度恒河三角洲 <lb/>C. 越南湄公河三角洲 <lb/>D. 查德國查德湖 <lb/>資料來源：Trier &amp; Rud(2009/2010, pp. 60, 74, 116, 120) <lb/>⑶ 城市文化圖 <lb/>A. 美國紐約的砲台區 <lb/>B. 義大利威尼斯 <lb/>C. 丹麥的哥本哈根 <lb/>D. 英國泰晤士河 <lb/>資料來源：Trier &amp; Rud(2009/2010, pp. 88, 90, 96, 112) <lb/>圖7 影響面圖像中的生存與文化圖像示例 <lb/>註：研究者自行編輯組圖 <lb/>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>196 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>景 ，輔助論述某一國家或地區經濟支柱或維持生計的收入來源。一旦產物生長 <lb/>環境受到全球暖化影響 ，使辛苦工作 、賴以維生的居民遭受影響。 <lb/>第三 ，圖像再現的對象則是先進國家的濱海城市 ，這些濱海城市有其共同 <lb/>的特徵是為該國的文化古都。一旦極端氣候發生 ，濱海城市圖像所代表的是該 <lb/>國文化印記與資產的損失與衝擊 ，以圖 7 ⑶組圖為例(Trier &amp; Rud, 2009/2010) ： <lb/>美國紐約的炮台區 、義大利威尼斯 、丹麥的哥本哈根 、英國泰晤士河等城市 ， <lb/>氣候變遷會帶來暴風雨發生的頻率增高 、導致海平面上升 ，這些低窪且易受淹 <lb/>水影響的地區 ，都在嘗試建立預防措施 ，避免經濟與文化城市的日常受到影 <lb/>響。這些描述都建立在預測上 ，假設氣候持續變遷 ，自然環境變化造成的漲 <lb/>潮 、各種規模的氣旋 、海平面升高等因素結合後 ，對於淹水事件的假想。而 <lb/>「保護 、防護 、防洪」等預防用語則穿插於文本的字裡行間。 <lb/>在全球暖化威脅下 ，這些圖像展示依賴自然的原住民族 、中度發展的產業 <lb/>生活及高度發展的城市文明 ，無一能倖免於難 ，置身於全球暖化的危機之外 ， <lb/>將危機以不分族群 、階級 、國家的意識呈現出來。 <lb/>㈢ 全球暖化解決面的圖像 <lb/>在解決面的圖像再現包括技術與規範 ，技術類圖像用以描繪太陽能 、風能 <lb/>與氫能等再生能源等科技論述；規範類圖像 ，則用在描繪低碳社會理想與自我 <lb/>行為管理的論述。 <lb/>1. 技術性的圖像 <lb/>⑴ 汽車：再生能源的研發與混搭 <lb/>汽車改裝並使用再生能源的圖像 ，指涉克服危機的發明 ，對解除現代生活 <lb/>與產業製造全球暖化問題之焦慮具有其象徵性意義 ，如圖 8 ⑴中 ，使用汽車圖 <lb/>像目的在凸顯文字中開發能源有環保的效果 、但其目的並非環保(如汽油加酒 <lb/>精是減少汽油排放有毒物質) ，而是再生能源提供產業與社會成本低 、有效率 <lb/>的能源 ，藉此論述不同能源的原理 ，以及汽車行駛中排放二氧化碳的比例 、化 <lb/>學反應過程中的能源轉換效率(王寶貫等 ，2007，頁 34，38) ，想像的電能汽車 <lb/>能解決供應問題 ，則整座城市就會一起改變： <lb/>超級電網將創造出各類發電 、配電和儲電的市場 ，就像網路興起後為資 <lb/>訊處裡 、傳輸和儲存的小型設備所開創的市場一樣。 (Gore, 2009/2014, p. <lb/>289) <lb/>從汽車連結電網城市的圖像 ，文本則能進一步說明這個電網系統的運作方式。 <lb/>汽車使用化石燃料 ，以表徵舊科技與汙染形象 ，促使論述新科技的發展 <lb/>並賦予使命感。由於製圖者考慮到汽車乃公眾熟悉的符號 ，因此操作它來承載 <lb/>再生能源科技以添加切身性與熟悉感 ，同時表徵技術更新還能持續保有便利生 <lb/>活 ，及汽車帶來美好生活與自由行動的價值 ，消費新能源時也無須感到罪惡。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>197 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>氫燃料 、油電混合 、太陽能與乙醇燃料等組合的再生能源車與電網 <lb/>資料來源：王寶貫等(2007，頁 36) 、Gore(2009/2014, pp. 290-291) <lb/>⑵ 雨水回收與太陽能房屋圖 <lb/>資料來源：柳中明(2010，頁 119) 、王寶貫等(2007，頁 56，75) <lb/>⑶ 綠建築圖 <lb/>資料來源：王寶貫等(2007，頁 70) <lb/>⑷ 風車圖 <lb/>資料來源：Arthus-Bertrand(2009/2010, p. 95) <lb/>⑸ 方舟家族圖(末日地窖 、浮蓮式的諾亞大廈 、月球方舟) <lb/>105-107) <lb/>圖8 解決面圖像中的技術性圖像示例 <lb/>註：研究者自行編輯組圖 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>198 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 2 <lb/></note>

			<body>以 McLuhan(1964/2006)的觀點來看 ，車子不僅是科技產物同時亦是改造 <lb/>人類聚落型態與空間的媒介。也就是說 ，西方文化中汽車象徵社會進步 、國家 <lb/>擁有富強康樂的生活 ，難以立即改變人們對汽車的依賴。從現實來看入 ，再生 <lb/>能源車雖無法遍及生活 ，其意義卻是鼓勵發展再生性的科技技術 ，人們生活在 <lb/>調適上亦無須做太多改變 ，再生能源科技能保有汽車帶來的生活型態。 <lb/>⑵ 房屋：回收 、陽光與生態技術 <lb/>除了汽車外 ，房屋圖像再現可操作建築物空間 ，以輔助減緩暖化 、協助地 <lb/>球永續發展的論述。大致上分為三種： <lb/>第一種圖像為回收技術 ，如圖 8 ⑵屋內設計雨水蒐集系統圖像 ，描述水管 <lb/>理的思維： <lb/>，氣候變遷的衝擊 ，長期一定 <lb/>會為影響國家安全的重要問題 ，因此因應乾旱缺水的問題……需發展綠水 <lb/>工業 ，以科技發明設計 、大規模安裝節水與循環用水設施 ，提高水的重複 <lb/>使用率。甚至如雨水回收與處理設備 ，都將是面對未來氣候變遷趨勢下的 <lb/>利器。 (柳中明 ，2010，頁 118-119) <lb/>這些陳述只有台灣出版品中可見雨水回收系統 ，反映台灣特殊的海島地形儲水 <lb/>不易 ，加上人口密集與工商業需求增加等因素 ，使得缺水問題嚴重 ，透過在地 <lb/>水資源利用的討論 ，間接構連到面對全球暖化的問題。 <lb/>第二種圖像是能源技術 ，特別是將太陽能科技鑲嵌在屋頂與房屋各處如圖 <lb/>8 ⑵中的太陽能屋 ，在論述中描述： <lb/>如果有一天 ，你家屋頂裝置的太陽能發電不僅足夠自己使用 ，還能合法地 <lb/>把剩下的電力賣出去 ，形成一個有效電力來源的循環；那麼回收的 ，不但 <lb/>是成本 ，還有優質的山河與空氣……瑞典 、冰島 、巴西等國紛紛朝向全面 <lb/>(王寶貫等 ，2007，頁 <lb/>進而將這種太陽能住宅作情境模擬 ，解說太陽能光電的材料如何鑲嵌在住宅的 <lb/>屋頂 、如何透過節電系統有效管理轉化的電能源 ，指涉其融入生活與發揮經濟 <lb/>效益的形象。 <lb/>第三種圖像是生態技術。相較前述回收與能源技術 ，生態技術是強調對屋 <lb/>進行全面性改造 ， 「綠房子」圖像成為改造對象的理想品如圖 8 ⑶並圖說： <lb/>標榜生態 、健康 、節能 、節廢台灣大學綠房子 ，結合周邊環境整體規 <lb/>劃 ，成為目前綠建築示範場所之一……。 (王寶貫等 ，2007，頁 70) <lb/>進而論述綠建築需要日常節能 、綠化量 、基地保水 、生物多樣性等多項評估指 <lb/>標與意義。這樣的生態技術 ，就是將植栽與景觀滲水池等自然概念 ，考慮到居 <lb/>住環境並根據房屋內部結構結合風能促使空氣流通 、散熱 ，這些圖像企圖建構 <lb/>理想建築物的型態以及可組合的操作技術(回收技術 、能源科技 、自然生態理 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>199 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>整體來說 ，生活中習慣使用的物件與居所 ，本身都是觀念的產物 ，面對暖 <lb/>化危機時需要使用的是改良或改善的物件與居所 ，這些技術物儘管不全然能自 <lb/>己來做 ，但只要認同並轉為行動 ，就會對相關觀念的政策與產業有貢獻。誠如 <lb/>林崇熙(2009)所言： <lb/>科技政治性格不在於其必然的好 / 壞是否被誤用 <lb/>為「好科技」或「壞科技」 。 (頁 129) <lb/>風車圖：國家與科技的大治理型態 <lb/>科普文本論述中 ，風力發電技術乃維持國家經濟發展的綠色科技。風車發 <lb/>電廠的圖像 ，呈現風車群聳立於湛藍海天的圖像 ，藉此構連風能發電技術成熟 <lb/>論述 ，指涉自然替代能源的形象 ，如圖 8 ⑷中的各種風車因應全球溫室氣體減 <lb/>量趨勢 ，搭配產業與政策轉型的陳述如「提高再生能源比率 ，使國內風力發電 <lb/>風車數量顯著增加」 (柳中明 ，2010，頁 215) ，藉此討論環境評估朝向低耗能 <lb/>與高附加的產業發展 ，詢問再生能源發展的風力發電電網系統與電力成本： <lb/>(頁221) <lb/>風車圖像在同屬再生能源科技的類屬中 ，比較前述太陽能圖像的特徵 ，無 <lb/>論是汽車或房屋多表現個人或家戶為小技術治理規劃範圍；但風力發電的圖像 <lb/>再現則多以大型 、獨立 、聳立於天地之間的樣貌 ，在文本中結合國家 、產業層 <lb/>級的大治理型態的論述一併出現。 <lb/>大型風車圖像的再現 ，隱藏權力關係的論述。吳浩然(2008)就從社會文 <lb/>化面向提出這種隱藏的權力關係 ，強調社會中存在的小型風力發電機 ，就能因 <lb/>地制宜滿足各地差異的需要以及人人都能習得的掌握技術 ，因而具有分權 、民 <lb/>主的特質；大型風力發電機則與經濟成長與能源消耗密不可分的假設 ，認定唯 <lb/>，有其中央集權的政 <lb/>治意涵。小型風力發電機放大了自主學習的面向 ，家戶的成員有機會成為小風 <lb/>機專家並參與小型風力發電技術改良；大型風力發電機則受電力產業文化的影 <lb/>響帶起「風場」概念 ，將大而美等企業文化的理念聯繫到電力系統。 <lb/>在「佇立於藍天白雲」的意象中 ，隱隱存在著對風能科技能獲得公眾支持 <lb/>的期待。從參與的身分來看 ，究竟是科技專家是參與政府產業主導的大治理 ， <lb/>抑或是能發揮在公眾主動性上的小治理 ，就成為價值性的選擇。 <lb/>未來方舟圖：聖經神話的再現 <lb/>海平面上升 ，聯合國方舟計畫被引用來描述人類因應全球暖化的想像： <lb/>……北極末日地窖於挪威朗業比鄰近地區正式啟用 ，地窖中將裝滿全球最 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>200 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : (2018) <lb/></note>

			<body>重要種子的樣本 ，其目的在於當遭遇全球災難時 ，能成為提供人類食物的 <lb/>諾亞方舟……。 (汪中和 ，2012，頁 <lb/>並提及因應環境應變的各種不同方舟 ，如圖 ⑸ ，圖像再現則透過科學家因應 <lb/>未來 ，擬仿方舟解救人類的技術想像 ，蘊蓄集體解決問題的意涵。淹水意象正 <lb/>呼應聖經故事「諾亞方舟」的預言 ， 「方舟」此一意象跨文本地聯繫科學知識與 <lb/>西方文化。 <lb/>此外 ，方舟圖像輔助陳述當人類遭遇全球災難時 ，人類能集思廣益 ，進而 <lb/>設法保存文化得以存續。另一種特殊的表達 ，則是以方舟概念為概念原型 ，藉 <lb/>此構連方舟能解救人類於危難的聯想。具有未來性的科技方舟 ，不僅再現科學 <lb/>，使解決危機行動成為一場盛事 ，在論述中科學則成為解決全球暖化 <lb/>災難的方案 ，科學家則應受鼓舞 ，勤奮不倦 、努力發展拯救人類的新科技。 <lb/>回顧人類史上的神話系統中 ，世界各民族神話中的方舟與船 ，乃拯救與保 <lb/>存人類的象徵。方舟圖像的再現 ，構連到神話的意義 ，象徵人們需經「死亡與 <lb/>，儀式的完成則先需有災難才會有拯救行動 ，兩個條件構成 <lb/>人類重生的機會(張波 ，2010) ，藉描繪未來方舟的圖像 ，表面上呈現科學與政 <lb/>，卻是展現科學本身強調想像與創造的能力 ，而重生意念中對抗 <lb/>2. 規範性圖像 <lb/>⑴ 從節能減碳到綠化環境 <lb/>面對全球暖化的危機 ，除了技術專家之外 ，公眾亦能提供自我貢獻。若認 <lb/>知上接受減少二氧化碳的排放目標 ，那麼接受聚焦於個人及其生活方式的支持 <lb/>也就不難 ，減碳行為的描述有兩類圖像特徵： <lb/>第一類圖像將排碳來源形象化 ，意即把個人日常生活中排碳來源 ，以有形 <lb/>物質來指涉某些人類行動 ，傳遞這些行動與排碳之間的關係與意義。圖像透過 <lb/>標註某些行為與減少能源消耗的對應關係 ，如圖 9 ⑴中提供交通工具 、視訊會 <lb/>議 、走樓梯 、燈泡 、電子設備等可具體操作的對象 ，其文描述建立在空間的碳 <lb/>排量描述上： <lb/>過去建築物設計的主要目的是建構安全 、舒適 、健康且適合居住的環境 ， <lb/>但對於整體環境的衝擊考慮並不周到……其中最關鍵的就是一開始的規劃 <lb/>設計是否符合生態 、節能 、減廢 、健康……。 (葉欣誠 ，2006，頁 179) <lb/>從此來看大眾運輸取代開車騎車 、樓梯取代電梯 、雙面列印減少紙張 、視訊會 <lb/>，都具有暗示公眾行動方向的功能 ，進一步就是消 <lb/>費已經改善的耗能產品 ，像是圖 9 ⑵中省電節能產品與省水設施 、圖 9 ⑶則是 <lb/>用來說明新的 LED (發光二極體)燈圖像 ，相較於現代常用的燈泡都進步很多。 <lb/>第二類圖像把自然意識材料化 ，揉合進入圖像再現 ，街道與城市既為須 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>201 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>⑴ 自主管理圖 <lb/>A. 搭乘大眾運輸工具 <lb/>B. 勤走樓梯 <lb/>C. 視訊會議 <lb/>資料來源：葉欣誠(2006，頁 174-176) <lb/>⑵ 省水節電圖 <lb/>A. 節能燈泡 <lb/>B. 家電和電子設備 <lb/>D. 節約用水 <lb/>資料來源： Clift &amp; Cuthbert (2009/2011, pp. 14, <lb/>44, 50, <lb/>⑶ 改良省電效率照明設備圖 <lb/>資料來源：Gore(2009/2014, p. 259) <lb/>⑷ 綠化植物圖 <lb/>A. 花團錦簇的公園中 <lb/>散心 <lb/>B. <lb/>物妝點牆壁 <lb/>C. 綠意盎然的社區使人 <lb/>與自然關係重生 <lb/>D. 建築物的牆壁上種滿 <lb/>植物 <lb/>資料來源：Climate Central (2012/2013, p. 60) <lb/>⑸ 台灣 、美國 、南韓等群眾抗議暖化政策 <lb/>A. 台灣蠻野心足生態協 <lb/>會成員 <lb/>B. 世界自然基金會 <lb/>(WWF) <lb/>C. <lb/>化政策的美國群眾 <lb/>D. 抗議美國全球暖化的 <lb/>南韓群眾 <lb/>資料來源： Dow &amp; Downing(2011/2012, p. 107) 、 <lb/>葉欣誠(2010，頁 200，218) <lb/>⑹ 群眾聚集埃克森美孚公司股東大會抗議圖 <lb/>資料來源：Gore(2009/2014, p. 369) <lb/>圖9 解決面圖像中的規範性圖像示例 <lb/>註：研究者自行編輯組圖 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>202 <lb/></page>

			<note place="headnote">: 2 (2018) <lb/></note>

			<body>改造的空間 <lb/>遭的整個都會空間 ，將應用自然材料構築城市環境中 ，諸如大樓屋頂的植栽 、 <lb/>綠化量 、停車場中的植草磚或是臨近建築旁的生態花園與園藝各種型態 ，如圖 <lb/>9 ⑷中植物具有淨化的象徵 ，使用森林的意象與光合作用的想像： <lb/>由於森林中有大量的植物 ，這些植物進行光合作用 ，吸收大量的二氧化碳 <lb/>並釋放出氧氣 ，除了可淨化受到汙染的空氣 ，也是補充大氣中氧氣的來 <lb/>源……公園也可以是一座森林……不論從生態或景觀的角度思考 ，都要有 <lb/>更多綠地……。 (葉欣誠 ，2006，頁 186) <lb/>植物覆蓋的景觀具有減碳的深層意義： <lb/>都市建築外遍布藤蔓植物，不僅達到美麗、綠化與降低氣溫的目的，更符合 <lb/>(王寶貫等 69) <lb/>以上描述植物成為調節氣候與人類情緒的淨化媒介 ，從此延伸出關於室內栽 <lb/>種 、綠化生活與創造有氧環境的關聯 ，連結家庭周遭綠化後減少日照而使用各 <lb/>種耗能用品的功能性主張。 <lb/>整體來看 ，文本無論是描述綠化或省水電的自主管理 ，規範可控制的範 <lb/>圍 ，圖像所指生活型態的改變。無論是新規劃或舊型態的城市 ，綠色代表接近 <lb/>或回歸自然的符號意涵構連著解決全球暖化的行動 ，強調「生活品質成長」之重 <lb/>要性。 <lb/>⑵ 公眾的參與：遊行與抗爭 <lb/>當科普文本論及減緩暖化行動時 ，鼓勵公眾向政府提出重視暖化議題的訴 <lb/>求 ，從政策面與結構面進行改變。溫室氣體減量的訴求 ，透過抗爭與遊行圖像 <lb/>所指做為地球上公民的責任 ，如圖 9 ⑸中搭配文字描述公眾消費行為與減碳的 <lb/>關聯： <lb/>在進行各種方案之間的比較時 ，不要遺漏了一個方案就是不消費。若沒有 <lb/>必要 、不旅行比搭高鐵更環保 、去圖書 <lb/>館借書看比買電子書更環保。這是將低碳消費與不消費進行比較 ，不消費 <lb/>的排碳量是零 ，比所有的低碳排放更低。 (葉欣誠 ，2010，頁 200) <lb/>或是圖說中直接將注意力放在公民可以是督促國家的力量： <lb/>人類面臨的 ，是仍在持續暖化的地球。然而 ，人們卻以近兩百年才出現的 <lb/>國家為框架 ，畫地自限 ，在國際政治一幕幕合縱連橫 、爾虞我詐的戲碼 <lb/>中 ，讓解決問題的時機一分一秒的過去。 (頁 200) <lb/>這類倡議減緩的圖像 <lb/>經濟力量 ，圖 9 ⑹則顯示公眾也可以挺身而出向商業團體抗議。此類圖像顯示 <lb/>，鼓勵公眾透過政策倡議 ，參與具全球暖化改 <lb/></body></body>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>善行動。 <lb/>在 17 本科普文本中 ，公眾抗議場景的圖像僅有四本使用 ，且都將它與消 <lb/>費與市場利益連在一起 ，這種集體集會的型態雖然重要 ，但也僅能在政策上發 <lb/>聲。抗爭與遊行圖像似乎著眼於政治經濟上的宰制 、剝削或文化霸權 ，公眾參 <lb/>與應是強調全球暖化議題本身的「民主性格」 ，但其文本卻較少提供這些圖像中 <lb/>顯現抗爭遊行事件的原始脈絡 ，例如由哪一群人組成 、身分社會背景為何 、實 <lb/>施面訴求等。也就是說 ，圖文提供參與的行為表現 <lb/>五、研究結論、討論與限制 <lb/>㈠ 結論 <lb/>，亦即將暖化危機論述轉化為圖像與公眾的溝 <lb/>通過程。全球暖化的公眾溝通藉由視覺再現的過程 ，將科學研究對氣候變遷的 <lb/>觀察與推論變成公眾也需涉入與參與的行動 ，因此這裡討論的不只是出現哪些圖 <lb/>像 ，搭配圖說或文字描述形成亦意義的論 <lb/>述過程。在成因 、影響與解決的面向各有其圖像家族 ，意義象徵分述如下： <lb/>第一 ，成因面圖像以可視物件協助科普文本中的文字去表達 、模擬 、模仿 <lb/>或說明全球暖化的理論與數據 ，並表徵或揭示隱藏在地球系統論述下的關係結 <lb/>構。安排觀察人為排碳與自然機制兩種世界的對立與分佈狀態 ，表徵破壞的意 <lb/>圖。並藉由數據圖表與專家觀察 ，建立可信度。 <lb/>第二 ，影響面圖像以對比 、比較的修辭策略 ，指涉暖化有可靠的視覺證 <lb/>據 ，藉災難事件(如卡崔娜風災) ，指涉危機實存性 ，而在生命 、生活與生存的 <lb/>影響下 ，圖像透過「本來如此」的修辭方式表達原始狀態 ，彰顯非實存的危機 <lb/>存在。 <lb/>，解決面圖像將太陽能 、氫能 、風能等再生能源等符號 <lb/>常熟悉的車 、房等生活圖像 ，以指涉再生能源科技解決全球暖化問題的論述 ， <lb/>突顯消除石化燃料科技的急迫性 ，並形塑新科技治理為解決問題的角色。 <lb/>整體來說 ，圖像在科普出版品中提供公眾對全球暖化知識的理解 ，無論是 <lb/>成因面與影響面 ，搭配文字論述形塑危機意識的氛圍 ，進而能在解決面中召喚 <lb/>減碳意識 ，並指出支持減碳的實際作為 ，督促認同國際社會的低碳社會目標與 <lb/>訂定具有貢獻性的政策與法律 、支持產業生產與消費的轉型。在個人生活上亦 <lb/>能當作媒介 ，傳播相關資訊外 ，也能身體力行地成為示範適應與緩解全球暖化 <lb/>的種子。 <lb/>㈡ 討論 <lb/>圖像在暖化危機意識提昇的意義上 ，如何成為公眾溝通的媒介 ，這裡有以 <lb/></body>

			<page>204 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<body>下討論： <lb/>程 ，而是全球暖化知識的結果 ，在描述科學共識上引用圖像目的是製造觀察的 <lb/>共同經驗 ，圖像無法敘說行動過程 ，但能提供公眾對危機論述的因果關係產生 <lb/>相似的理解背景。由於採取資料視覺化的作法 ，圖像不會去呈現知識與數據如 <lb/>何被選擇的缺點 ，相較於僅提供懷疑論述而無圖像者 ，溝通上具有共同觀察的 <lb/>親近性。 <lb/>再者 ，圖像提供公眾理解複雜氣候的答案。對科學社群而言 ，任何科學研 <lb/>究結果是基於某種典範下的猜測與論證 ，科學研究結果的可讀性亦具有專業知 <lb/>識及語言的門檻。科普文本選擇性地省略複雜研究過程 ，儘可能博取最多公眾 <lb/>閱讀 ，圖像在這省略的過程中凸顯了暖化研究的論斷 ，把暖化造成的危機意識 <lb/>當作預防原則來教導 ，儘管有些模擬影響的論述是基於溫度上升原則而產生 ， <lb/>，以便激勵公眾能注意科學或政治上倡議的解決方式。但 <lb/>這究竟是為何？光是看極端氣候事件 ，就足以激勵公眾產生危機意識 ，然而公 <lb/>眾對於「已經發生」及「未來發生」產生前景與背景的關係。這個用意是希望公 <lb/>眾能從發生的經驗中 ，了解自己在暖化「仍在危機」而產生涉入感。 <lb/>最後 ，圖像略去科普文本中再生能源生產條件等棘手的事實不談 ，而是使 <lb/>用理想的能源科技構建對未來期待的想像 ，公眾在閱讀中儘管不一定能理解技 <lb/>術複雜度 ，特別是在「生活型態轉變」的價值傳遞上 ，圖像不太會提供模稜兩 <lb/>可的內容 ，或對再生能源與環境政策感到認知不和諧 ，在環境自然綠化及自主 <lb/>生活管理上有覺察的範圍與方向性 ，迫使公眾沒有藉口去談論自己無法做到 ， <lb/>也覺察到自己身體力行減少溫室氣體的必要。科普出版品中的圖像會自動避開 <lb/>文本中具有認知難度的語詞 ，唯有保持沒有爭議且具有單一特質的行動 ，更具 <lb/>實現的可行性。 <lb/>整體來看 ，在本研究調查的 17 本科普書中 ，科學技術專家治理的圖像豐 <lb/>，使得公眾能參與的圖像表現相對較少。無論視覺化的用途為何 ，以科學社 <lb/>群知識為基礎的作法 ，雖然能提供快速的共識與危機感 ，但也可能削弱培養公 <lb/>眾在探究上的自主性。答案並不是在於科普文本要加厚加廣各種科學論述與科 <lb/>學社群慣用的圖像 ，關鍵在於公眾的傳播角色。若如先前提及公眾僅是暖化知 <lb/>識的使用者時 ，科普文本的產製機構與方向就會選定科學研究為引用的藍圖 ， <lb/>但如果把公眾視為對危機回應的主體時 ，那麼社會中這麼多行業領域與知識體 <lb/>系就可能提供更多關於社會生活的批判與思考。 <lb/>公眾雖不是能在能源政策或技術面上提供解決方案的人 ，但公眾可以是基 <lb/>於關心讓自己活得更好 、環境更好的意義下產生涉入。在鼓勵眾聲喧嘩 ，以公 <lb/>眾溝通差異 、多元化的環境探索為前提 ，我們可以討論以下視覺化的面向： <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>205 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<body>1. 設計者使用圖像敘說：設計者結合在地現有文化現象進行如故事般的圖 <lb/>像敘說 ，舉例來說 ，當文本論及「食物里程」概念降低排碳旅程 ，可結合台灣 <lb/>在地飲食文化習慣衝擊做為討論題材 ，探討台灣如何深受西方速食文化影響 ， <lb/>而放棄或改變了某種飲食習慣。編撰科普圖像就可獨立出諸如「飲食文化」做 <lb/>，在主題中整合成因面(供應鏈的圖像來敘說製造 <lb/>、影響面(展示全球暖化後影響各種地區特色食材的生長與生 <lb/>，進而在解決面促進在地的公眾參與 ，如日本社區營造的「在地產銷」政策 <lb/>或打造「輕料理」飲食環境等思考與討論。 <lb/>2. 設計者使用日常生活情境：設計者先確認公眾涉入感較多的情境場域 <lb/>(家庭 、學校 、辦公室 、商店等) 。根據其視內外部環境中與暖化相關科學概念 <lb/>作為圖像選用的擴展路徑 ，如「再生能源」的概念上 ，紙張 、電池 、玻璃瓶 、 <lb/>、舊式馬桶 、空調機器 、燈具 、高耗能電器產品 、用電來源 、空氣品 <lb/>質等 ，將公眾具參與感的環境視為微型治理的行動場所 ，鼓勵公眾參與發現與 <lb/>發明改造的設計想像 ，如考慮將空間內設計回收箱 、室內盆栽 、採光等論述納 <lb/>入空間布局並加以論述 ，激發圖像鼓勵公眾參與的涉入感。當然 ，這裡並不否 <lb/>定技術專家與政策治理中已經提供解決方案 ，但公眾能夠發揮想像力的地方 ， <lb/>或許是技術專家或政策腦力激盪的另類來源。 <lb/>㈢ 研究限制 <lb/>首先 ，文本選擇限制。全球暖化的成因在科學界尚有爭議 ，科學期刊 、新 <lb/>聞媒體也有刊載報導懷疑論的觀點。在台灣出版商考量市場規模 ，因此代理出 <lb/>版的有限選擇下 ，懷疑論觀點的圖像再現方式未能加以探究。未來可考慮國外 <lb/>出版市場的圖文書並比較懷疑論圖文再現的差異。 <lb/>，讀者屬性問題。出版市場選擇翻譯或出版書籍時 ，可能有其立場與 <lb/>考量 ，多預設教育市場屬性 、學理較多的科普書。建議未來研究時 ，可考量讀 <lb/>者差異及圖像再現的關係 ，如藝術社群或設計社群的讀物 ，以理解不同社群在 <lb/>選讀圖文書籍時的編排設計。 <lb/>最後 ，研究者建議可使用類似途徑探究不同媒體產製者思考使用圖像的思 <lb/>維 ，不同媒體(如動態影像 、網路等)在圖像再現的策略上有何不同？以及是 <lb/>否有不同訴求的特質而採取不同的說服策略？可透過對不同媒體中圖像上的異 <lb/>同點進行比較分析後 ，更能理解圖像在危機溝通上的功能與文化內涵。 <lb/></body>

			<listBibl>參考文獻 <lb/>Arthus-Bertrand, Y. 。HOME：地球降溫手冊(王惟芬譯) 。台北市：行人文化實驗 <lb/>室。 (原著出版於 2009 年) <lb/>Beck, U. (2004) 。風險社會-通往另一個現代的路上(汪皓譯) 。台北市：巨流。 (原著 <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>206 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<listBibl>出版於 <lb/>F. (1999) 至 18 、經濟和資本主義 • 卷三：世界的時間(施 <lb/>康強 、顧良譯) 。台北市：城邦。 (原著出版於 1979 年) <lb/>Burton, I., Kates, R. W., &amp; White, G. F. 。環境也是災害：你準備好面對了嗎？(黃 <lb/>朝恩 、徐勝一 、蘇淑娟 、廖學誠 、翁叔平 、許嘉恩譯) 。台北市：聯經。 (原著出 <lb/>1993 年) <lb/>Clift, J., &amp; Cuthbert, A. (2011) 。從生活大小事拯救地球(張成華譯) 。台北市：山岳。 (原 <lb/>書出版於 2009 年) <lb/>Climate Central. (2013) 。氣候變遷的關鍵報告：人類會繼續存活 ，只是你得學會適應過 <lb/>程(丁惠民譯) 。台北市：大是文化。 2012 年) <lb/>Dow, K., &amp; Downing, T. E. (2012) 。氣候變遷地圖(王惟芬譯) 。台北市：聯經。 (原著出 <lb/>版於 2011 年) <lb/>Gardner, D. (2009) 。販賣恐懼：脫軌的風險判斷(李靜怡 、黃慧慧譯) 。台北市：博雅。 <lb/>(原著出版於 2008 年) <lb/>Gore, A. (2007) 。 不願面對的真相(張瓊懿 、欒欣譯) 。台北市：商周。 (原著出版於 <lb/>年) <lb/>Gore, A. (2014) 。難以迴避的抉擇：全球氣候危機的解決之道(王惟芬譯) 。台北市：商 <lb/>周。 (原著出版於 2009 年) <lb/>McLuhan, M. 。認識媒體：人的延伸(鄭明萱譯) 。台北市：貓頭鷹。 (原著出版 <lb/>於 1964 年) <lb/>Shiva, V. (2009) 。大地 ，非石油：氣候危機時代下的環境正義(陳思穎譯) 。台北市：巨 <lb/>流。 (原著出版於 2008 年) <lb/>Sicard, M. (2005) 。視覺工廠：圖像誕生的關鍵故事(陳姿穎譯) 。台北市：邊城。 (原著 <lb/>出版於 1998 年) <lb/>Singer, S. F., &amp; D. T. (2008) 。全球變暖：毫無來由的恐慌(林文鵬 、王臣立譯) 。 <lb/>上海：上海科學技術文獻出版社。 (原著出版於 2007 年) <lb/>Sismondo, S. 。科學與技術研究導論(林宗德譯) 。台北市：群學。 (原著出版於 <lb/>2004 年) <lb/>The US National Academy of Sciences, &amp; The Royal Society. (2015) 。氣候變遷：證據與肇 <lb/>因(中央研究院環境變遷研究中心與永續科學中心譯) 。台北市：中央研究院。 (原 <lb/>著出版於 2014 年) <lb/>Trier, S., &amp; Rud, S. (總編輯) 、陳翠蘭(中文版主編) (2010) 。100 個即將消失的地方(李 <lb/>芳齡譯) 。台北市：時報文化。 (原著出版於 2009 年) <lb/>山本敏晴(2008) 。日漸沉沒的樂園：吐瓦魯 ~你最重要的東西是什麼？地球暖化篇(米 <lb/>雅譯) 。台北市：天下雜誌。 (原著出版於 2008 年) <lb/>王寶貫 、林日揚 、楊駿北 、鄭鼎民(2007) 。島嶼生息：台灣環境調查報告。台北市： <lb/>經典雜誌。 <lb/>伍永忠 、劉化高(2010) 。 「城市-家園」 ：城市規劃的重要理念。美學藝術學 ，5，75-<lb/>83。 <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>
			
			<listBibl>。小風機與大風機：風力技術的二元性。科技 、醫療與社會 ，7，157-<lb/>196。doi:10.6464/TJSSTM.200810.0157 <lb/>李明穎(2014) 。科學民主化下科技議題的風險治理：探討國光石化廠開發案的科技官僚風 <lb/>李河清(2004) 。知識社群與全球氣候談判。問題與研究 ，43(6)，73-102。 <lb/>李河清 、李元薇(2016) 。氣候變遷調適與人類移動：對 COP21 與《巴黎協訂》的反思。 <lb/>台灣人權學刊 ，3(3)，27-41。 <lb/>汪中和(2012) 。當快樂腳不再快樂：認識全球暖化。台北市：五南。 <lb/>周桂田(2003) 。從「全球化風險」到「全球在地化風險」之研究進路：對貝克理論的批判 <lb/>思考。臺灣社會學刊 ，21，153-188。doi:10.6786/TJS.200312.0153 <lb/>林崇熙(2009) 。科技就是風險。在陳恆安 、郭文華 、林宜平(編) ，科技渴望參與(頁 <lb/>127-132) 。台北市：群學。 <lb/>。科學普及或科學傳播： 《科學人》中的全球暖化議題研究(未出版之碩士 <lb/>論文) 。國立陽明大學科技與社會研究所 ，台北市。 <lb/>施奕任(2009) 。全球暖化與美國的氣候政治。國家與社會 ，7，182-241。doi:10.30174/ <lb/>JSS.200912.0005 <lb/>柳中明(2010) 。臺灣環境變遷解密：改變未來的 12 堂課。台北市：日月文化。 <lb/>原剛(2009) 。圖解世界環境變遷地圖(曾心怡譯) 。台北市：日月文化。 (原著出版於 <lb/>2008 年) <lb/>張波(2010) 。神話原型在美國經典文學中的復現和運用。蘭州交通大學學報 ，29(5)， <lb/>42-45。 <lb/>陳光璞(2009) 。媒體報導的風險議題與風險溝通-以全球暖化議題為例(未出版之碩士 <lb/>論文) 。世新大學公共關係暨廣告學研究所 ，台北市。 <lb/>陳政亮(2008) 。科學 、技術與社會文化：對科學信念的反思。科技 ，6， <lb/>145-200。https://10.6464/TJSSTM.200804.0145 <lb/>陳瑞麟(2012) 。認知與評價：科學理論與實驗的動力學(上 、下冊) 。台北市：國立臺 <lb/>灣大學出版中心。 <lb/>陳瑞麟(2018) 。科普如何變成傳奇：從文本析論 1990 年代「科學文化」書系的語文傳 <lb/>播。新聞學研究 ，134，1-39。 <lb/>陳靜茹(2008) 。全球暖化與京都議定書議題之研究-以分析 2001-2007 年紐約時報新聞 <lb/>為例(未出版之碩士論文) 。世新大學廣播電視電影學研究所 ，台北市。 <lb/>曾榮梅(2008) 。&quot; 視覺化 &quot; 與當代設計思維。設計學研究 ，11(2)，1-19。doi:10.30105/ <lb/>JDS.200812.0001 <lb/>黃懿慧(1994) 。科技風險的認知與溝通問題。民意研究季刊 ，188，95-129。 <lb/>楊惟任(2016) 。文化 、氣候變遷與全球氣候行動。全球政治評論 ，56，75-94。 <lb/>楊意菁 、徐美苓(2012) 。環境風險的認知與溝通：以全球暖化議題的情境公眾為例。中 <lb/>華傳播學刊 ，22，169-209。doi:10.6195/cjcr.2012.22.07 <lb/>葉欣誠 (2006) 。地球暖化怎麼辦：請看 「京都議定書」的退燒妙方。台北市：新自然主義。 <lb/>葉欣誠(2010) 。抗暖化關鍵報告：台灣面對暖化新世界的 6 大核心關鍵。台北市：新自 <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>208 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<listBibl>賈仲益(2005) 。生存環境與文化適應-怒族社會：文化的文化生態學解讀。吉首大學 <lb/>學報(社會科學版) ，26(3)，91-95。 <lb/>雷祥麟(2002) 。劇變中的科技 、民主與社會：STS(科技與社會研究)的挑戰。台灣社 <lb/>會研究季刊 ，45，123-171。doi:10.29816/TARQSS.200203.0003 <lb/>劉大椿(2010) 。科學活動論。北京：中國人民大學出版社。 <lb/>劉成紀(2010) 。現代城市公共藝術中美及美學的位置。美學藝術學 ，5，49-59。 <lb/>Antilla, L. (2005). Climate of scepticism: US newspaper coverage of science of <lb/>climate Global Environmental Change, 15(4), 338-352. doi:10.1016/ <lb/>j.gloenvcha.2005.08.003 <lb/>Barthes, R. (1972). Selected and translated from the French (A. Lavers, <lb/>New York, NY: Hill and Wang. (Original work published 1957). <lb/>Berger, L., &amp; Luckmann, T. (1991). The social construction of reality: A treatise in the <lb/>of knowledge. London, UK: Penguin Books. <lb/>Berglez, P. (2011). Inside, outside, and beyond media logic: Journalistic creativity in climate <lb/>Media, Culture &amp; Society, 33(3), 449-465. doi:10.1177/0163443710394903 <lb/>Billett, S. (2010). Dividing climate change: Global warming in the Indian mass media. <lb/>Climatic Change, 99(1/2), 1-16. doi:10.1007/s10584-009-9605-3 <lb/>C. P., &amp; Rabe, B. G. (2010). A reason to believe: Examining the factors that <lb/>individual views on global warming. Social Science Quarterly, 91(3), 777-<lb/>800. doi:10.1111/j.1540-6237.2010.00719.x <lb/>M. T., &amp; Boykoff, J. M. (2004). Balance as bias: Global warming and the <lb/>US prestige press. Global Environmental Change, 14(2), 125-136. doi:10.1016/ <lb/>j.gloenvcha.2003.10.001 <lb/>Brasseur, L. E. (2003). Visualizing technical information: A cultural critique. Amityville, <lb/>NY: Baywood. <lb/>Brönnimann, S. (2002). Picturing climate change. Climate Change, 22(1), 87-95. doi: <lb/>10.3354/cr0220871 <lb/>Brown, T., Budd, L., Bell, M., &amp; Rendell, H. The local impact of global <lb/>change: Reporting on landscape transformation and threatened identity in the English <lb/>regional newspaper press. Public Understanding of Science, 20(5), 658-673. <lb/>C a r v a l h o , A . ( 2 0 0 5 ) . R e p r e s e n t i n g t h e p o l i t i c s o f t h e g r e e n h o u r s e e ff e c t : <lb/>Discursive in the British media. Discourse Studies, 2 (1), 1-29. <lb/>doi:10.1080/17405900500052143 <lb/>Carvalho, A. (2007). Ideological and media on scientific knowledge: Re-<lb/>reading news on climate change. Public Understanding of Science, 16(2), 223-243. <lb/>doi:10.1177/0963662506066775 <lb/>Cass, L. R. (2007). Measuring the domestic salience of international environmental norms: <lb/>Climate change norms in American, German, and British climate policy debates. In <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>209 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<listBibl>M. E. Pettenger (Ed.), The social construction of climate change: Power, knowledge, <lb/>norms, discourses (pp. 23-50). Burlington, VT: Ashgate. <lb/>Cottle, S. (2000). TV news, lay voices and the visualisation of environmental risks. In S. <lb/>B. Adam, &amp; Carter (Eds.), Environmental risks and the media (pp. 29-44). <lb/>London, UK: Routledge. <lb/>Cottle, S. (2006). Mediatized conflict: Developments in media and conflict studies. <lb/>Open University Press. <lb/>Devine-Wright, H., &amp; Deving-Wright, P. (2009). Social representation of electricity <lb/>network technologies: Exploring processes of anchoring and objectification through <lb/>the use of visual research methods. British Journal of SocialPsychology, 48(2), 357-<lb/>373. doi:10.1348/014466608X349504 <lb/>Dispensa, J. M., &amp; Brulle, R. J. (2003). Media&apos;s social construction of environmental <lb/>issues: Focus on global warming -A comparative study. Journal of <lb/>Sociology and Social Policy, 23(10), 74-105. doi:10.1108/0144333031079032 <lb/>Doyle, J. (2007). Picturing the Greenpeace and the <lb/>of climate change communication. Science as Culture, 16(2), 129-150. <lb/>doi:10.1080/09505430701368938 <lb/>Dunaway, F. (2009). Seeing global warming: Contemporary art and the fate of the planet. <lb/>Environmental History, 14(1), 9-31. doi:10.1093/envhis/14.1.9 <lb/>M. A., &amp; Branscombe, N. R. (2010). Collective guilt mediates the effect of <lb/>beliefs about global warming on willingness to engage in mitigation behavior. Journal <lb/>of Environmental Psychology, 30(2), 135-142. doi:10.1016/j.jenvp.2009.11.010 <lb/>Fogel, C. (2007). Constructing progressive climate change norms: The US in the early <lb/>In M. E. Pettenger (Ed.), The social construction of climate change: Power, <lb/>knowledge, norms, discourses (pp. 99-121). Burlington, VT: Ashgate. <lb/>Fortner, R. W., Lee, J.-Y., Corney, J. R., Romanello, S., Bonnell, J., Luthy, B., … Ntsiko, <lb/>N. (2000). Public understanding of climate change: Certainty and willingness to act. <lb/>Environmental Education Research, 6(2), 127-141. doi:10.1080/713664673 <lb/>Gascoigne, T. (2008). Climate change: &quot;The&quot; Issue in the Australian National Election <lb/>Science Communication, 29(4), 522-531. doi:10.1177/1075547008316306 <lb/>N. T., Leonard-Milsom, L., &amp; Montgomery, J. (2011). Climate change, flooding <lb/>and the media in Britain. Understanding of Science, 20(3), 422-438. <lb/>doi:10.1177/0963662509353377 <lb/>Gordon, J. C., Deines, T., &amp; Havice, J. (2010). Global warming coverage in the media: <lb/>Trends in a Mexico city newspaper. Science Communication, 32(2), 143-170. <lb/>doi:10.1177/1075547009340336 <lb/>Hattori, T. (2007). The rise of Japanese climate change policy: Balancing the norms <lb/>economic growth, enger efficiency, international contribution and environmental <lb/>protection. In M. E. Pettenger (Ed.), social construction of climate change: <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>210 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<listBibl>Power, knowledge, norms, discourses (pp. 75-98). Burlington, VT: Ashgate. <lb/>Hulme, M. (2008). The conquering of climate: Discourses of fear and their dissolution. <lb/>Journal, 174(1), 5-16. doi:10.1111/j.1475-4959.2008.00266.x <lb/>Hulme, &amp; Mahony, M. (2010). Climate change: What do we know about the IPCC? <lb/>Progress in Physical Geography: Earth and Environment, pp. 705-718. <lb/>doi:10.1177/0309133310373719 <lb/>Intergovernmental Panel on Climate Change. (2014a). Climate change 2014: Mitigation of <lb/>climate change. Retrieved from http://www.ipcc.ch/report/ar5/wg3/ <lb/>Intergovernmental Panel on Climate Change. (2014b). Climate change 2014: Synthesis <lb/>report. Retrieved from <lb/>Joffe, H. (2008). The power of visual material: Persuasion, emotion and identification. <lb/>Diogenes, 55(1), 84-93. doi:10.1177/0392192107087919 <lb/>Kahlor, L., &amp; S. (2009). If we seek, we learn? Predicting knowledge of global <lb/>warming. Science Communication, 30(3), 380-414. doi:10.1177/1075547008328798 <lb/>Kress, G. R., &amp; van Leeuwen, T. (1996). Reading images: The grammar of visual design. <lb/>London, UK: Routledge. <lb/>Kuhn, T. S. (1962). The structure of scientific revolutions. Chicago, IL: University of <lb/>Chicago Press. <lb/>Latour, B., &amp; Weibel, P. (2005). Making things public: Atmospheres of democracy. <lb/>MA: MIT Press. <lb/>Leiserowitz, A. (2006). Climate change risk perception and policy preferences: <lb/>role of affect, imagery, and values. Climatic Change, 77(1/2), 45-72. <lb/>doi:10.1177/1075547008328798 <lb/>Lester, P. M. (2006). Visual communication: Image with messages (4th ed.). Belmont, CA: <lb/>Thomson Wadsworth. <lb/>Lever-Tracy, C. (2008). Global warming and sociology. Current Sociology, 56(3), 445-466. <lb/>doi:10.1177/0011392107088238 <lb/>P., &amp; Urry, J. (1999). Contested natures. London, UK: Sage. <lb/>Mamali, C. (2006). The value of images for exploring the functions of social <lb/>Toward self-generated pictorial social representation. Papers on <lb/>Representaition, 15, 3.1-3.9. <lb/>Mann, M. E. (2009). Do warming climate change represent a serious threat <lb/>to our welfare and environment. Social Philosophy &amp; Policy, 26(2), 193-230. <lb/>doi:10.1017/S0265052509090220 <lb/>Manzo, K. (2010). Imaging vulnerability: The iconography of climate change. Area, 42(1), <lb/>96-107. doi:10.1111/j.1475-4762.2009.00887.x <lb/>Merali, Z., Skinner, B. J., &amp; Strahler, A. H. (2009). Visualizing earth science. New York, <lb/>NY: Wiley in collaboration with the National Geographic Society. <lb/>Moser, S. C. (2010). Communicating climate chage: History, challenges, process and <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>211 <lb/></page>

			<note place="headnote">鄧宗聖：全球暖化科普出版品中的視覺再現 <lb/></note>

			<listBibl>future directions. Wiley Interdisciplinary Reviews: Climate Change, 1(1), 31-53. <lb/>doi:10.1002/wcc.11 <lb/>Mulkay, M. Science and of knowledge. London, UK: George Allen &amp; <lb/>Unwin. <lb/>Nicholson-Cole, S. A. (2005). Representing climate futures: A critique on the use of <lb/>images for visual communication. Computers, Environment and Urban Systems, 29, <lb/>255-273. doi:10.1016/j.compenvurbsys.2004.05.002 <lb/>O&apos;Neill, S. J., &amp; Hulme, M. (2009). An iconic approach for representing change. <lb/>Global Environmental Change: Human and Policy Dimensions, 402-410. <lb/>doi:10.1016/j.gloenvcha.2009.07.004 <lb/>O&apos;Neill, S., &amp; Nicholson-Cole, S. (2009). &quot;Fear won&apos;t do it&quot;: Promoting positive <lb/>engagement with climate change through visual and iconic representation. Science <lb/>30(3), 355-379. doi:10.1177/1075547008329201 <lb/>Palfreman, J. (2006). A tale of two fears: Exploring media depictions of nuclear power <lb/>and global warming. Review of Policy Research, 23(1), 23-43. doi:10.1111/j.1541-<lb/>Paterson, M., &amp; Stripple, J. (2007). Singing climate change into existence: On the <lb/>of climate policymaking. In M. E. Pettenger (Ed.), The social <lb/>construction of climate change: Power, knowledge, norms, discourses (pp. 149-172). <lb/>Burlington, VT: Ashgate. <lb/>Penn, G. (2000). Semiotic analysis of still images. In M. W. Bauer &amp; G. Gaskell (Eds.), <lb/>Qualitative researching with text, image and sound: A practical handbook (pp. 227-<lb/>245). London, UK: Sage. <lb/>Peter, H. P., Brossard, D., de Cheveigné, S., Dunwoody, S., Kallfass, M., Miller, S., <lb/>&amp; Tsuchida, S. (2008). Science-media interface: It&apos;s time to reconsider. Science <lb/>Communication, 266-276. doi:10.1177/1075547008324809 <lb/>Pettenger, M. E. (2007). The Netherlands&apos; climate change policy: Construction themselves/ <lb/>constructing climate change. In M. E. Pettenger (Ed.), The social construction of <lb/>climate change: Power, knowledge, norms, discourses 51-74). Burlington, VT: <lb/>Ashgate. <lb/>R. E., &amp; Briñol, P. (2008). Persuasion: From single to multiple to metacognitive <lb/>processes. on Psychological Science, 3(2), 137-147. doi:10.1111/j.1745-<lb/>6916.2008.00071.x <lb/>Sampei, Y., &amp; Aoyagi-Usui, M. (2009). Mass-media coverage, its influence on public <lb/>of climate-change issues, and implications for Japan&apos;s national campaign <lb/>to reduce greenhouse gas emissions. Global Environmental Change, 19(2), 203-212. <lb/>doi:10.1016/j.gloenvcha.2008.10.005 <lb/>Smith, N., &amp; Joffe, H. (2013). How the public engages with global warming: A social <lb/>representations approach. Public Understanding of Science, 22(1), 16-32. <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>212 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<listBibl>doi:10.1177/0963662512440913 <lb/>Smith, N. W., &amp; Joffe, (2009). Climate change in the British press: The role of the <lb/>visual. Journal of Risk Research, 12(5), 647-663. doi:10.1080/13669870802586512 <lb/>Spencer, R. (2007). How serious is the global warming threat? Society, 44(5), 45-50. <lb/>doi:10.1007/s12115-007-9002-3 <lb/>Trumbo, C. (1995). Longitudinal modeling of public issues: An application of the <lb/>process to the the issue of warming. &amp; Mass <lb/>Communication Monographs, 152, 1-57. <lb/>Unsworth, L., &amp; Cleirigh, C. (2009). Multimodality and The construction of <lb/>meaning through image-text interaction. In C. Jewitt (Ed.), The routledge handbook <lb/>of multimodal analysis (pp. 151-163). London, UK: Routledge. <lb/>Wagner, W., &amp; Kronberger, N. (2001). Killer tomatoes! Collective symbolic coping with <lb/>biotechnology. In K. Deaux &amp; G. Philogène (Eds.), Representation of the social: <lb/>Bridging theoretical traditions (pp. 147-164). Oxford, UK: Blackwell. <lb/>Weingart, P., Engels, A., &amp; Pansegrau, P. (2000). Risks of communication: Discourse on <lb/>climate change in science, politics and mass media. Public Undestanding of Science, <lb/>9(3), 261-283. doi:10.1088/0963-6625/9/3/304 <lb/>L. (1967). Philosophical investigations (2nd ed.; G. E. M. Anscombe, Trans.). <lb/>Oxford, UK: Basil Blackwell. (Original work published 1958) <lb/>Ziman, J. (2002). Real science: What it is and what it means. Cambridge, UK: Cambridge <lb/>University Press. <lb/></listBibl>
			
			<note place="footnote">鄧宗聖 <lb/></note>

			<note place="headnote">Journal of Educational Media &amp; Library Sciences 55: 2 (2018) : 171-225 <lb/></note>

			<note place="headnote">DOI:10.6120/JoEMLS.201807_55(2).0013.RS.BM <lb/></note>

			<note place="footnote">Research Article <lb/></note>
			
			<div type="annex">Visual Representation of Popular Science <lb/>Publications of Global Warming <lb/>Tzong-Sheng Deng <lb/>Abstract <lb/>This study examines the roles, the as well as the significance of <lb/>images for communication the public on global warming issues by <lb/>analyzing image representations of science publications on global <lb/>warming. According to the present study, the &quot;cause images&quot; represent <lb/>consensus, the &quot;effect images&quot; correspond to catastrophic events and <lb/>resulted from global warming, and the &quot;resolution images&quot; signify <lb/>the descriptions of technologies and norms of behaviors. Under current defined <lb/>of images for supporting text, following characteristics were observed: <lb/>when describing scientific facts and the cause-and-effect relationships in <lb/>the content, the represented images of the symbols which are commonly used <lb/>the science culture circle, which include models, numbers, figures / tables <lb/>and historical photos, can eliminate doubt and allow construction of significant <lb/>credible knowledgeable narratives. Second, when explaining the impact of <lb/>global warming, the represented images often lean towards showing the shifting <lb/>and changing uncertainties caused by the disasters that are occurring in order <lb/>signify the chain reactions produced by the crisis of global warming. Lastly, <lb/>the study also explores the key roles of sustainable energy technologies for <lb/>solving the problems of warming crisis. The most common images cited are <lb/>solar energy and wind energy. Following analysis of the abovementioned <lb/>findings, practical suggestions as well as innovative insight for scientific image <lb/>from a public participation. <lb/>Keywords: Global warming, Crisis awareness, Popular science publications, <lb/>communication <lb/>SUMMARY <lb/>In this study, through analysis of 17 popular science publications, the <lb/>researcher tried to investigate how the global warming crisis awareness is <lb/>communicated through images, and to illuminate the relationship between images <lb/>and discourses. The goal was to address the communication intention of image <lb/>re-presentation, for gaining insights that can be applied to the communication and <lb/>design of science messages. <lb/>Vice Professor, Department of Science Communication, Pingtung Pingtung, Taiwan <lb/>E-mail: lily6943.tw@yahoo.com.tw <lb/></div>

			<page>214 <lb/></page>

			<note place="headnote">of Educational Media &amp; Library Sciences 55 2 (2018) <lb/></note>

			<div type="annex">started the earth science framework, which is <lb/>used to study the climate system. The aim of literature was to discuss <lb/>how knowledge about global warming and crisis awareness is formed. It is to <lb/>investigate how global warming crisis is interpreted through national policies <lb/>and re-presented by media, and how the interpretation and re-presentation have <lb/>shaped public issues and social responses. Different countries develop <lb/>on concepts regarding climate policies, economic markets, social <lb/>responsibilities and cultural values. These discourses then go through the media <lb/>re-presentation, in which the media re-produce messages according to the media&apos;s <lb/>organizational interests and standpoints, such as the objective reporting policy, <lb/>the interest of focusing on destructions, the doubts on the uncertainty of global <lb/>warming, and reports on ecosystem disappearance or climate events, etc. Message <lb/>production directly and indirectly has impacts on the public&apos;s understanding <lb/>global warming and the sustainability of national policies. Lastly, with the <lb/>changes of media environments, the communication between the public and <lb/>visual texts has some issues needed to be investigated and clarified. For example, <lb/>messages grab attention, reduce cognitive barriers of building crisis <lb/>and engage the viewers&apos; perceptions, but tend to produce common <lb/>sense and antagonism when there are uncertainties. <lb/>In this study, the textual analysis approach was adopted for studying <lb/>popular science publications with non-decorative illustrations, written in Chinese <lb/>language, and published in Taiwan during the period from 2006 to 2016. The <lb/>guidelines for content analysis were based on semiotics, include ⑴ analyzing <lb/>visual discourses, ⑵ naming the relevant theme frameworks of images, and ⑶ <lb/>grouping similar images into families. Through this, researcher intended <lb/>to discuss the time, usage, meanings and symbols to the visual re-<lb/>The results of content analysis were induced and analyzed according to the <lb/>organizational structure of IPCC 2014 Report, including causes, impacts and <lb/>1. Causes of images are presented through the incorporation of charts <lb/>regarding green house effect, hockey stick charts of CO2 rising, and scientific <lb/>charts. When discussing causes of global warming, the incorporation <lb/>of pie charts or bar charts of carbon emissions, chimney charts symbolizing the <lb/>degree of industrialization, vehicle and city charts symbolizing the degree of <lb/>and technical equipment charts symbolizing development of natural <lb/>resources, is used to re-present the meaning of global warming caused by artificial <lb/>factors. <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>215 <lb/></page>

			<note place="headnote">Deng: Representation of Popular Science Publications of Global Warming <lb/></note>

			<div type="annex">2. Impacts of images are presented with facts and change simulations, such <lb/>as using changes of ice melting to indicate the disappearing geographically <lb/>board lines, or using images of radical climate events to suggest an increase <lb/>in frequencies and the degree of destructions. The affected audience would adopt <lb/>different frameworks to express discourse viewpoints, such as adopting <lb/>distant, aerial or eye-level and wide-angled views to take shots of habitats of <lb/>living animals in rain forests and forests. Images of animals are presented as <lb/>polar bears, south-pole penguins and coral reefs, for indicating the survival <lb/>crisis of species. The image incorporation of natural resource usage, and living <lb/>styles, productions and sceneries shaped by economic and cultural developments, <lb/>is used to indicate that as being threatened as other living habitats, the living <lb/>of human beings have being destructed and disappearing, not as <lb/>and peaceful as we thought. <lb/>3. Solutions of images are directed to a path of alleviation and adjustment <lb/>through an incorporation of technical and normative images. Technical images <lb/>are presented as renovative images of vehicles and houses to express viewpoints <lb/>on new resources or other practices, such as recycling, solar energy or ecological <lb/>green design. It implies the modern life needs only to be improved without <lb/>radical changes, such as installing water-saving or solar energy systems in houses. <lb/>mill charts and ark charts are used to imply that the national planning <lb/>and implementing of energy sources and preventive management can lead to <lb/>clean energy sources and cultural preservation. Prescriptive images include <lb/>energy-saving images indicating improvement of life behaviors, environment <lb/>afforestation images indicating public space consensus in life environments, <lb/>and protest parade images indicating a proposal of monitoring and supporting <lb/>governments or business groups to alleviate global warming, for strengthening the <lb/>meaning of public participation. <lb/>Generally speaking, the popular science publications overlook much of the <lb/>action process of scientific studies. They are collections of knowledge of global <lb/>warming, and images describing science knowledge are used as a measure to <lb/>a common experience of observation. Although images cannot be used <lb/>to describe the action process, they can provide a common background for the <lb/>pubic to understand the cause-and-result relationships of crisis discourses. The <lb/>complicated research process is omitted for engaging the most public in reading. <lb/>Images are used to simulate the scenes and settings of impacts and solutions, for <lb/>drawing the public&apos;s attention to the proposed scientific or political solutions, and <lb/>raising the public&apos;s awareness of reducing warming gas with their own efforts. <lb/>It is suggested that in the future, different social identities and settings of the <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>216 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Educational Media &amp; Library Sciences 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<div type="annex">public should be addressed, such as how farmers face and cope crisis happening <lb/>on their own farms, or how housewives deal with food sources and carbon <lb/>emission reduction. goal is to provide different angles and viewpoints of the <lb/>public, for having a common ground of forming the public for taking <lb/>at life and cultural levels. The image families regarding causes, <lb/>impacts and solutions mentioned above, are standard marks illustrating textual <lb/>discourses on explaining science knowledge, indicating the global warming <lb/>phenomenon, raising crisis awareness, and discussing possible solutions. The <lb/>images also serve as a creation foundation for engaging the public in imagination <lb/>and participation. The incorporation of disaster simulations and crisis discourses <lb/>in images not only raises a problem awareness of improving the status quo, but <lb/>also strengthens design thinking for planning out future actions. The presentation <lb/>strategies of images are aimed to develop a more delicate and fresh visual <lb/>vocabulary discourse for the and make a vivid mark for climate science, on <lb/>a basis of comparing facts of the past and the present. <lb/>ROMANIZED &amp; TRANSLATED REFERENCE FOR ORIGINAL TEXT <lb/>Arthus-Bertrand, Y. (2010) 。HOME：地球降溫手冊(王惟芬譯) 。台北市：行人文化實 <lb/>驗室。 (原著出版於 2009 年) 【Arthus-Bertrand, 2° de trop: Comprendre les <lb/>enjeux de copenhague Wang, Trans.). Taipei: Editions du Flaneur. (Original work <lb/>2009) (in Chinese)】 <lb/>Beck, U. (2004) 。風險社會-通往另一個現代的路上(汪皓譯) 。台北市：巨流。 (原 <lb/>著出版於 1986 年) 【Beck, U. (2004). Risikogesellschaft-Auf dem weg in eine andere <lb/>moderne (Hao Wang, Trans.). Taipei: Chuliu. (Original work published 1986) (in <lb/>Chinese)】 <lb/>Braudel, 。15 至 18 、經濟和資本主義 • 卷三：世界的時間 <lb/>(施康強 、顧良譯) 。台北市：城邦。 (原著出版於 1979 年 ) 【Braudel, F. (1999). <lb/>Civilisation materielle, économie et capitalisme: XVe-XVIIIe siècle: 3. Le temps du <lb/>monde. City Publishing. (Original work published 1986) (in Chinese)】 <lb/>Burton, I., Kates, R. W., &amp; White, G. F. (2010) 。環境也是災害：你準備好面對了嗎？(黃 <lb/>朝恩 、徐勝一 、蘇淑娟 、廖學誠 、翁叔平 、許嘉恩譯) 。台北市：聯經。 (原著 <lb/>1993 年) 【Burton, I., Kates, R. W., &amp; White, G. F. (2010). The environment as <lb/>(Chao-En Hwang, Sheng-I Hsu, Shew-Jiuan B. Su, Shyue-Cherng Liaw, Shu-<lb/>Ping Weng, &amp; Jia-En Sheu, Trans.). Taipei: Linking Publishing. (Original work published <lb/>(in Chinese)】 <lb/>Clift, J., &amp; Cuthbert, A. (2011) 。從生活大小事拯救地球(張成華譯) 。台北市：山岳。 (原 <lb/>書出版於 2009 年) 【Clift, J., &amp; Cuthbert, A. (2011). Climate change: Simple things you <lb/>can do to make a difference (Cheng-Hua Chang, Trans.). Taipei: Neptune. (Original work <lb/>published 2009) (in Chinese)】 <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>217 <lb/></page>

			<note place="headnote">Visual Representation of Popular Science Publications of Global Warming <lb/></note>

			<div type="annex">Climate Central. (2013) 。氣候變遷的關鍵報告：人類會繼續存活 ，只是你得學會適應過 <lb/>程(丁惠民譯) 。台北市：大是文化。 (原著出版於 2012 年) 【Climate Central. (2013). <lb/>Global weirdness: Severe storms, deadly heat waves, relentless drought, seas, and <lb/>the weather of the future Ting, Trans.). Taipei: Domain Publishing. (Original <lb/>work published 2012) (in Chinese)】 <lb/>Dow, K., &amp; Downing, T. E. (2012) 。氣候變遷地圖(王惟芬譯) 。台北市：聯經。 (原著出 <lb/>版於 2011 年) 【Dow, K., &amp; Downing, T. E. (2012). The atlas climate change (Wei Fen <lb/>Wang, Trans.). Taipei: Linking Publishing. (Original work published 2011) (in Chinese)】 <lb/>Gardner, D. 。 販賣恐懼：脫軌的風險判斷(李靜怡 、黃慧慧譯) 。台北市：博 <lb/>雅。 (原著出版於 2008 年) 【Gardner, D. (2009). Risk: The science and politics of fear <lb/>(Ching-Yi Lee &amp; Hui-Hui Huang, Trans.). Taipei: Goodness Publishing House. (Original <lb/>work published 2008) (in Chinese)】 <lb/>Gore, A. (2007) 。 不願面對的真相(張瓊懿 、欒欣譯) 。台北市：商周。 (原著出版於 <lb/>2006 年) 【Gore, A. (2007). An inconvenient truth: The planetary emergency of global <lb/>warming and what we can do about it (Chiung-I Chang &amp; Hsin Luan, Trans.). Taipei: <lb/>Weekly. (Original work published 2006) (in Chinese)】 <lb/>Gore, A. (2014) 。難以迴避的抉擇：全球氣候危機的解決之道(王惟芬譯) 。台北市：商 <lb/>周。 (原著出版於 2009 年) 【Gore, A. (2014). Our choice: A plan to solve the climate <lb/>crisis (Wei Fen Wang, Trans.). Taipei: Business Weekly. (Original published 2009) (in <lb/>Chinese)】 <lb/>McLuhan, M. (2006) 。認識媒體：人的延伸(鄭明萱譯) 。台北市：貓頭鷹。 (原著出版 <lb/>於 1964 年) 【McLuhan, Understanding media: The extensions of man (Ming-<lb/>Hsuan Cheng, Trans.). Taipei: Owl. (Original work published 1964) (in Chinese)】 <lb/>Shiva, V. (2009) 。大地 ，非石油：氣候危機時代下的環境正義(陳思穎譯) 。台北市：巨 <lb/>(原著出版於 2008 年) 【Shiva, V. (2009). Soil not oil: Environmental justice in an <lb/>age of climate crisis (Ssu-Ying Chen, Trans.). Taipei: Chuliu. (Original work published <lb/>2008) (in Chinese)】 <lb/>Sicard, M. (2005) 。視覺工廠：圖像誕生的關鍵故事(陳姿穎譯) 。台北市：邊城。 (原 <lb/>著出版於 1998 年) 【Sicard, M. (2005). La fabrique du regard (Tzu-Ying Chen, Trans.). <lb/>Taipei: Borderland Books. (Original work published 1998) (in Chinese)】 <lb/>Singer, S. F., &amp; Avery, D. T. 。全球變暖：毫無來由的恐慌(林文鵬 、王臣立譯) 。 <lb/>上海：上海科學技術文獻出版社。 (原著出版於 2007 年) 【Singer, S. F., &amp; Avery, D. <lb/>T. (2008). Unstoppable global warming: Every 1,500 years (Wen-Peng Lin &amp; Chen-Li <lb/>Wang, Trans.). Shanghai, China: Shanghai Scientific and Technological Literature Press. <lb/>work published 2007) (in Chinese)】 <lb/>Sismondo, S. 。 科學與技術研究導論(林宗德譯) 。台北市：群學。 (原著出版 <lb/>於 2004 年) 【Sismondo, S. (2007). An introduction to science and technology studies <lb/>(Tzung-De Lin, Trans.). Taipei: Socio Publishing. (Original work published 2004) (in <lb/>Chinese)】 <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>218 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Educational Media &amp; Library Sciences 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<div type="annex">The US National Academy of Sciences, &amp; The Society. (2015) 。氣候變遷：證據與肇 <lb/>因(中央研究院環境變遷研究中心與永續科學中心譯) 。台北市：中央研究院。 (原 <lb/>著出版於2014年) 【The US National Academy of &amp; The Royal Society. (2015). <lb/>Climate change: Evidence and causes (Research Center for Environmental Changes, <lb/>Academia Sinica &amp; Center for Sustainability Science, Academia Sinica, Trans.). Taipei: <lb/>Academia Sinica. (Original work published (in Chinese)】 <lb/>Trier, S., &amp; Rud, S. (總編輯) 、陳翠蘭(中文版主編) (2010) 。100 個即將消失的地方(李 <lb/>芳齡譯) (原著出版於 2009 年) 【Trier, S., Rud, S. (Chief Eds.), <lb/>&amp; Chen, Tsui-Lan (Ed.). (2010). 100 places to remember before they disappear (Fang <lb/>Ling Li, Trans.). Taipei: China Times. (Original work published 2009) (in Chinese)】 <lb/>山本敏晴(2008) 。日漸沉沒的樂園：吐瓦魯 ~你最重要的東西是什麼？地球暖化篇(米 <lb/>雅譯) 。台北市：天下雜誌。 (原著出版於 2008 年) 【Yamamoto, Toshiharu (2008). <lb/>Tuvalu, the island nation sinking because of global warning the most important thing for <lb/>you (Ya Mi, Trans.). Taipei: CommonWealth Magazine. (Original work published 2008) (in <lb/>王寶貫 、林日揚 、楊駿北 、鄭鼎民(2007) 。 島嶼生息：台灣環境調查報告。台北 <lb/>市：經典雜誌。 【Wang, Pao K., Lin, Jih-Yang, &amp; Yang, Jun-Bei, &amp; Cheng, Ting-Min <lb/>Daoyu shengxi: Taiwan huanjing diaocha baogao. Taipei: Rhythms Monthly. (in <lb/>Chinese)】 <lb/>伍永忠 、劉化高(2010) 。 「城市-家園」 ：城市規劃的重要理念。美學藝術學 ，5，75-<lb/>83。 【Wu, Yong-Zhong, &amp; Liu, Hua-Gao (2010). &quot;City-Home&quot;: An important idea of <lb/>urban planning. Aesthetics &amp; Art Science, 5, 75-83. (in Chinese)】 <lb/>吳浩然(2008) 。小風機與大風機：風力技術的二元性。科技 、醫療與社會 ，7，157-<lb/>196。doi:10.6464/TJSSTM.200810.0157【Wu, Hao-Jan Small and large wind <lb/>turbine: duality of wind power technology. Journal for Studies of Science, <lb/>Technology and Medicine, 7, 157-196. doi:10.6464/TJSSTM.200810.0157 (in Chinese)】 <lb/>李明穎(2014) 。科學民主化下科技議題的風險治理：探討國光石化廠開發案的科技 <lb/>官僚風險溝通 、公眾風險感知與公眾動員。思與言：人文與社會科學雜誌 ， <lb/>52(4)，111-159。 【Lee, Ming-Ying (2014). Risk governance of techno-science issues in <lb/>democratization of science: discussing technocratic risk communication, public perception <lb/>on risk and public mobilization in the case of Kuokuang petrochemical development <lb/>projects. Thought and Words: Journal of the Humanities and Social Science, 52(4), 111-<lb/>159. (in Chinese)】 <lb/>李河清(2004) 。知識社群與全球氣候談判。問題與研究 ，43(6)，73-102。 【Lee, Ho-<lb/>Ching (2004). Epistemic communities and global climate change negotiation. Issues &amp; <lb/>Studies, 43(6), 73-102. (in Chinese)】 <lb/>李河清 、李元薇(2016) 。氣候變遷調適與人類移動：對 COP21 與《巴黎協訂》的反 <lb/>思。台灣人權學刊 ，3(3)，27-41。 【Lee, Ho-Ching, &amp; Lee, Yuan-Wei (2016). Climate <lb/>change adaptation and human mobility: Reflections from the COP 21 and Paris agreement. <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>219 <lb/></page>

			<note place="headnote">Visual Representation of Popular Science Publications of Global Warming <lb/></note>

			<div type="annex">Taiwan Human Rights Journal, 3(3), 27-41. (in Chinese)】 <lb/>。 當快樂腳不再快樂：認識全球暖化。台北市：五南。 【Wang, Chung-<lb/>Ho (2012). Dang kuailejiao bu zai kuaile: Renshi quanqiu nuanhua. Taipei: Wunan. (in <lb/>周桂田(2003) 。從「全球化風險」到「全球在地化風險」之研究進路：對貝克理論的 <lb/>批判思考。臺灣社會學刊 ，21，153-188。doi:10.6786/TJS.200312.0153【Chou, <lb/>Kuei-Tien (2003). From globalizational risk to glocalizational risk: Critical rethinking of <lb/>Beck&apos;s theory of risk society. Taiwanese Journal of Sociology, 21, 153-188. doi:10.6786/ <lb/>TJS.200312.0153 (in Chinese)】 <lb/>林崇熙(2009) 。科技就是風險。在陳恆安 、郭文華 、林宜平(編) ，科技渴望參與(頁 <lb/>127-132) 。台北市：群學。 【Lin, Chung-His (2009). Keji jiushi fengxian. In Heng-An <lb/>Chen, Wen-Hua Kuo, &amp; Lin, Yi-Ping (Eds.), the Public: An STS reader <lb/>127-132). Taipei: Socio Publishing. (in Chinese)】 <lb/>邱佩青(2012) 。 科學普及或科學傳播： 《科學人》中的全球暖化議題研究(未出版之 <lb/>碩士論文) 。國立陽明大學科技與社會研究所 ，台北市。 【Chiu, Pei-Ching (2012). <lb/>Communicating global warming in the Taiwanese version of Scientific American <lb/>master&apos;s thesis). Institute of Science, Technology, and Society, National <lb/>Yang Ming University, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>施奕任(2009) 。全球暖化與美國的氣候政治。國家與社會 ，7，182-241。doi:10.30174/ <lb/>JSS.200912.0005 【Shih, Yi-Jen (2009). Global warming and the politics of climate change <lb/>States. Journal of State and Society, 7, 182-241. doi:10.30174/JSS.200912.0005 <lb/>(in Chinese)】 <lb/>柳中明(2010) 。 臺灣環境變遷解密：改變未來的 12 堂課。台北市：日月文化。 【Liu, <lb/>Chung-Ming (2010). Decipher Taiwan&apos;s Environmental Change: 12 steps to change the <lb/>future. Taipei: Heliopolis Culture Group. (in Chinese)】 <lb/>原 剛(2009) 。 圖解世界環境變遷地圖(曾心怡譯) 。台北市：日月文化。 (原著出版 <lb/>於 2008 年) 【Hara, Takeshi (2009). shijie huanjing bianqian ditu (Hsin-I Tseng, <lb/>Trans.). Taipei: Heliopolis Culture Group. (in Chinese)】 <lb/>張波(2010) 。神話原型在美國經典文學中的復現和運用。蘭州交通大學學報 ，29(5)， <lb/>42-45。 【Zhang, Bo (2010). Reinterpretation of myth through three classic novels. Journal <lb/>of Lanzhou Jiaotong University, 29(5), 42-45. (in Chinese)】 <lb/>陳光璞(2009) 。媒體報導的風險議題與風險溝通-以全球暖化議題為例(未出版之碩 <lb/>士論文) 。世新大學公共關係暨廣告學研究所 ，台北市。 【Chen, Kuang-Pu (2009). <lb/>Media coverage of risk issue and risk communication -A case of global warming issue <lb/>(Unpublished master&apos;s thesis). Department of Public Relations &amp; Advertising, Shih Hsin <lb/>University, Taipei. (in Chinese)】 <lb/>陳政亮(2008) 。科學 、技術與社會文化：對科學信念的反思。科技 、醫療與社會 ，6， <lb/>145-200。https://10.6464/TJSSTM.200804.0145 Cheng-Liang (2008). Science, <lb/>technology and socio-culture: Reflections on science views. Taiwanese Journal for Studies <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>220 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Educational Media &amp; Library Sciences 55 : 2 <lb/></note>
			
			<div type="annex">Science, Technology and Medicine, 6, 145-200. doi:10.6464/TJSSTM.200804.0145 (in <lb/>Chinese)】 <lb/>陳瑞麟(2012) 。認知與評價：科學理論與實驗的動力學(上 、下冊) 。台北市：國立臺 <lb/>灣大學出版中心。 【Chen, Ruey-Lin (2012). Cognition and Evaluation: Dynamics of <lb/>Theories and Experiments (Vol. 1-2). Taipei: National Taiwan University Press. <lb/>Chinese)】 <lb/>陳瑞麟(2018) 。科普如何變成傳奇：從文本析論 1990 年代「科學文化」書系的語文 <lb/>傳播。新聞學研究 ，134，1-39。 【Chen, Ruey-Lin (2018). How did popular science <lb/>a legend? On the linguistic communication of &quot;Science Culture&quot; book series in <lb/>1990s Taiwan from the approach of text analysis. Mass Communication Research, 134, <lb/>1-39. (in <lb/>陳靜茹(2008) 。 全球暖化與京都議定書議題之研究-以分析 2001-2007 年紐約時報 <lb/>新聞為例(未出版之碩士論文) 。世新大學廣播電視電影學研究所 ，台北市。 <lb/>【Chen, Ching-ju (2008). of global warming and the Kyoto Protocol-<lb/>Using content analysis to analyze New York Times news during 2001-2007 (Unpublished <lb/>master&apos;s thesis). Department of Radio, Television &amp; Film, Shih Hsin University, Taipei. (in <lb/>Chinese)】 <lb/>曾榮梅(2008) 。&quot; 視覺化 &quot; 與當代設計思維。設計學研究 ，11(2)，1-19。doi:10.30105/ <lb/>JDS.200812.0001 【Tsen, Jungmei (2008). Visualization and contemporary design. Journal <lb/>of Design Science, 11(2), 1-19. doi:10.30105/JDS.200812.0001 (in Chinese)】 <lb/>黃懿慧(1994) 。科技風險的認知與溝通問題。民意研究季刊 ，188，95-129。 【Huang, <lb/>Yi-Hui Christine (1994). Keji fengxian de renzhi yu goutong wenti. Opinion <lb/>Research Quarterly, 188, 95-129. (in Chinese)】 <lb/>楊惟任(2016) 。文化 、氣候變遷與全球氣候行動。全球政治評論 ，56，75-94。 【Yang, <lb/>William (2016). Culture, climate change and global action on climate change. Review of <lb/>Global Politics, 56, 75-94. (in Chinese)】 <lb/>楊意菁 、徐美苓(2012) 。環境風險的認知與溝通：以全球暖化議題的情境公眾為例。 <lb/>中華傳播學刊 ，22，169-209。doi:10.6195/cjcr.2012.22.07 【Yang, Yie-Jing, &amp; Hsu, <lb/>Mei-Ling (2012). Perception and communication of environmental risk: A case study <lb/>of situational publics regarding global warming. Journal of Communication <lb/>Research, 22, 169-209. doi:10.6195/cjcr.2012.22.07 (in Chinese)】 <lb/>葉欣誠(2006) 。地球暖化怎麼辦：請看「京都議定書」的退燒妙方。台北市：新自然主 <lb/>義。 【Yeh, Shin-Cheng (2006). Diqiu nuanhua zenmeban: Qing kan &quot;Kyoto Protocol&quot; de <lb/>tuishao miaofang. Taipei: Green Futures. (in Chinese)】 <lb/>葉欣誠(2010) 。抗暖化關鍵報告：台灣面對暖化新世界的 6 大核心關鍵。台北市：新自 <lb/>然主義。 【Yeh, Shin-Cheng (2010). The key report for fighting global warming. <lb/>Green Futures. ( in Chinese)】 <lb/>賈仲益(2005) 。生存環境與文化適應-怒族社會-文化的文化生態學解讀。吉首大 <lb/>學學報(社會科學版) ，26(3)，91-95。 【Jia, Zhong-Yi (2005). Survival environment <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>221 <lb/></page>

			<note place="headnote">Visual Representation of Popular Science Publications of Global Warming <lb/></note>

			<div type="annex">and acculturation -Understanding the cultural ecology society the culture of Nu <lb/>Nationality. Journal of Jishou University (Social Sciences Edition), 26(3), 91-95. (in <lb/>Chinese)】 <lb/>雷祥麟(2002) 。劇變中的科技 、民主與社會：STS(科技與社會研究)的挑戰。台灣社 <lb/>會研究季刊 ，45，123-171。doi:10.29816/TARQSS.200203.0003 【Lei, Sean Hsiang-<lb/>Lin (2002). Techno-science, Democracy, and Society in Transformation: Challenges <lb/>STS. Taiwan: A Radical Quarterly in Social Studies, 123-171. <lb/>TARQSS.200203.0003 (in Chinese)】 <lb/>劉大椿(2010) 。科學活動論。北京：中國人民大學出版社。 【Liu, Da-Chun (2010). Kexue <lb/>huodong lun. Beijing, China: China Renmin University Press. (in Chinese)】 <lb/>劉成紀(2010) 。現代城市公共藝術中美及美學的位置。美學藝術學 ，5，49-59。 【Liu, <lb/>Cheng-Ji (2010). The position of beauty &amp; aesthetics in modern public art. Aesthetics &amp; <lb/>Art Science, 5, 49-59. (in Chinese)】 <lb/>Antilla, L. (2005). Climate of scepticism: US newspaper coverage of science of <lb/>climate change. Global Environmental Change, 15(4), 338-352. doi:10.1016/ <lb/>j.gloenvcha.2005.08.003 <lb/>Barthes, R. (1972). Selected and translated from the French (A. Lavers, <lb/>Trans). New York, NY: Hill and Wang. (Original work published 1957). <lb/>Berger, P. L., &amp; Luckmann, T. (1991). The social construction of reality: A treatise in the <lb/>of knowledge. London, UK: Penguin Books. <lb/>Berglez, P. (2011). Inside, outside, and beyond media logic: Journalistic creativity in climate <lb/>Media, Culture &amp; Society, 33(3), 449-465. doi:10.1177/0163443710394903 <lb/>Billett, S. (2010). Dividing climate change: Global warming in the Indian mass media. <lb/>Climatic Change, 99(1/2), 1-16. doi:10.1007/s10584-009-9605-3 <lb/>C. P., &amp; Rabe, B. G. (2010). A reason to believe: Examining the factors that <lb/>individual views on global warming. Social Science Quarterly, 91(3), 777-<lb/>800. doi:10.1111/j.1540-6237.2010.00719.x <lb/>M. T., &amp; Boykoff, J. M. (2004). Balance as bias: Global warming and the <lb/>US prestige press. Global Environmental Change, 14(2), 125-136. doi:10.1016/ <lb/>j.gloenvcha.2003.10.001 <lb/>Brasseur, L. E. (2003). Visualizing technical information: A cultural critique. Amityville, <lb/>NY: Baywood. <lb/>Brönnimann, S. (2002). Picturing climate change. Change, 22(1), 87-95. doi: <lb/>Brown, T., Budd, L., Bell, M., &amp; Rendell, H. (2011). The local impact of global climate <lb/>change: Reporting on landscape transformation and threatened identity in the English <lb/>newspaper press. Public Understanding of Science, 20(5), 658-673. <lb/>C a r v a l h o , A . ( 2 0 0 5 ) . R e p r e s e n t i n g t h e p o l i t i c s o f t h e g r e e n h o u r s e e ff e c t : <lb/>Discursive in the British media. Discourse Studies, 2 (1), 1-29. <lb/></div>

			<page>222 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Educational Media &amp; Library Sciences 55 : 2 (2018) <lb/></note>

			<div type="annex">doi:10.1080/17405900500052143 <lb/>Carvalho, A. (2007). Ideological and media discourse on scientific knowledge: Re-<lb/>reading news on climate change. Public Understanding of Science, 16(2), 223-243. <lb/>doi:10.1177/0963662506066775 <lb/>Cass, R. (2007). Measuring the domestic salience of international enviromental norms: <lb/>Climate change norms in American, German, and British climate policy debates. In <lb/>M. E. Pettenger (Ed.), The construction of climate change: Power, knowledge, <lb/>norms, discourses (pp. 23-50). Burlington, VT: Ashgate. <lb/>Cottle, S. (2000). TV news, lay voices and the visualisation of environmental risks. In S. <lb/>Allan, B. Adam, &amp; C. Carter (Eds.), Environmental risks and the media (pp. 29-44). <lb/>London, UK: Routledge. <lb/>Cottle, S. (2006). conflict: Developments in media and conflict studies. <lb/>UK: Open University Press. <lb/>Devine-Wright, H., &amp; Deving-Wright, P. (2009). Social representation of electricity <lb/>network technologies: Exploring processes of anchoring and objectification through <lb/>the use of visual research methods. British Journal of SocialPsychology, 48(2), 357-<lb/>373. doi:10.1348/014466608X349504 <lb/>Dispensa, J. M., &amp; Brulle, R. J. (2003). Media&apos;s social construction of environmental <lb/>issues: Focus on global warming -A comparative study. Journal of <lb/>Sociology and Social Policy, 23(10), 74-105. doi:10.1108/0144333031079032 <lb/>Doyle, J. (2007). Picturing the clima(c)tic: Greenpeace and the representational <lb/>of climate change communication. as Culture, 16(2), 129-150. <lb/>doi:10.1080/09505430701368938 <lb/>Dunaway, F. (2009). Seeing global warming: Contemporary art and the fate of the planet. <lb/>Environmental History, 14(1), 9-31. doi:10.1093/envhis/14.1.9 <lb/>M. A., &amp; Branscombe, N. R. (2010). Collective guilt mediates the effect of <lb/>beliefs about global warming on willingness to engage in behavior. Journal <lb/>of Environmental Psychology, 30(2), 135-142. doi:10.1016/j.jenvp.2009.11.010 <lb/>Fogel, C. (2007). Constructing progressive climate change norms: The US in the early <lb/>2000s. In M. E. Pettenger (Ed.), The social construction of climate change: Power, <lb/>norms, discourses (pp. 99-121). Burlington, VT: Ashgate. <lb/>Fortner, R. W., Lee, J.-Y., Corney, J. R., Romanello, S., Bonnell, J., Luthy, B., … Ntsiko, <lb/>N. (2000). Public understanding of climate change: Certainty and willingness to act. <lb/>Environmental Education Research, 6(2), 127-141. doi:10.1080/713664673 <lb/>Gascoigne, T. (2008). Climate change: &quot;The&quot; Issue in the Australian National Election <lb/>2007? Science Communication, 29(4), 522-531. doi:10.1177/1075547008316306 <lb/>Gavin, N. T., Leonard-Milsom, L., &amp; Montgomery, J. (2011). Climate change, flooding <lb/>and the media in Britain. Public Understanding of Science, 20(3), 422-438. <lb/>doi:10.1177/0963662509353377 <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>223 <lb/></page>

			<note place="headnote">Visual Representation of Popular Science Publications of Global Warming <lb/></note>

			<div type="annex">Gordon, C., Deines, T., &amp; Havice, (2010). Global warming coverage in the media: <lb/>Trends in a Mexico city newspaper. Science Communication, 32(2), 143-170. <lb/>doi:10.1177/1075547009340336 <lb/>Hattori, T. (2007). The rise of climate change policy: Balancing the norms <lb/>growth, enger efficiency, international contribution and environmental <lb/>protection. In M. E. Pettenger (Ed.), The construction of climate change: <lb/>Power, knowledge, norms, discourses (pp. 75-98). Burlington, VT: Ashgate. <lb/>Hulme, M. (2008). The conquering of climate: Discourses of fear and their dissolution. <lb/>Geographical Journal, 174(1), 5-16. doi:10.1111/j.1475-4959.2008.00266.x <lb/>Hulme, M., &amp; Mahony, M. (2010). Climate change: What do we know about the IPCC? <lb/>Progress in Physical Geography: Earth and Environment, pp. 705-718. <lb/>doi:10.1177/0309133310373719 <lb/>Intergovernmental Panel on Climate Change. (2014a). Climate change 2014: Mitigation of <lb/>climate change. Retrieved from http://www.ipcc.ch/report/ar5/wg3/ <lb/>Intergovernmental Panel on Climate Change. (2014b). Climate change 2014: Synthesis <lb/>Retrieved from http://www.ipcc.ch/report/ar5/syr/ <lb/>Joffe, H. (2008). The power of visual material: Persuasion, emotion and identification. <lb/>55(1), 84-93. doi:10.1177/0392192107087919 <lb/>Kahlor, L., &amp; Rosenthal, S. (2009). If we seek, do we learn? Predicting knowledge of global <lb/>warming. Science Communication, 30(3), 380-414. doi:10.1177/1075547008328798 <lb/>Kress, G. R., &amp; van Leeuwen, T. (1996). Reading images: The grammar of visual design. <lb/>London, UK: Routledge. <lb/>Kuhn, T. S. (1962). The structure of scientific revolutions. Chicago, IL: University of <lb/>Chicago Press. <lb/>Latour, B., &amp; Weibel, P. (2005). Making things public: Atmospheres of democracy. <lb/>MA: MIT Press. <lb/>Leiserowitz, A. (2006). Climate change risk perception and policy preferences: <lb/>role of affect, imagery, and values. Change, 77(1/2), 45-72. <lb/>doi:10.1177/1075547008328798 <lb/>Lester, P. M. (2006). Visual communication: Image with messages ed.). Belmont, CA: <lb/>Thomson Wadsworth. <lb/>Lever-Tracy, C. (2008). Global warming and sociology. Current Sociology, 56(3), 445-466. <lb/>doi:10.1177/0011392107088238 <lb/>Macnaghten, P., &amp; Urry, J. (1999). Contested natures. London, UK: Sage. <lb/>Mamali, C. (2006). The value of images for exploring the functions of social <lb/>representation: Toward self-generated pictorial social representation. on <lb/>Representaition, 15, 3.1-3.9. <lb/>Mann, M. E. (2009). Do global warming and climate change represent a serious threat <lb/>our welfare and environment. Social Philosophy &amp; Policy, 26(2), 193-230. <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>224 <lb/></page>

			Journal of Media &amp; Library 55 : 2 (2018) <lb/>
			
			<div type="annex">doi:10.1017/S0265052509090220 <lb/>Manzo, K. (2010). Imaging vulnerability: The iconography of climate change. Area, 42(1), <lb/>96-107. doi:10.1111/j.1475-4762.2009.00887.x <lb/>Merali, Z., Skinner, B. J., &amp; A. H. (2009). Visualizing earth science. New York, <lb/>NY: Wiley in collaboration with the National Geographic Society. <lb/>Moser, S. C. (2010). Communicating climate chage: History, challenges, process and <lb/>future directions. Wiley Reviews: Climate Change, 1(1), 31-53. <lb/>doi:10.1002/wcc.11 <lb/>Mulkay, M. (1979). Science and the sociology of knowledge. London, UK: George Allen &amp; <lb/>Unwin. <lb/>Nicholson-Cole, S. A. (2005). Representing climate change futures: A critique on the use of <lb/>images for visual communication. Computers, Environment and Urban Systems, 29, <lb/>255-273. doi:10.1016/j.compenvurbsys.2004.05.002 <lb/>O&apos;Neill, S. J., &amp; Hulme, M. (2009). An iconic approach for representing climate change. <lb/>Global Environmental Change: Human and Policy Dimensions, 19(4), 402-410. <lb/>doi:10.1016/j.gloenvcha.2009.07.004 <lb/>O&apos;Neill, S., &amp; Nicholson-Cole, S. (2009). &quot;Fear won&apos;t do it&quot;: Promoting positive <lb/>engagement with climate change through visual and iconic representation. Science <lb/>30(3), 355-379. doi:10.1177/1075547008329201 <lb/>Palfreman, J. (2006). A tale of two fears: Exploring media depictions of nuclear power <lb/>global warming. of Policy Research, 23(1), 23-43. doi:10.1111/j.1541-<lb/>1338.2006.00184.x <lb/>Paterson, M., &amp; Stripple, J. (2007). Singing climate change into existence: On the <lb/>territorialization of climate policymaking. In M. E. Pettenger (Ed.), social <lb/>construction of climate change: Power, knowledge, norms, discourses (pp. 149-172). <lb/>Burlington, VT: Ashgate. <lb/>Penn, G. (2000). Semiotic analysis of still images. In M. W. Bauer &amp; G. Gaskell (Eds.), <lb/>Qualitative researching with text, image and sound: A practical handbook (pp. 227-<lb/>245). London, UK: Sage. <lb/>Peter, H. P., Brossard, D., de Cheveigné, S., Dunwoody, S., Kallfass, M., Miller, S., <lb/>Tsuchida, S. (2008). Science-media interface: It&apos;s time to reconsider. <lb/>Communication, 30(2), 266-276. doi:10.1177/1075547008324809 <lb/>Pettenger, M. E. (2007). The Netherlands&apos; climate change policy: Construction themselves/ <lb/>constructing climate change. In M. E. Pettenger (Ed.), The social construction of <lb/>climate change: Power, knowledge, norms, discourses (pp. 51-74). Burlington, VT: <lb/>Ashgate. <lb/>E., &amp; Briñol, P. (2008). Persuasion: From single to multiple to metacognitive <lb/>processes. Perspectives on Psychological Science, 3(2), 137-147. <lb/>6916.2008.00071.x <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>225 <lb/></page>

			<note place="headnote">Deng: Visual Representation of Popular Publications of Global Warming <lb/></note>

			<div type="annex">Y., &amp; Aoyagi-Usui, M. (2009). Mass-media coverage, its influence on public <lb/>awareness of climate-change issues, and implications Japan&apos;s national campaign <lb/>reduce greenhouse gas emissions. Global Environmental Change, 19(2), 203-212. <lb/>doi:10.1016/j.gloenvcha.2008.10.005 <lb/>Smith, N., &amp; Joffe, H. (2013). How the public engages with global warming: A social <lb/>representations approach. Understanding of Science, 22(1), 16-32. <lb/>doi:10.1177/0963662512440913 <lb/>Smith, N. W., &amp; Joffe, H. (2009). Climate change in the British press: The of the <lb/>visual. Journal of Risk Research, 12(5), doi:10.1080/13669870802586512 <lb/>Spencer, R. W. (2007). How serious is the global warming threat? Society, 44(5), 45-50. <lb/>doi:10.1007/s12115-007-9002-3 <lb/>Trumbo, C. (1995). modeling of public issues: An application of the <lb/>agenda-setting process to the the issue of global warming. Journalism &amp; Mass <lb/>Communication Monographs, 152, 1-57. <lb/>Unsworth, &amp; Cleirigh, C. (2009). Multimodality and reading: The construction of <lb/>meaning through image-text interaction. In C. Jewitt (Ed.), routledge handbook <lb/>of multimodal analysis (pp. 151-163). London, UK: Routledge. <lb/>Wagner, W., &amp; Kronberger, N. (2001). Killer tomatoes! Collective symbolic coping with <lb/>biotechnology. In K. Deaux &amp; G. Philogène (Eds.), Representation of the social: <lb/>Bridging theoretical traditions (pp. 147-164). Oxford, UK: Blackwell. <lb/>Weingart, P., Engels, A., &amp; Pansegrau, P. (2000). Risks of communication: Discourse on <lb/>climate change in science, politics and mass media. Public Undestanding of Science, <lb/>9(3), 261-283. doi:10.1088/0963-6625/9/3/304 <lb/>L. (1967). Philosophical investigations (2nd ed.; G. E. M. Anscombe, Trans.). <lb/>Oxford, UK: Basil Blackwell. (Original work published 1958) <lb/>Ziman, J. (2002). Real science: What it is and what it means. Cambridge, UK: Cambridge <lb/>University Press. <lb/></div>
			
			<note place="footnote">Tzong Sheng Deng <lb/>0000-0002-0037-7663 </note>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw </note>


	</text>
</tei>
