<?xml version="1.0" ?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<front>教育資料與圖書館學 <lb/>Journal of Educational Media &amp; Library Sciences <lb/>http://joemls.tku.edu.tw <lb/>Vol. 53 , no. 3 (2016) : 273-310 <lb/>學術圖書館創新之挑戰： <lb/>從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/>Barriers approach to Innovation in <lb/>Academic Libraries <lb/>莊 馥 瑄 Fu-Hsuan Chuang <lb/>Ph.D. Candidate <lb/>謝 寶 煖* Pao-Nuan Hsieh * <lb/>Associate Professor <lb/>E-mail：pnhsieh@ntu.edu.tw <lb/>English Abstract &amp; Summary see link <lb/>at the end of this article <lb/></front>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<front>教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) : 273-310 <lb/>DOI:10.6120/JoEMLS.2016.533/0013.RS.AM <lb/></front>

			<note place="footnote">研究論文 <lb/></note>
			
			<front>學術圖書館創新之挑戰： <lb/>從實務觀點分析創新阻力來源 ψ <lb/>莊馥瑄 a 謝寶煖 b* <lb/>摘要 <lb/>本研究旨在探索學術圖書館於創新歷程所經驗之創新阻力 ，透過 <lb/>質化取向的個案研究法 ，立意取樣台灣北部兩所經歷漸進式或激 <lb/>進式創新的綜合型學術圖書館為個案 ，深度訪談兩館 28 位中 、高 <lb/>階領導層與館員 ，梳理受訪者於創新歷程所經驗到的阻礙 ，冀期 <lb/>藉由詳細梳理圖書館的創新阻力 ，增進對圖書館成功創新前提之 <lb/>理解。研究結果顯示 ，學術圖書館創新阻力有來自外部層次的環 <lb/>境阻力 ，以及源於圖書館內部的組織阻力兩層面 ，有七種阻力處 <lb/>境 ，包含 19 種阻力狀態 ，可能影響學術圖書館的創新歷程 ，以組 <lb/>織阻力所產生的限制最多。本研究提出學術圖書館創新阻力分析 <lb/>架構 ，藉由釐清各阻力對創新所產生的衝擊與影響 ，得以跨越阻 <lb/>礙 ，提高圖書館的創新能力。 <lb/>關鍵詞： 學術圖書館，創新，創新歷程，創新阻力 <lb/></front>
			
			<body>前 言 <lb/>經濟 、政治 、社會與科技環境的急遽變動 ，改變圖書館的服務環境 ，驅 <lb/>使圖書館轉型。對學術圖書館來說 ，高等教育環境的變化與新興科技的快速進 <lb/>化 ，迫使學術圖書館面對徹底變革與調整管理知識之嚴峻考驗(Johnson, Adams <lb/>Becker, Estrada, &amp; Freeman, 2015) 。Jubb(2010)以英國學術圖書館為例 ，指出 <lb/>過去十年間圖書館回應新發展之需求 ，改變經營方式 ，目前處在應對服務環境 <lb/>的快速變動 ，卻受限於經費縮減之新處境。Brundy(2015)也表示學術圖書館為 <lb/>滿足大學的研究 、教學與學習之需求 ，正處於極大創新壓力的新環境之中。學 <lb/>術圖書館既須應對使用者多變的需求與要求 ，更面臨學術圖書館角色定位 ，以 <lb/></body>
			
			<front>ψ 本文部分內容曾發表於2016輔仁大學圖書館與資訊社會研討會，2016年5月12日。 <lb/>a 國立臺灣大學圖書資訊學研究所博士候選人 <lb/>b 國立臺灣大學圖書資訊學系副教授 <lb/>* 本文主要作者兼通訊作者：pnhsieh@ntu.edu.tw <lb/></front>
			
			<front>2016/03/27投稿；2016/06/29修訂；2016/07/15接受 <lb/></front>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>274 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<body>及服務的調整與開創之挑戰(Jubb, 2010; Research Information Network, 2010) 。 <lb/>面對諸多挑戰 ，Clayton (1997)認為創新是學術圖書館必要的過程和作為； <lb/>Jantz(2012b)指出若無法回應改變 ，圖書館可能被邊緣化；Brundy(2015)則 <lb/>觀察到現今的學術圖書館面臨到強大的財務與科技壓力 ，學術圖書館的創新有 <lb/>其必要性。學術圖書館惟有創新始能應對變動環境所帶來的經營效能與競爭優 <lb/>勢之挑戰。美國史丹佛大學圖書館 ，自 2013 年起設置學術圖書館的創新獎勵 <lb/>補助 ，鼓勵學術圖書館社群致力於發展有效且永續的創新 ，促成圖書館研究服 <lb/>務的進化 ，以滿足學術社群之需求(Stanford University Libraries, 2015) 。國內 <lb/>學者亦指出圖書館須不斷的創新與變革 ，創新是圖書館時勢所趨之潮流(陳書 <lb/>梅 ，2001；張嘉彬 ，2006) ；創新是學術圖書館組織的重要議題 ，且組織本身 <lb/>的創新行為 ，能促使圖書館快速地適應內外部環境變遷 ，維持永續競爭力(陳 <lb/>書梅 ，2015a，2015b) 。 <lb/>圖書館創新發生於產品 、服務 、技術或流程 ，是基於既有實務逐漸改善 <lb/>的漸進式創新 ，抑或不同於既有服務 ，完全新穎的激進式創新(Jantz, 2012a) ； <lb/>雖然圖書館界對於創新仍未有明確定義 ，創新確實已成為圖書館界用以回應 <lb/>環境挑戰 、應對變動服務環境和需求改變之實際作為(Rubin, Gavin, &amp; Kamal, <lb/>2011) 。Mansfield(2014)亦指出圖書館的創新是集體的合作過程 ，從各個部門 <lb/>共同參與新想法的創造與執行 ，不只是設計新的產品或程序 ，還包括既有營運 <lb/>過程和實務的改善 ，以增進效能 、降低成本 、促進數位時代的服務。本研究以 <lb/>組織觀點探索學術圖書館創新 ，定義圖書館創新為既有服務的改善或調整 ，以 <lb/>及發展與執行新穎的服務 ，不論該項創新是否被其他圖書館或機構所應用 ，凡 <lb/>首次應用於該圖書館 ，具體執行 、產生價值 ，均屬創新。至於個人創意或新技 <lb/>術的導入等技術創新議題 ，非在本文討論之列。 <lb/>學術圖書館的創新亦非新議題 ，在 1960 年代 ，Forman(1968)即建議學術 <lb/>圖書館應主動回應環境變動 ，以創新滿足顧客需求 ，提供新服務或改變既有服 <lb/>務。Reynolds 與 Whitlatch(1985)則主張有效的管理創新 ，能增進圖書館服務 <lb/>效能 ，維持圖書館生存與永續經營。Cluff (1989)更認為創新能力是圖書館專 <lb/>業最迫切需要之能力。Drake(1994)指出資訊科技的發展也影響圖書館的服務 <lb/>提供 ，涵蓋營運 、內容服務 、利用指導與研究等 ，影響例行服務行為和作業方 <lb/>式。Pienaar 與 Boshoff (1996)強調創新得以讓學術圖書館突破組織結構或經費 <lb/>資源侷限；Fowler (1998)更提醒圖書館必須同時處理技術變革與組織變革 ，以 <lb/>應對環境變動。Rowley(2011b)則認為創新能強化圖書館優勢 、競爭力與差異 <lb/>化；Jantz(2012b)重申學術圖書館的創新非選項 ，而是與資訊社會俱進的必要 <lb/>過程。 <lb/>雖然圖書館界關心創新之研究日增 ，但早期研究指出圖書館的領導層難以 <lb/>從既有研究獲得明確指引 ，缺乏用以評估創新研究與發展成果之通盤架構 ，亦 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>275 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>缺乏預測成功創新之法(Drake &amp; Olsen, 1979) ；尤其學術圖書館所面臨的壓力 <lb/>更大 ，有發展專屬於圖書館創新概念的急迫性(Ochogwu, 1986) 。再者 ，創新 <lb/>研究來自不同領域 ，研究成果難以整合 ，增加圖書館界理解與應用之難度 (Wil-<lb/>lard, 1991) 。圖書館界雖紛紛重新調整服務以因應改變 ，Ward(2001)卻指出少 <lb/>有文章實際闡述變革過程 ，提供面臨類似挑戰或須執行相似改變的圖書館之參 <lb/>考。 <lb/>時至今日 ，學術圖書館所面臨的考驗更較過去嚴苛 ，環境變動 、資源限 <lb/>制 、科技驅策 、競爭壓力與顧客需求等挑戰更勝以往。Rowley(2011b)認為圖 <lb/>書館界較少為文討論創新與創新過程 ，使得能從文獻中學習他館成敗的經驗有 <lb/>限 ，創新者亦未能充分反思其創新歷程 ，以增進自身與組織的創新能力。Balk <lb/>(2013)亦指出對於圖書館創新能力的探索研究仍相當有限。Jantz(2015)則表 <lb/>示學術圖書館的創新議題 ，尚待更多實證研究驗證相關假設或探索不同面向 ， <lb/>了解學術圖書館的創新能力如何隨時間演進。Brundy(2015)回顧學術圖書館創 <lb/>新的相關文獻 ，說明多數的研究仍以探索式或理論型為主 ，對學術圖書館成功 <lb/>創新不同層面之因素 ，仍需更多研究投入以增進對創新議題之理解。 <lb/>綜上所述 ，圖書館雖有漸增的創新研究 ，然有系統的探索圖書館的創新能 <lb/>力 ，尤其圖書館得以成功創新之前提 ，仍有不足。再者 ，除探索成功創新之促 <lb/>成因素外 ，創新阻力為另一重要面向 ，創新的阻礙會延遲 、限制甚至阻斷創新 <lb/>之發展(Mirow, Hoelzle, &amp; Gemuenden, 2008) 。故從創新阻力的角度可以萃取創 <lb/>新為何不成功的原因 ，找出影響創新的問題 、困難或挑戰 ，提前應對。鑑此 ， <lb/>本研究旨在探索學術圖書館的創新阻力 ，以質化取向的個案研究 ，立意選擇國 <lb/>內兩所國立大學圖書館 ，深度訪談圖書館的中 、高階管理階層與館員 ，由受訪 <lb/>者對圖書館創新關鍵事件之描述 ，梳理其於創新歷程所經驗之阻礙 ，分析學術 <lb/>圖書館的創新阻力 ，為圖書館界的創新研究提供不同面向之視角。 <lb/>二、文獻分析 <lb/>創 新 足 以 影 響 組 織 的 生 存 與 經 營 ，Trias de Bes 與 Kotler (2011)直 言 <lb/>所有的組織皆應以創新型組織為轉型目標。有關組織的創新能力之研究 ， <lb/>重 視 成 功 創 新 之 前 提 ， 研 究 取 向 有 二： 一 由 正 面 效 益 角 度 ， 找 出 促 成 組 <lb/>織 得 以 成 功 創 新 之 因 素 ， 分 析 其 成 功 創 新 之 因 素 與 策 略 ， 藉 由 效 法 成 功 <lb/>創 新 之 關 鍵 因 素 以 發 展 創 新； 二 為 探 索 限 制 創 新 的 負 向 阻 力 ， 即 創 新 阻 <lb/>力 之 觀 點 ， 找 出 限 制 創 新 之 因 素 ， 期 能 藉 由 降 低 或 清 除 阻 力 ， 達 成 創 新 <lb/>目的(Hadjimanolis, 1999, 2003; Hueske, Endrikat, &amp; Guenther, 2015; Mirow <lb/>et al., 2008; Storey, 2000) 。 藉 由 考 量 限 制 創 新 活 動 的 阻 力 ， 有 助 組 織 排 <lb/>除 較 不 具 實 現 力 的 創 新 專 案 ， 讓 資 源 得 以 有 效 運 用(Sandberg &amp; Aarikka <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>276 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>
			
			<body>Stenroos, 2014) ；正視阻礙創新的因素 ，從失敗或錯誤的經驗中學習 ，和學習 <lb/>成功經驗一樣重要(Hueske et al., 2015) 。 <lb/>Preissl (1998)發現服務組織於創新歷程會經驗政策 、財務 、市場 、科技與 <lb/>創新管理的阻礙。Hadjimanolis(1999, 2003)則將創新阻力來源歸納為來自內 、 <lb/>外部的阻力；外部阻力與市場 、政策等因素相關 ，內部阻力則和人為 、結構與 <lb/>策略因素有關。換言之 ，內部阻力源於組織內部 ，和管理 、財務資源 、競爭能 <lb/>力和思維等相關；外部阻力受組織的外部環境所影響 ，和競爭者 、顧客 、合作 <lb/>夥伴和政府單位等有關(Sandberg &amp; Aarikka-Stenroos, 2014) 。Hueske 等(2015) <lb/>再進一步提出環境 、組織與個人等三種創新阻力的分析層次。此一觀點強調 ， <lb/>只要能釐清創新阻礙 ，理解阻力之成因 ，便能採取行動移除阻礙 ，重新建構創 <lb/>新流程 ，故創新阻力應視為創新的觸發點勝過於限制(Hadjimanolis, 1999) 。 <lb/>Hadjimanolis(2003)再進一步指出 ，創新阻力係指任何對創新歷程有負向 <lb/>影響之因素 ，反映出部分因素的缺乏或不足 ，與正向影響的創新促成因子彼此 <lb/>相關 ，許多障礙的發生即肇因於缺乏促成因子；再者 ，創新阻力會隨著創新歷 <lb/>程的發展而持續演化 ，阻力與創新過程一樣具有動態特質 ，藉由釐清阻礙 ，進 <lb/>而採取減低阻礙以促進創新的行動 ，有助於創新歷程；因此 ，了解創新阻力 ， <lb/>能夠增加對阻力的敏銳度與覺知能力 ，對組織未來創新成就的學習經驗來說是 <lb/>無價的。換言之 ，阻力不會單獨發生 ，是彼此互動 、互相影響的 ，亦未必直接 <lb/>影響組織(Galia &amp; Legros, 2004; Hadjimanolis, 2003) 。由創新失敗之因 ，可藉 <lb/>以理解創新歷程為何不成功或不若預期之限制 ，以及阻力對成功創新因素的影 <lb/>響 ，探索實際執行創新過程中的緊張 、衝突與兩難(Hueske et al., 2015; Mirow <lb/>et al., 2008; Storey, 2000) 。創新阻力是彼此相關且情境導向 ，對創新活動的影 <lb/>響程度與組織的特性和所處產業有關(Sandberg &amp; Aarikka-Stenroos, 2014) 。 <lb/>圖書館界對創新之理解仍在萌芽階段 ，多視創新為彈性的回應方式 、或抽 <lb/>象的言辭意涵 ，或指具體實務上的創新作為 ，更是一種解決問題的方法(Rubin <lb/>et al., 2011) 。學術圖書館為應對環境變動與社會期待的不確定性所產生的績效 <lb/>差距 ，用以調整服務與解決問題 ，學術圖書館亟需創造新價值 ，以持續生存與 <lb/>有效經營 ，更應重視學術圖書館創新能力之發展。對此 ，除剖析圖書館成功創 <lb/>新的經驗外 ，更須體認由環境變動所衍生不確定性雖是阻礙 ，亦為危機成為轉 <lb/>機的發展機會。鑑此 ，透過分析學術圖書館創新之限制 ，能協助圖書館降低創 <lb/>新歷程之阻礙 ，有助於發展成功創新模式 ，學術圖書館創新阻力之探索實為必 <lb/>要。 <lb/>早在 1970 年代晚期 ，已有學者指出學術圖書館之創新會面對多種阻礙 ， <lb/>包括心理 、組織因素 、未來發展性與經濟因素等限制(Drake, 1979) 。Ochogwu <lb/>(1986)進一步說明圖書館的創新問題與管理 、財務 、社會 、科技與文化因素 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>277 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>有關 ，克服限制 、尋求改變 ，學術圖書館方能以更有效率與效益的方式面對挑 <lb/>戰 ，提供更優質之服務。除顧客對圖書館的滿意與否為促成創新的原因之外 ， <lb/>組織內部的因素亦阻礙組織創新的進行(陳書梅 ，2001) 。再者 ，不論圖書館的 <lb/>資源 、經營目標 、讀者群 、營運績效都是圖書館創新所應考量的因素 ，圖書館 <lb/>界對於創新的定義 ，不願意以創新角度來衡量自己 ，且缺乏創新的動力 、經費 <lb/>不足 、擔心創新風險 、缺乏激勵和獎勵的機制等 ，都是圖書館創新會面臨之阻 <lb/>礙(張嘉彬 ，2006) 。另就公部門的組織特性來說 ，甚少以失敗的創新為學習之 <lb/>借鏡 ，圖書館也鮮少思考促使創新成功的因素與限制為何 ，對影響圖書館創新 <lb/>能力之因素的理解仍有所不足(Balk, 2013) 。Jantz(2015)即指出學術圖書館的 <lb/>創新能力會因母機構的政策而得益或受限。 <lb/>承上所述 ，本研究以創新阻力之觀點 ，由組織角度了解學術圖書館於組織 <lb/>情境所遭逢之限制。自文獻統整可知 ，學術圖書館在創新歷程遭逢環境阻力與 <lb/>組織阻力兩種彼此互相影響之創新阻力 ，外部的環境阻力 ，與機構處境 、制度 <lb/>處境與關係處境之阻力相關 ，至於內部的組織阻力則有來自結構處境 、文化處 <lb/>境 、領導處境與資源處境等相關限制 ，茲分別闡述如下。 <lb/>㈠ 環境阻力 <lb/>環境阻力來自於組織的外部環境 ，包括科技 、商業 、組織與社會的不 <lb/>確定性 ，是限制創新的外部阻力(Hadjimanolis, 2003; Hueske et al., 2015) 。據 <lb/>Hadjimanolis 對外部阻力之分析 ，通常來自於市場 、政策 ，或其他如科技 、社 <lb/>會和跨組織合作等因素 ，為組織所處的外部環境 ，組織無法像處理內部因素一 <lb/>般的影響外部環境之限制。市場阻力 ，係來自市場上的阻礙 、供給與需求上的 <lb/>失誤 、缺乏有能力或創新的人力資源 ，以及同樣業態的競爭 ，或財務上的阻 <lb/>力；政策阻力則來自相關的法規 、標準或機構制度上之侷限；至於其他限制 ， <lb/>如對科技設備或運作科技設備等能力之限制 ，社會因素來自於挑戰社會上的規 <lb/>範 、價值或態度 ，或受限於跨組織合作關係的縱向和橫向關係等 (Hadjimanolis, <lb/>2003) 。 <lb/>對學術圖書館而言 ，高等教育環境的變動 ，影響學術圖書館可取得與可運 <lb/>用的資源 ，即為大環境所影響的機構處境 ，與高等教育環境 、科技發展 、財 <lb/>政支配 、社會期待等因素相關。外部環境對圖書館的了解不足 ，無法評估圖書 <lb/>館創新之效益 ，母機構對圖書館創新的支持不足 ，可能形成創新阻礙(Drake, <lb/>1979) 。Jantz(2015)進一步說明學術圖書館所處的機構架構也遭逢變革 ，母機 <lb/>構對圖書館的創新性會有正向或負向之影響 ，大學校內的政策與環境可能限制 <lb/>或促進學術圖書館的創新能力。國內相關研究也顯示 ，校方對圖書館的認同與 <lb/>支持 ，影響學術圖書館的創新行為(陳書梅 ，2015a) 。再者 ，圖書館營運所須 <lb/>遵循的政策 、制度 、法規或標準等 ，如公務系統的財政制度 、人事制度 ，以 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>278 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<body>及圖書館設立與營運的標準等則為制度處境。此外 ，學術圖書館以母機構發展 <lb/>願景為本 ，故與利益關係人的互動網絡所形成的關係處境 ，亦影響圖書館創 <lb/>新。簡言之 ，學術圖書館的創新 ，面臨機構處境 、制度處境與關係處境等外部 <lb/>環境之阻力。 <lb/>㈡ 組織阻力 <lb/>組織變項是創新研究中受到最廣泛研究之議題 ，亦為創新主要的決定要素 <lb/>(Damanpour, 1991) 。 Bennett與Parks (2015)便主張創新阻礙主要來自組織內部 ， <lb/>組織除增進員工的創新能力外 ，更重要的是增進組織支持既有資源進行創新的 <lb/>組織準備度。因此 ，內部阻力成為組織發展創新能力的最大挑戰 ，與結構 、文 <lb/>化 、領導與資源等處境的限制有關 ，加以說明如下。 <lb/>1. 結構處境 <lb/>Hadjimanolis(2003)認為結構因素的阻力 ，影響組織成員在創新歷程的行 <lb/>為 ，亦影響組織的問題解決能力；故組織內部成員和部門間溝通的難易度 、激 <lb/>勵系統的有無和適切度 、決策的集中度 、工作專精化程度 、組織文化的支持 <lb/>度 ，以及企業組織的願景 、目標 、核心能力和資源 ，或有關技術 、行銷 、服 <lb/>務 、法律或網絡等策略之限制 ，皆影響創新。組織僵化是創新的主要阻力(Ga-<lb/>lia &amp; Legros, 2004) ，與組織結構和策略因素相關(Damanpour, 1991) 。 <lb/>對圖書館來說 ，Lee(1993)認為高度結構化與科層的組織設計 ，是圖書館 <lb/>無法應對快速技術進步之因 ，仰賴領導者和館員協力發展持續且清楚的組織變 <lb/>革過程 ，以增進效能 、追求卓越與維繫生存。受限於圖書館組織結構僵化 ， <lb/>學術圖書館開始以組織再造的方式回應急遽變化的內外環境(張嘉彬 ，2006) 。 <lb/>此外 ，新科技改變圖書館作業方式 ，連帶影響圖書館的組織結構(盧秀菊 ， <lb/>1995) 。Jantz(2015)的研究證實學術圖書館的決策程度與組織結構影響創新。 <lb/>為應對變動環境的挑戰 ，故圖書館須調整組織結構與維持更開放的決策過程 <lb/>(Brundy, 2015) ，發展為更有彈性的組織(Goulding &amp; Walton, 2014) 。因此 ，分 <lb/>析創新歷程中與結構處境相關的阻力 ，得以協助圖書館有策略且有效率的調整 <lb/>組織結構與例行作業方式 ，降低阻礙 ，增進學術圖書館的創新能力。 <lb/>2. 文化處境 <lb/>組織文化是組織內部的社會結構 ，牽動組織成員的認知與共識 ，進而影響 <lb/>其行為與決策 ，協助組織解決營運與生存遭遇問題 ，讓組織有更好的效能 、競 <lb/>爭力與回應能力。組織文化受到領導者和管理者之影響 ，故組織應重視提供開 <lb/>放的溝通交流 、支持承擔風險的能力 、鼓勵自發性的活動 ，以及讓成員感受到 <lb/>安全 、尊重與信任(陳書梅 ，2001；Andriopoulos, 2001) 。 <lb/>再者 ，組織文化與組織結構間亦密切相關。Martins 與 Terblanche(2003)即 <lb/>指出扁平式組織 、自主性和團隊工作能促進創新 ，而專精化 、正式化 、標準化 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>279 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>和集權化則易限制創新 ，反映在組織文化上 ，展現彈性 、自由 、團隊合作的價 <lb/>值能促進創意與創新 ，而嚴謹 、控制性 、可預測性 、穩定性和命定等階層結構 <lb/>特性則抑制創意與創新。擁有支持創新文化的組織 ，能促進組織的創新與組織 <lb/>成員的創新行為(Jassawalla &amp; Sashittal, 2002) 。 <lb/>McLean(2005)認為組織文化與組織氛圍能促成組織成功創新 ，若對決 <lb/>策過程和資訊流動等過度控制 ，會限制支持創意與創新的文化。Sandberg 與 <lb/>Aarikka-Stenroos(2014)亦指出抗拒創新 、害怕改變 、擔心失敗 、保守的決策 <lb/>與限制多的組織文化 ，是內部阻力最主要的來源。Meijer (2015)表示抗拒科 <lb/>技 、例行作業 ，甚至價值觀或形象的改變都與組織文化相關 ，故克服文化阻 <lb/>力是相當重要的。Bennett 與 Parks(2015)則指出影響創新的文化阻力 ，與組 <lb/>織如何處理失誤或接受失敗的能力密切相關 ，即便失敗也是組織學習的過程。 <lb/>Hueske 等(2015)研究則證實文化阻力影響創新歷程 ，強調發展組織的創新能 <lb/>力 ，定不能忽視組織文化。 <lb/>組織的規模影響創新 ，然不論大型或小型組織 ，文化是影響內部阻力最主 <lb/>要的來源(Sandberg &amp; Aarikka-Stenroos, 2014) 。對學術圖書館來說 ，Pienaar 與 <lb/>Boshoff (1996)之研究發現 ，組織的創新程度與組織氛圍間呈負相關 ，且受組 <lb/>織規模影響 ，小型學術圖書館的組織氛圍較佳 ，但較大型圖書館的作為較容易 <lb/>被視為創新 ，卻也容易經驗較多的創新阻礙。Deiss(2004)進一步說明 ，因圖 <lb/>書館是成熟發展且有規模的組織 ，對風險承擔 、實驗與創新等接受度 ，有相 <lb/>當的困難 ，尤其固有經驗與既有文化之依賴 ，習於過去成功經驗的例行作為 ， <lb/>會讓圖書館因結構與文化上之限制 ，影響組織創新能力之發展。Kurt、Kurt 與 <lb/>Medaille(2010)認為創新應從文化著手 ，打破既有窠臼 ，鼓勵不同觀點的思考 <lb/>與自由表達的氛圍 ，才能讓圖書館更為創新導向。Crumpton(2012)則強調創 <lb/>新與企業家精神的重要 ，尤其透過組織文化來育成創新。因此 ，梳理學術圖書 <lb/>館創新歷程可能遭逢的文化處境限制 ，能協助領導者提前因應阻礙 ，藉由發展 <lb/>支持創新的文化 ，促成館員的創新行為 ，提升學術圖書館的創新能力。 <lb/>3. 領導處境 <lb/>領導處境之阻力係指組織內部因人事相關因素所產生的限制。此阻力可能 <lb/>來自個人或小組 ，來自實務層或領導層 ，此皆受認知之影響 ，如領導層的態 <lb/>度 、實務層的抗拒 、對創新風險的擔憂或偏見 、缺乏動機 、缺乏意願 、缺乏 <lb/>足夠技能或知識 、組織成員的廣度或深度不足 ，或個人目標無法與組織目標契 <lb/>合等(Hadjimanolis, 1999, 2003) 。亦即 ，組織成員態度和能力之不足 、缺乏相 <lb/>關資源或激勵創新之誘因 、缺少管理層的投入或缺乏支持創新的環境 ，皆影響 <lb/>創新歷程 ，阻礙創新(Hueske et al., 2015; Mirow et al., 2008) 。 <lb/>對學術圖書館來說 ，預算縮減 、環境變動 、需求和績效的要求增高等環境 <lb/>壓力 ，領導成為圖書館所應面對的重要議題(Harris-Keith, 2015) 。圖書資訊領 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>280 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<body>域學者也指出館員思維對圖書館創新之重要 ，館方對創新應持有正向的態度 ， <lb/>是管理層的重要責任 ，以促成整個組織的新想法與新做法(Drake, 1979; Rader, <lb/>1989; Riggs, 1989) 。Jantz(2015)亦說明創新通常來自於領導者不滿組織如客群 <lb/>流失等既有狀態 ，或領導者知覺到如經費短缺等外部威脅 ，因此圖書館領導者 <lb/>可為圖書館帶來正向影響與促成變革 ，影響圖書館的文化與創新性。 <lb/>再者 ，國內研究也發現圖書館領導層與館員之間的互動與激勵關係 ，影響 <lb/>圖書館的創新能力；尤其中高階主管支持館員創新表現的態度 ，能激發館員較 <lb/>多的創新行為 ，提升圖書館整體的服務效能(彭于萍 ，2016) 。因此 ，領導階 <lb/>層應要創造支持既有服務和探索新服務活動的策略 ，設計不同的服務模式或結 <lb/>構 ，才能促進組織的創新能力(Jantz, 2012b) 。Balk(2013)的研究則揭示領導 <lb/>與組織文化是組織創新能力最為重要的促成因子 ，亦為最大的阻礙來源。由此 <lb/>顯見領導處境之阻力 ，與領導層和實務層間的互動有密切關係 ，成為影響創新 <lb/>成敗的至要關鍵。 <lb/>4. 資源處境 <lb/>最常見資源阻力來自成員認為時間不足(Hadjimanolis, 1999) 。Mirow 等 <lb/>(2008)指出組織中有關於組織成員的能力 、時間與動機 ，以及所執行創新任 <lb/>務之類型 ，都是影響創新的阻力。資源不足的阻力 ，即組織資源 、財務 、能 <lb/>力 、經驗 、資訊或工具上的缺乏或配置錯誤 ，在創新歷程的啟始與發展階段 <lb/>限制較多(Sandberg &amp; Aarikka-Stenroos, 2014) 。因此 ，資源阻力係指組織在執 <lb/>行創新的歷程中 ，所有影響資源可及性之限制 ，包括人力 、經費 、設備 、時 <lb/>間 、任務性質或營運等因素。就學術圖書館來說 ，早期研究指出資源的充足 <lb/>程度對組織氛圍與創新間的關係有顯著差異 ，甚至館員的工作量都是阻力來源 <lb/>(Pienaar &amp; Boshoff, 1996) 。實證圖書館學的研究則發現 ，實務館員無法應用專 <lb/>業文獻的研究成果於例行業務中 ，主因為受時間限制(Turner, 2002) ，而這些 <lb/>資源限制多與圖書館的領導層 、組織文化 、優先序 、評鑑能力與專業度等相 <lb/>關(Hiller, Kyrillidou, &amp; Self, 2008) 。Rowley(2011a)指出圖書館的創新趨向開 <lb/>放創新 ，更需重視跨域的協同合作 ，然也會面臨引入資源的關係 、文化 、知 <lb/>識或資訊等層面之阻礙。 <lb/>總言之 ，學術圖書館的創新非單一現象 ，係受環境變動的時勢所趨 ，為 <lb/>維持圖書館的能見度與必要性 ，須時時啟始 、發展與執行的任務 ，以滿足支 <lb/>援學術社群教學 、研究與學習之所需。學者曾指出學術圖書館過於重視效能 ， <lb/>限制創意與創新之發展 ，讓應對不確定性與變革更為困難(Pienaar &amp; Boshoff, <lb/>1996) 。再者 ，圖書館有一定的組織規模與結構 、重視穩定 、標準 、作業規 <lb/>範 、專業與績效導向等既有文化 ，影響創新發展 ，需要圖書館所有成員共同努 <lb/>力以克服創新的阻礙(Deiss, 2004) 。此外 ，圖書館界視創新為企業經營及科技 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>281 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>導向為主之認知 ，不以創新定位服務 、缺乏創新動力以及刺激和獎勵的機制 、 <lb/>發展創新的經濟能力弱 、領導者對創新的風險權衡等 ，限制學術圖書館的創新 <lb/>(張嘉彬 ，2006) 。Brundy(2015)指出財務壓力與科技進步是驅策圖書館創新 <lb/>的兩個主要壓力。國內研究則發現大學圖書館之組織創新行為受到館員個人 、 <lb/>圖書館管理階層 、圖書館內部組織與圖書館外部環境等四個面向所影響(陳書 <lb/>梅 ，2015a) 。因此 ，如能對學術圖書館的創新阻力加以探索 ，得用以預測創新 <lb/>歷程可能的阻力發生始點 ，即能透過降低或根除阻礙發生的原因 ，增進成功創 <lb/>新的機會 ，提升圖書館的創新能力。 <lb/>三、研究方法 <lb/>本研究採用個案研究法 ，考量個案影響力與代表性 ，立意選擇經歷漸進式 <lb/>或激進式創新的北部兩所綜合型學術圖書館為個案。取樣原則在於選擇對研究 <lb/>目的有豐富資訊之個案透過對個案的深入洞察與理解 ，能夠展現出研究所關注 <lb/>的現象與議題；且此關鍵個案能夠提供最多資訊 ，是能夠對知識發展產生最大 <lb/>影響力者(Patton, 2008) 。從學術圖書館的願景來看 ，兩所個案圖書館(以 A 館 <lb/>與 B 館代稱)皆以創新為圖書館的重要目標。A 館以館藏資源的加值為核心 ， <lb/>更於 2013 年起進行組織與空間重整 ，新設置組別 ，透過漸進式的組織變革逐步 <lb/>進行創新 ，以提供創新且貼近讀者需求之服務；B 館則以學習空間的規劃及管 <lb/>理為基礎 ，於 2013 年啟用新館 ，導入新服務設計而創新 ，期讓圖書館成為跨領 <lb/>域知識匯聚 、交流 、創造的中心。 <lb/>從組織規模來看 ，兩所個案圖書館均設有讀者服務部門 、技術服務部門與 <lb/>行政支援部門 ，A 館有 11 個組與一個分館 ，B 館則有六個組與一個分館。其中 <lb/>A 館館員人數為 111 人 ，B 館館員人數為 56 人(教育部統計處 ，2015) 。雖然兩 <lb/>館的組織規模不一 ，然其館員人數編制在國內大專院校圖書館位居前兩位 ，屬 <lb/>較大型圖書館規模。 <lb/>就兩所學術圖書館的服務讀者群 ，兩館的母機構皆為綜合型大學 ，校內 <lb/>所服務的讀者群廣泛 ，包括校內院所的教學單位 、行政單位與研究單位等教職 <lb/>員 ，以及大學部與研究所的碩博士班等學生 ，A 館所服務的校內讀者總數超過 <lb/>三萬五千人 ，B 館的校內讀者總數則超過一萬三千人(教育部統計處 ，2015) ， <lb/>詳如表 1 所示。此外 ，兩館亦提供校外讀者服務。 <lb/>表 1 兩所個案圖書館所服務教職員工生統計表 <lb/>個案館 教師總數(人) 職員總數(人) 學生總數(人) 小計 (人) <lb/>A 校 <lb/>2,057 <lb/>1,509 <lb/>31,791 <lb/>35,357 <lb/>B 校 <lb/>662 <lb/>635 <lb/>12,291 <lb/>13,588 <lb/>資料來源： 教育部統計處 ，2015，頁 3，50，58 <lb/>說明：校內職員總數包含圖書館人員 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>282 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<body>在研究參與者的選擇 ，亦採立意取樣邀請受訪者參與深度訪談。首先邀請 <lb/>兩所個案圖書館之高階主管 ，共寄發 5 份訪談邀請 ，獲得四位高階主管首肯參 <lb/>與。在中階主管部分 ，為理解不同組別之創新經驗 ，故邀請所有組別之中階主 <lb/>管參與；其中 A 館有 11 個組與一分館 ，研究者寄出 12 份訪談邀請 ，共得 10 份 <lb/>回覆參與研究訪談。B 館則有 6 個組與一分館 ，寄出 7 份訪談邀請 ，共獲得 5 份 <lb/>回覆參與；合計兩館有 15 位中階主管參與本研究。至於實務館員 ，除請主管引 <lb/>薦與創新業務相關的館員參與外 ，研究者亦根據意圖探索之創新 ，邀請館員參 <lb/>與。A 館共邀請 5 位館員參與 ，其中有 4 位受訪者為研究者個別邀請 ，1 位受訪 <lb/>者為組長推薦。B 館則由參與組長推薦 8 名館員 ，寄發邀請函後 ，共有 4 位館 <lb/>員回覆參與；合計有 9 位館員參與。兩館共有 28 位受訪者參與 ，其部門分布如 <lb/>表 2 所示。 <lb/>表 2 研究參與者之部門分布 <lb/>館長 / 副館長 讀者服務 技術服務 行政支援 小 計 <lb/>A 館 <lb/>高階主管 <lb/>2 <lb/>0 <lb/>0 <lb/>0 <lb/>2 <lb/>中階主管 <lb/>0 <lb/>7 <lb/>2 <lb/>1 <lb/>10 <lb/>實務館員 <lb/>0 <lb/>4 <lb/>1 <lb/>0 <lb/>5 <lb/>B 館 <lb/>高階主管 <lb/>2 <lb/>0 <lb/>0 <lb/>0 <lb/>2 <lb/>中階主管 <lb/>0 <lb/>3 <lb/>0 <lb/>2 <lb/>5 <lb/>實務館員 <lb/>0 <lb/>2 <lb/>2 <lb/>0 <lb/>4 <lb/>小 計 <lb/>4 <lb/>16 <lb/>5 <lb/>3 <lb/>28 <lb/>研究者訪談受訪者進行資料蒐集 ，訪談後隨即繕打訪談逐字稿 ，作為分析 <lb/>文本。本研究遵循紮根理論的資料分析法 ，重視由資料詮釋過程的發現而浮現 <lb/>理論(Dick, 2005) ；因此 ，資料的整理與分析是同時進行 ，在歷程中呈現交錯 <lb/>與互動的型態。透過資料蒐集和分析過程中持續比較 ，於理論產生後繼續進行 <lb/>演繹(Mansourian, 2006) ；經由不斷地運用原則與技術 ，將資料逐漸轉化與縮 <lb/>減 ，並構成理論 ，持續進行分解與綜合的來回動作(徐宗國 ，2008) 。至於研究 <lb/>資料的處理 ，則以質性資料分析軟體 NVivo 10 進行文本的編碼 、分析與比較。 <lb/>Hutchison、Johnston 與 Breckon(2010)指出善用質性資料分析軟體 NVivo 於紮 <lb/>根理論的研究過程 ，有助於加速資料處理過程 ，可增進資料來回拆解 、分析與 <lb/>統合持續比較過程之效益 ，提升研究品質與研究過程的透明度 ，更能由厚實描 <lb/>述發現與詮釋由資料梳理所浮現的模式。因此 ，研究者將訪談逐字稿逐步匯入 <lb/>軟體 ，透過詳細且反覆閱讀逐字文本 ，在閱讀逐字文本的同時 ，隨即於 NVivo <lb/>介面進行開放編碼 ，建立節點。在分析過程隨時檢視節點 ，進行節點的分析與 <lb/>歸納 ，發展主軸編碼 ，建立樹狀從屬的結構與上層概念的命名 ，發展範疇與主 <lb/>題的選擇編碼。研究者以 NVivo 10 所繪製圖 1 矩形樹狀結構圖 ，從不同矩形大 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>283 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>小所代表各節點編碼次數 ，觀察兩個案圖書館在創新歷程所經驗之各種阻力分 <lb/>布情況。本研究由文獻綜整出學術圖書館的創新阻力 ，以環境阻力與組織阻力 <lb/>兩大類型加以歸納分類。環境阻力主要有制度處境 、機構處境與關係處境等三 <lb/>種阻力處境；而組織阻力則與資源處境 、文化處境 、領導處境與結構處境等四 <lb/>種阻力處境相關。由圖 1 可清楚地看出本研究參與者提及組織阻力的頻次明顯 <lb/>高於環境阻力 ，而組織阻力中又以資源處境之頻次相對較高 ，而個別阻力談論 <lb/>最多的則是主管態度。 <lb/>四、研究結果與討論 <lb/>為理解在學術圖書館的創新歷程中 ，從事創新的館員所經驗的創新阻力 ， <lb/>研究者由館員觀點 ，實際探索館員於創新歷程所經驗之阻礙 ，由 28 位受訪者之 <lb/>訪談資料 ，從中爬梳館員在各種阻力處境的受阻經驗 ，收集到 176 項館員在業 <lb/>務執行過程曾感受之限制 、阻礙 、侷限 、挫折或壓力等實際描述。 <lb/>從訪談資料的編碼 、統整與分析 ，進一步歸納出分屬不同阻力處境的 19 <lb/>種阻力狀態。由圖 2 之分析可知 ，學術圖書館館員所經驗之創新阻礙 ，將近 6 <lb/>創新阻力 <lb/>組織阻力 <lb/>環境阻力 <lb/>資源處境 <lb/>制度處境 <lb/>人力負荷 <lb/>文化處境 <lb/>慣性思維 <lb/>本位主義 <lb/>工作專精 <lb/>部門溝通 <lb/>主管態度 <lb/>結構處境 <lb/>領導處境 <lb/>經費短缺 <lb/>能力要求 <lb/>財務制度 <lb/>人事制度 <lb/>營運政策 <lb/>關係處境 <lb/>機構處境 <lb/>經費縮減 <lb/>體制限制 <lb/>科 <lb/>技 <lb/>進 <lb/>步 <lb/>師生意見 <lb/>讀者需求 <lb/>廠商配合 館員影響 <lb/>空間有限 <lb/>圖1 以NVivo10所繪製編碼矩形樹狀結構圖 <lb/>註：矩形大小代表各節點編碼次數多寡 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>284 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<body>成(59.1%)來自內部的組織阻力 ，顯見組織阻力對圖書館創新歷程影響甚鉅。 <lb/>組織阻力中最大侷限為資源處境之限制(23.9%) ，次為與文化處境相關的限制 <lb/>(14.8%) ，再次為領導處境(13.6%)與結構處境(6.8%)之阻礙。至於環境阻力 <lb/>之限制 ，影響程度雖未高於內部組織阻力 ，然仍有 4 成(40.9%)之影響 ，制度 <lb/>處境之限制(17%)對學術圖書館創新有最大影響 ，次為關係處境(14.2%)之阻 <lb/>力 ，機構處境(9.7%)之阻力影響較低 ，位居最末。 <lb/>圖2 學術圖書館創新阻力之分布 <lb/>承上所述 ，學術圖書館創新受到外部環境與內部環境之影響 ，以內部環境 <lb/>的組織阻力影響最大。本研究再進一步釐清環境阻力與組織阻力中各阻力處境 <lb/>的影響程度 ，環境阻力與學術圖書館所處大環境相關 ，屬最上層之限制 ，故先 <lb/>說明外部之環境阻力 ，接續分析內部環境的組織阻力。 <lb/>㈠ 環境阻力 <lb/>由圖 3 之訪談資料分析可知 ，財務制度的限制 、師生意見的要求 、人事制 <lb/>度的框架與經費縮減的窘境等四項為環境阻力最常見的阻力狀態 ，是外部環境 <lb/>影響學術圖書館創新的主要限制來源。學術圖書館的外部環境阻力 ，呈現十種 <lb/>阻力狀態 ，予以歸納為制度處境 、關係處境與機構處境等三種阻力處境 ，分述 <lb/>如下。 <lb/>1. 制度處境 <lb/>學術圖書館的制度處境 ，與維持營運所遵循的政策 、制度 、法規或標準相 <lb/>關 ，所採行制度必須滿足機構制度之要求。本研究證實兩個案圖書館的制度處 <lb/>境阻力 ，涉及公務系統的財務 、人事和營運規章等制度 ，以及母機構的校內政 <lb/>策 ，是外部環境對於圖書館創新最主要的限制來源。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>285 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>訪談資料顯示 ，薪資結構 、獎勵制度或執行業務的經費等財務制度之限 <lb/>制 ，是學術圖書館在制度處境面臨的最大侷限 ，與另一機構處境阻力的經費縮 <lb/>減密切相關。對此 ，領導層反映可支配的政策工具有限 ，財務制度的限制讓圖 <lb/>書館無法設計實質的創新激勵制度以獎勵組織的創新表現。所謂實質的創新激 <lb/>勵制度 ，係指公務系統所設計為獎勵的年度工作費 ，亦稱工作獎金或績效獎 <lb/>金 ，然有人數限制與限額。這些績效獎金 、考績或因業務進修的公假時數 ，雖 <lb/>為制度上的實質回饋 ，仍編列在圖書館的經費預算內 ，當經費受限時 ，此獎勵 <lb/>編制亦有所限。對館員來說 ，此類實質回饋亦非激勵創新之主因 ，館員 U 便表 <lb/>示： 「工作獎金好像兩千多塊…你覺得這會是做我們的誘因嗎…一點都不會…」 <lb/>(W20U：418) 。再者 ，兩所個案圖書館所處之母機構亦有校內的公務人員獎懲 <lb/>辦法 ，雖是創新實質回饋的方式之一 ，但未必有提報便能通過 ，對於職級升等 <lb/>的幫助有限 ，誠如主管 E 所言為例： 「嘉獎那種東西…你就算寫半天…到學校也 <lb/>不一定會過…；同仁並不是很 care 那個…對我們升遷來說好像也沒有什麼太大 <lb/>的幫助…」 (W05E：467-471) 。 <lb/>此外 ，受限於公務系統的選才方式 ，影響圖書館多元人才的聘任 ，形成 <lb/>圖3 環境阻力之分析 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>286 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<body>學術圖書館培育創新人力資源之阻力 ，即屬人事制度之限制。國立大學的圖書 <lb/>館選才制度 ，依循公務人員考試制度後分發 ，其職系 、職務 、職等與薪資皆有 <lb/>明確規範。然而 ，現行的分發制度 ，讓圖書館無法拓展吸納不同人才之管道 ， <lb/>亦無法在分發前先了解館員特質 ，可能影響組織任務分派與工作分級規劃。雖 <lb/>然透過約聘僱制度 ，得增補所需人力 ，然對於已經投入於圖書資訊領域市場的 <lb/>人力資源 ，相對的薪酬制度無法提升 ，也成為圖書館育才與留才之阻礙。誠如 <lb/>高階主管 A 所言： 「受限於我們整個人事的制度…我們沒有辦法把工作分級…」 <lb/>(W01A：587-588) 。 <lb/>至於營運政策上的限制 ，多半與圖書館母機構校內的校務或院所業務政策 <lb/>相關 ，學術圖書館配合的母機構營運政策 ，有時所扮演的角色介於學校與學生 <lb/>之間 ，容易陷於兩難。再者 ，校方政策時因教職員或學生之反映而增設或調整 <lb/>規定 ，學術圖書館在配合政策執行創新之時 ，如遇校方政策反覆 ，亦須承擔 <lb/>終止創新之風險。對此營運政策限制的經驗 ，以中階主管 C 所言為例 ，可知館 <lb/>員們遭逢雙重壓力： 「大學圖書館真的跟公共圖書館一樣…這是目前大學圖書 <lb/>館館員雙重壓力……我們主要核心…圖書館員就像業務員一樣…不管學科館員 <lb/>也好…或是館藏館員也好…你每天都有一些業務要處理…要有一些業績出來… <lb/>服務多少事…可是我們卻要分心去管一堆我剛剛講的…這些奇奇怪怪的事情… <lb/>那難免對於學術圖書館該創新的這個核心思考方向…難免會受到一點干擾…」 <lb/>(W03C：515-522) 。 <lb/>總言之 ，制度處境之阻力會促成或延緩圖書館的創新；當學術圖書館得 <lb/>以克服制度處境之限制 ，圖書館的創新能得到內 、外部的支持而有所表現；反 <lb/>之 ，當制度處境之阻力無法克服 ，則會干擾學術圖書館的創新。 <lb/>2. 關係處境 <lb/>學術圖書館之營運本自母機構願景 ，因此與利益關係人間的互動網絡所形 <lb/>成的關係處境 ，可能會促成或延緩學術圖書館的創新業務。由訪談資料顯示 ， <lb/>學術圖書館因關係處境所形成的創新阻力 ，來自師生意見 、讀者需求 、館員影 <lb/>響及廠商配合度等方面。 <lb/>學術圖書館的創新作為必須在母機構的傘翼下進行 ，校內教職員工生 、 <lb/>各院系所之意見 ，是學術圖書館在關係處境最常遭逢之阻力。圖書館是校內 、 <lb/>外人士之共同期待 ，尤其校內利益關係人之觀感或建言 ，透過正式或非正式管 <lb/>道 ，直接或間接地影響學術圖書館的營運 ，學術圖書館的領導層與館員皆須應 <lb/>對此一關係脈絡。因師生影響所產生的關係處境之阻力 ，館員 V 以軟釘子 、硬 <lb/>釘子與鋼丁來描述其經驗的挫折 ，館員 V 表示： 「原先我自己想得很美好…跟廠 <lb/>商的接洽很順利…在學校的方面卻非常的不順利…；在場地方面遇到很大的挫 <lb/>折…去問〇〇學院…就像踢皮球一樣踢來踢去的…我真的就始料未及…；在邀 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>287 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>請的過程當中…碰到很多釘子…有軟釘子還有硬釘子甚至很硬的鋼丁…會質疑 <lb/>你辦這樣子的活動有誰會來聽…從我的角度那是很好的活動…我很熱忱在辦… <lb/>反而潑我冷水…；甚至像辦這個活動…組長是很支持…但是不見得整個館…」 <lb/>(W21V：343-345；349-356) 。由此例顯見館員實際執行創新服務或活動時 ，在 <lb/>關係處境中夾在館內意見 、校內院所協調和廠商溝通之間的矛盾。 <lb/>部分受訪者則指出對讀者需求的掌握仍不足 ，使得部分創新推行之時易遭 <lb/>遇挫折 ，或無法找到讀者需求之痛點 ，給予適切之專業服務。此處的讀者則泛 <lb/>指學術圖書館設定之客群 ，圖書館須更了解到館讀者之要求 ，與探索潛在讀者 <lb/>之需求 ，不能掌握需求 ，自然發展不出讀者真正想望的創新 ，而讓服務無用武 <lb/>之地 ，也限制新一波創新的可能。據受訪主管 I 所言： 「除非我們做過大規模的 <lb/>讀者調查…不然的話很多讀者的意見其實是不可預見 、難以猜測的…；但是有 <lb/>時候不是多數意見就是意見…而是大聲的意見才是意見…」 (W09I：498-499； <lb/>501-502) ；可知圖書館的營運受制於顧客意見 ，乃因不夠了解多數意見 ，僅能 <lb/>在少數表達的意見中妥協 ，亦為創新作為之侷限。 <lb/>對於內部顧客的關係 ，館員對於學術圖書館的認知與形象的期待 ，可能 <lb/>阻礙或限制圖書館創新 ，此取決於館員彼此間觀念與想法的溝通 ，和圖書館內 <lb/>的創新文化 、部門溝通和領導態度息息相關。高階主管 B 以館員對於學術圖書 <lb/>館的形象認知為例 ，說明： 「有些館員就會覺得大學圖書館應該要比較嚴肅… <lb/>是學術的…；所以官方網站這樣…就覺得不是很恰當…；但是也不用那麼嚴肅 <lb/>啊…就是圖書館也可以有溫馨…後來我就寫 mail 給大家…組長…就緩頰…」 <lb/>(W02B：295-301) 。至於與廠商的合作關係能否融洽 、提供技術的廠商的專業 <lb/>程度亦影響圖書館的創新。尤其導入新技術時 ，若「廠商…對這塊應該沒有了 <lb/>解的很深入…所以做出來就會失敗…」 (W25Y：47-48) 。總之 ，當學術圖書館 <lb/>的關係處境經營順利 ，圖書館的創新將能得到重要支持 ，有助於創新的推展； <lb/>反之 ，當關係處境較為敏感或所獲支持不足時 ，創新就可能窒礙難行或終止。 <lb/>3. 機構處境 <lb/>學術圖書館配合母機構之願景與發展提供專業服務 ，連帶受高等教育環境 <lb/>變動之衝擊 ，故在機構處境之阻力與經費縮減 、體制限制以及科技進步有關。 <lb/>經費縮減與體制限制是機構處境中最主要的阻力來源 ，其影響亦與制度處境層 <lb/>面的限制相關。館員經驗到「學校經費不太夠」 (W13N：276) 、 「學校真的沒有 <lb/>錢」 (W15P：740) ，來自校方刪減圖書館維持營運與拓展業務的經費 ，讓圖書 <lb/>館的營運壓力倍增 ，加上制度處境下嚴峻的財務環境 ，是圖書館創新的一大挑 <lb/>戰。再者 ，受限於大學與圖書館「公家機關的體制」 (W06F：493) ，而「體制 <lb/>限制營運模式」 (W02B：176) ，使得學術圖書館如要在營運模式上有所創新 ， <lb/>必須考量既有系統可能限制與外部資源合作的方式 ，而限縮圖書館在營運上創 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>288 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<body>新的可能性 ，中階主管 F 即認為： 「這個管理制度好像很難去突破…」 (W06F： <lb/>455) 。此外 ，受訪者也提到快速變動的教育環境與急遽發展的教學科技 ，讓學 <lb/>術圖書館備受科技設備更新與權衡新興科技運用之壓力 ，對此科技快速進步之 <lb/>驅策 ，館員已習慣科技進步對圖書館業務之衝擊 ，因此未必以阻力視之 ，而視 <lb/>為時勢所趨。 <lb/>㈡ 組織阻力 <lb/>組織阻力是學術圖書館創新所面臨的最大挑戰 ，由圖 4 可知 ，主管態度的 <lb/>支持與否 、館員慣性思維的限制 、人力負荷的壓力與經費短缺的限制 ，是內部 <lb/>阻力影響學術圖書館創新最大的阻力處境。學術圖書館的內部組織阻力 ，呈現 <lb/>九種阻力狀態 ，以資源處境 、文化處境 、領導處境與結構處境等四種阻力處境 <lb/>加以歸納 ，說明如下。 <lb/>1. 資源處境 <lb/>資源處境是學術圖書館在運作可得資源執行創新時 ，所遭逢與資源相關的 <lb/>限制 ，本研究發現館員視之為最主要的組織阻力 ，與人力負荷 、經費短缺 、能 <lb/>力要求與空間有限有關。 <lb/>對於資源處境之限制 ，中階主管 J 直言： 「其實圖書館會出的問題就是空 <lb/>間…經費…人力」 (W10J：434) 。 其中 ，人力負荷量以及館員的能力要求 ， <lb/>均屬人力資源相關的限制。以技術服務部門的館員 ZB 所言為例： 「自己都做不 <lb/>完了還要去幫人家加值…因為自己的業務還是要做…；不是不願意學…但是覺 <lb/>圖4 組織阻力之分析 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>289 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>得我們的量很大…越熟就越快越好…有一點考量後來就沒做了…」 (W28ZB： <lb/>150-152；156-158) 。而讀者服務部門的中階主管 I 也觀察到館員的人力負荷 ， <lb/>表示： 「剛開始看到外面大排長龍的時候…都很願意出去幫忙…其實這樣會排 <lb/>擠執行自己分內的業務…」 (W09I：421-423) 。館員是圖書館最重要的人力資 <lb/>源 ，當任務或工作的負荷量凌駕於館員的人力投入時 ，便成為創新阻力 ，也是 <lb/>資源處境中最大的限制。此外 ，館員缺乏如科技 、多媒體或機電等背景知識 ， <lb/>可能侷限創新 ，影響服務的規劃或提供 ，故主管認為在此限制下 ，館員必須增 <lb/>加其知識 、背景與經驗的廣度和深度 ，方可滿足創新業務所需。以中階主管 D <lb/>所言為例： 「館員也要調節他的心態…同樣你要準備這樣子的課程…同仁也需要 <lb/>training…」 (W04D：113-114) 。 <lb/>不論高階主管 、中階主管或實務館員 ，皆指出學術圖書館的經費受到母機 <lb/>構大環境的限制 ，以及公務系統下財政制度的規範 ，使得圖書館在經費資源的 <lb/>運用處處受限 ，自然影響所推展的業務和舉辦的活動 ，館員必須思考開源與節 <lb/>流的各種方式以籌募創新所需經費。從讀者服務部門來看 ，經費有限 ，因此必 <lb/>須開源 ，如主管 E 表示： 「用很少的經費去辦我們的活動」 (W05E：116) ；主 <lb/>管 J 也提到： 「以後我們只好自己去找財源」 (W10J：331) 。對技術服務部門 <lb/>而言 ，主管 F 提到： 「圖書館有自籌的經費…」 (W06F：116) ；行政支援部門的 <lb/>主管 Q 也表示： 「因為大家面臨沒有錢 ，然後沒有錢…就會沒有人…」 (W16Q： <lb/>447-448) ， 主管 T 提 出： 「 經費方面大概沒有那麼充裕…」 (W19T：241)等情 <lb/>況皆有所限制。如以讀者服務部門的活動為例 ，自籌活動經費成為館員的任 <lb/>務 ，據實務館員 Z 所言便可知： 「現在有一個比較大的問題是我們要去找錢…」 <lb/>(W26Z：522) 。 由此可知 ，外部環境在制度規範上的限制與支援不足 ，限制 <lb/>學術圖書館的運作。再者 ，空間不足也影響圖書館創新業務與工作流程之規劃 <lb/>與安排 ，亦為創新阻礙之一。以主管 J 所言即可窺知一二： 「空間就是很棘手… <lb/>因為空間不夠…就會讓整個工作流程會不順…那就變成要多花很多力氣…」 <lb/>(W10J：436-437) 。簡言之 ，當組織的創新能力不足以應付資源處境之侷限 <lb/>時 ，將影響創新作為之品質；資源處境之限制為必要的考量 ，如不能妥為因 <lb/>應 ，將阻礙創新。 <lb/>2. 文化處境 <lb/>影響創新的文化阻力來自企業組織如何處理失誤或失敗之能力 ，以及能否 <lb/>有支持創新發展的環境(Bennett &amp; Parks, 2015) 。圖書館長久秉持的規範 ，影響 <lb/>組織成員傾向於專注與堅持既有慣例 ，對於變革較為抗拒(Jantz, 2015) 。此即 <lb/>表示 ，圖書館內部蘊含的文化處境 ，不但影響創新的啟始階段 ，對於創新發展 <lb/>歷程的順暢程度 ，以及執行創新過後成敗經驗之學習 ，皆有關鍵影響力。本研 <lb/>究證實學術圖書館因組織內部的文化處境帶來的限制 ，以館員的慣性思維為主 <lb/>要阻礙 ，次為各部門間的本位主義。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>290 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<body>在慣性思維層面 ，館員雖持續發想新穎服務或改善既有服務 ，卻鮮以創新 <lb/>為其服務定位 ，服務的改變或調整皆視為理應為之；即便圖書館的管理層與館 <lb/>員早已因環境變動開始從事改變 ，實際執行創新 ，但創新並非活動設計或規劃 <lb/>的動機或驅策力 ，多數作為仍傾向沿襲例規。 <lb/>以館員 X 所言為例 ，X 認為創新不是服務規劃的目的與動機 ，表示： 「如 <lb/>果硬要套創新在我們組…我們會覺得壓力很大…我們就是嘗試做一些不一樣或 <lb/>(W23X：419-420) 。中階主管 I 亦表示： 「我們是因應讀者 <lb/>行為來做這樣的調整…」 ，主管D指出： 「館員可能都有美德… <lb/>覺得是份內的工作…；沒有什麼很特別…也許別人看起來很特別…我們覺得好 <lb/>像是理所當然應該做的事…」 (W04D：531；534-535) 。 館員 W 描述館員特質 <lb/>是： 「圖書館員都是溫良恭儉讓…重點是那個讓…；什麼都是為了別人著想…為 <lb/>了讓讀者 、使用者方便…」 。由此顯見館員認為在業務上的新 <lb/>服務或調整改變的流程 ，皆為配合讀者需求 ，少以創新來看待自己的工作；且 <lb/>館員認為以使用者為考量 ，是理所當然的份內之事 ，因此所有的服務應預先思 <lb/>考讀者需求 ，潛移默化為圖書館既有之服務傳統。 <lb/>再者 ，圖書館的許多例行業務偏好既有模式 ，如館員 Y 所言： 「我們也要 <lb/>做一些改變…想當然耳的想法…；現在讀者的行為不是我們想當然耳應該要這 <lb/>樣…這樣想的時候就會失去一些改變的想法…要打破以前視為理所當然的想 <lb/>法…太多理所當然的想法…很難去接受說為什麼要改變…」 (W25Y：289-292； <lb/>294-295；527-529) 。 館員 ZA 則表示： 「前人建立的制度已經是行之有年…調 <lb/>整這件事情有時候在圖書館…或者單位裡面比較不會被接受…要一直溝通…」 <lb/>。由上述分析可知 ，圖書館業務運作習於慣性 ， <lb/>圖書館須改變過去慣性思維 ，不單是館員個人角度調整想法 ，亦包含整個單 <lb/>位 、整個組織之慣習 ，挑戰所有 「想當然耳」 、打破 「理所當然」或 「行之有年」 <lb/>的想法 ，才可能有更積極與創新之作為。 <lb/>在圖書館組織分工的影響下 ，部門本位主義亦成為創新的阻力。以讀者服 <lb/>D 所言為例： 「在做的中間…很多人會存疑…別組有時候也 <lb/>會 challenge 我們；當然就一些同仁可能會有一些聲音或者是誤解…」 (W04D： <lb/>198-199；222) 。此時便須仰賴高階主管的引導 ，以館員 ZB 所言為例： <lb/>是沒有我們圖資的分工或是框框…所以他覺得什麼東西大家都可以做…不一定 <lb/>要分什麼組才能做什麼…」 (W28ZB：395-396) ，可知高階主管的帶領可影響圖 <lb/>書館突破框架 ，橫跨部門本位思維。 <lb/>組織面臨改變或發展新創新的能力不足 ，不能歸因於個人限制 ，若能促進 <lb/>創新或產生貶抑 ，皆受其組織氛圍之影響 ，要克服氛圍之阻礙 ，仰賴改變企業 <lb/>認同與領導層的投入(Preissl, 。創新研究更強調組織文化對於創新有重 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>291 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>要影響 ，是促成成功創新的關鍵前提。國內研究亦佐證學術圖書館的組織氣候 <lb/>有助於促進創新行為 ，且學術圖書館組織結構的科層體制實對創新行為有所影 <lb/>響(陳書梅 ，2015a，2015b) ；且主管的支持度與館員的自我效能感對創新行為 <lb/>也產生正向影響(彭于萍 ，2016) 。本研究結果亦顯示文化處境之阻力影響創新 <lb/>歷程；因此 ，學術圖書館的創新必須要具有支持創新的文化後盾 ，改變組織例 <lb/>規 ，才能突破內部慣性思維與本位主義的氛圍 ，讓創新歷程不致因為文化處境 <lb/>阻力之阻礙受挫 ，或有所遲緩 、終止 ，甚至失敗。 <lb/>3. 領導處境 <lb/>本研究之領導處境係指組織內部因人事因素所產生的限制 ，在領導者與追 <lb/>隨者的互動過程中 ，對創新所產生的阻礙。領導者與其領導行為對組織的創新 <lb/>有重要的影響力 ，是促成創新的關鍵因素(Daft, 1978; Mumford, Scott, Gaddis, <lb/>&amp; Strange, 2002) 。由訪談資料發現 ，圖書館主要的領導處境阻力是主管的態 <lb/>度。 <lb/>以領導層來看 ，本研究的兩所個案圖書館之高階主管 ，A 館館長多來自於 <lb/>校內圖書館學專業領域之教授 ，對圖書館的經營是使命導向 ，重視圖書館支援 <lb/>母機構與發揮圖書館學專業的永續目標；B 館館長則多由校內不同領域之教授 <lb/>擔任 ，為圖書館引入多元領域的思維 ，帶給圖書館不同的服務任務 ，因此 ， <lb/>館員須配合不同館長對圖書館的想望 ，調整服務目標 、內容與思維 ，顯見不同 <lb/>的館長領導風格 ，影響館內的創新發展。就中階主管而言 <lb/>，產出創新作為的重要引導者 ，主管的鼓勵與帶領是圖書館得以持續維持 <lb/>創新能力的關鍵 ，對館員能否投入工作 、勇於創新有決定性的影響。對館員來 <lb/>說 ，中階主管是創新的啟發者也是促進者 ，中階主管更需要傾聽館員的聲音 ， <lb/>用開放的態度激勵館員發想 ，以改善業務和提升服務。 <lb/>從館員立場觀察 ，發現主管態度對創新歷程的啟始階段與組織學習之過 <lb/>程 ，有明顯的影響。館員 V 談到中階主管對鼓勵學習開放程度與否 ，影響館員 <lb/>，以其言為例： 「[ 組長 ] 就是很開放的心態…鼓勵你們到 <lb/>開放的主任…可能他[組員]腳步就猶豫…會覺得是不是就守舊…守成就好了…」 <lb/>(W21V：186-188；207-208) 。再者 ，不同主管的領導風格 ，可能限制館員的 <lb/>適應程度或溝通分享 ，影響創新構想的分享與交流。以館員 U 所言為例： 「[ 組 <lb/>長 ] 都滿 nice 的…[ 創新 ] <lb/>沒有比較具體的步驟或怎麼樣…突然之間去 [ 組長 ] 講…[ 組長 ] 也聽不懂你在講 <lb/>什麼…如果我們在討論的時候…[ 組長 ] 就走過來…我們就會一起討論…[ 不同主 <lb/>] 當然會大不同…我還好…但是我知道有些同事很明顯…完全不講…」 <lb/>(W20U：335-344) 。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>292 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<body>館員 Y 則表示館員偏好漸進式的改變 ，即便是中 、高階主管欲採行的創 <lb/>新 ，也應以循序漸進的方式逐項和館員溝通 ，以館員 Y 所言為例： 「今天一個 <lb/>新的館長來…他想要慢慢去改變這種想法…那就真的是要循序漸進…然後多 <lb/>聽聽…了解同仁他們 Care 什麼…然後疑慮是什麼…再慢慢地去跟他們溝通」 <lb/>(W25Y：249-251) 。館員 ZA 則舉其組為例 ，說明： 「新的老闆…因為他並不是 <lb/>圖書館的…所以對於新的東西還滿能接受…但是就跟原來的舊勢力有點抗衡… <lb/>就有點不一樣了…這樣的話就會有一些拉鋸…」 (W27ZA：426-428) <lb/>承上所述 ，中高階主管的領導方式影響組員創新表現 <lb/>(2015)認為學術圖書館的領導團隊 、決策過 <lb/>程與組織結構都是影響成功創新之前提 ，尤其領導層間的合作 ，須重視願景 、 <lb/>任務與策略的勾勒與發展 ，是激勵組織成員發展創新的動機 ，也是成功的創 <lb/>新管理與持續創新的關鍵因素。本研究亦證實中 、高階主管的態度及其領導風 <lb/>格 ，對學術圖書館創新產生限制 ，更發現領導風格影響創新歷程的不同階段。 <lb/>以館員 W 轉述中階主管所傳遞的想法為例： 「[ 中階主管 J] 當上組長…他要做的 <lb/>事情是…要搭舞台給人家…不是已經升到這邊…再為了自己…是要去幫下面的 <lb/>人…去想說要搭一些舞台…讓人家可以看到他的努力和表現…」 (W22W：146-<lb/>149；151-155) 。館員Z認為： 「如果想要有創新發展空間的話…尊重業務承辦人 <lb/>其實是滿重要的…只有二級主管跟我討論過這件事情…其實這就是已經決定的 <lb/>間的感覺…可是他知道我們在一線的困難點在哪裡嗎…我覺得那時候對我來說 <lb/>衝擊比較大…」 (W26Z：658-662) 。由此可知 ，追隨者對於領導者的期待 ，不 <lb/>只是業務執行與仿效的對象 ，更是促成組織成員職涯成長的助力 ，因此 ，對於 <lb/>中 、溝通和互動 ，經營 <lb/>4. 結構處境 <lb/>由訪談資料顯示 ，學術圖書館的創新 ，在組織結構上遭逢源於工作專精 <lb/>度與部門溝通間之阻力。兩所個案圖書館皆因應服務環境之變動 ，調整組織 <lb/>結構 ，進行組織重整 ，以及人力輪調之組織變革 ，不論中階主管或館員的輪 <lb/>調 ，皆促進組織成員對於組織業務的熟稔程度與彼此的互動關係。館員便表示 <lb/>「有時候因為工作關係才會接觸到新的知識…人家常講輪調是一個好方法…」 <lb/>(W25Y：275-276) 。圖書館的輪調設計的好處是： 「輪調會讓同仁彼此之間多了 <lb/>地方…要來溝通協調的時候…同理心就會出來…建立組長之間的輪調和組內同 <lb/>比較容易…」 (W14O：142-149) 。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>293 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>，然兩所個案圖書館的組織規模龐 <lb/>大 ，不但組別的分工精細 ，各組組內之分工也更為細緻 ，此即為部門的工作或 <lb/>職務專精度。Preissl ，會影響組織內部 <lb/>的氛圍 ，例如不熱衷於創新活動 、不想改變既有作 <lb/>業方式 、害怕競爭或歸因創新是個人或小組責任等 ，都是內部阻礙的一環 ，且 <lb/>與管理層作為有關。雖然個案圖書館之組織規模龐大 ，從訪談資料發現 <lb/>館的組與組間 、中階主管之間和館員之間的溝通互動仍是暢通的 ，即便有不同 <lb/>意見 ，整體上來說「溝通很方便 ，很容易直接就可以提出…」 (W02B：387) 、 <lb/>「在館內溝通 ，是很順暢的…」 (W11K：559) ， 「館內的主管大家都很好…」 <lb/>(W09I：619) ，且「館內輪調也是方便可於各組學習 ，得到很多經驗 ，也讓大 <lb/>家易於溝通…」 (W07G：68-69) ， 「平常就在一個辦公室裡面…有什麼需要討論 <lb/>的可以自己討論…」 (W25Y：202) 。 <lb/>工作專精度亦影響部門業務 ，若工作分工細 ，部門溝通格外重要 ，若是溝 <lb/>通不良 ，就會形成創新窒礙難行的局面。再者 ，組織分工過於精細 ，對於各組 <lb/>所承攬的業務或活動 ，有例行性辦理的約定俗成默契。隨著圖書館服務 、使用 <lb/>者需求之變動 ，許多既有服務的延伸或新穎服務的設計 ，應是各組室皆可投入 <lb/>創新之業務 ，主管 D 認為： 「需求不一樣…就是服務讀者…要把不同讀者的需求 <lb/>都能夠落實…我覺得這是比較重要的…；〇〇辦的 [ 活動 ] 跟我們辦的不衝突… <lb/>(W04D：223-225；227-228；238-240) <lb/>主管 I 則認為 ，圖書館分工細緻 ，組別業務可能有性質上的重疊 ，對於各 <lb/>組業務的內容 ，非能通盤了解 ，因此為跨越組別本位的界線 ，更需要討論與溝 <lb/>通 ，以其言為證： 「分工有時候在性質上面 overlap…除非很正式的館內場合劃 <lb/>分清楚…不然的話好像任何一方都不太適宜說這個不是我的…；單一的組不可 <lb/>能了解所有組的工作全貌…狀態…有時候我們比較樂觀的提出某些想法…或許 <lb/>在需要配合的組會覺得說怎麼這樣想…；不是全然互相了解的情況下…就需要 <lb/>討論跟溝通…」 。 <lb/>Jantz(2015)表示組織結構的設計能促成新概念的產生與成功執行 ，因此 <lb/>對創新有重要影響 ，其研究學術圖書館的組織結構與創新之關係發現 ，工作專 <lb/>精化對於創新績效有顯著的負向影響 ，即工作專精化程度愈高的圖書館其創新 <lb/>性較低 ，因為既有的穩定結構 ，會限制創意的溝通和自由交流 ，且對於組織決 <lb/>策的知覺較低 ，限制決策溝通。對此 ，Jantz 更進一步指出 ，圖書館的領導者應 <lb/>更著力於促成圖書館內不同組別融合為更高層次的整體系統 ，尤其開發創新的新 <lb/>單位 ，創意需要透過交流 、溝通 、分享和轉化才能成為創新 ，不同的創新歷程 <lb/>，部門單位間的整合更需領導者付出較多心力加以協助。 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>294 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<body>學術圖書館的層級部門結構與作業方式 ，係由來已久之傳統 ，極具專業化 <lb/>與分層化 ，本研究證實圖書館的組織結構影響創新。由研究結果亦發現 ，兩所 <lb/>個案圖書館的館員體認工作和職務專精化對於組織發展之限制 ，藉由組織重組 <lb/>和職務輪調來因應服務環境之變局 ，在組織結構形變的同時 ，館員確實面對結 <lb/>構上的阻力困境 ，影響圖書館創新的發展。 <lb/>對此結構處境之阻力 ，兩所個案圖書館的中 、高階階層領導者所扮演的引 <lb/>導角色將更顯重要。主管 S 說明： 「跨組工作小組…幾乎每一組就是派一個人代 <lb/>表…同仁都有滿多機會去跟其他組的同仁接觸…」 ，圖書館 <lb/>藉由任務編組的方式 ，企圖打破組織結構之限制 ，讓組織內成員得與不同組別 <lb/>的工作人員溝通 、互動與協調 ，增加館員之間的密集溝通與接觸 ，更有助於團 <lb/>體共識和組織文化之凝聚。藉由任務編組的方式 ，可以打造團隊化的圖書館組 <lb/>織氛圍 ，有助於組織結構調整為促進創新的質變。不論是「讓同仁透過這個工 <lb/>作小組…在跨組之間彼此之間更認識…一起工作的感情建立…有點革命情感那 <lb/>種味道…」 (W14O：189-192) 。 <lb/>對於高階主管之想法 ，圖書館組織內的互動應該跨越傳統的主管與組 <lb/>員方式 ，讓每一個組織成員都能有創新發想與執行之能力 ，因此 ，組織結 <lb/>構必須更易於促進溝通和互動。高階主管 N 進一步闡述調整圖書館組織運作 <lb/>方式之期待 ，因為人力資源有限 ，期望能解構上下層級間的指派關係 ，讓 <lb/>每個館員都能勇於提案 ，主動思考創新的可能性： 「早期的方式大概就是組 <lb/>員 、組長跟館長…我想要嘗試…希望組長跟組員之間的關係也盡量能夠慢慢 <lb/>跟 control 的想法…；每一個都是精兵…以組長的能耐…館長 <lb/>command 跟 control…it&apos;s impossible…多 <lb/>了 command 跟 control 就多一層的管理 effort…」 (W13N：357-359；362-367； <lb/>379-380) 。總而言之 ，學術圖書館面臨來自組織結構上的創新阻力 ，來自工 <lb/>，組織結構的應變 ，單以形變不足以因應服務環境的變 <lb/>動和需求 ，更需透過領導者與追隨者間的互動 ，讓結構產生質變 ，才能應對 <lb/>圖書館創新的結構阻力。 <lb/>進一步再由學術圖書館的高階主管 、中階主管與館員對於創新阻力之感 <lb/>知加以分析 ，如圖 5 之矩陣所示 ，高階主管關切環境阻力議題勝於內部的組 <lb/>織阻力；對中階主管來說 ，在創新歷程遭逢環境阻力與組織阻力之限制 ，需 <lb/>同時考量內 、外部環境。此外 ，圖書館的經費狀況與組織資源的支持度 ，是 <lb/>中階主管較為關切之議題。從館員角度 ，創新阻力多來自外部環境 ，受師生 <lb/>或讀者意見所影響的關係處境阻力 ，以及內部組織在主管 、同儕與部門間互 <lb/>動關係。 <lb/></body>

			<page>295 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>中階主管 <lb/>館員 <lb/>環 <lb/>境 <lb/>阻 <lb/>力 <lb/>制度處境 財務制度(2) <lb/>人事制度(2) <lb/>財務制度(8) <lb/>財務制度(2) <lb/>關係處境 師生意見(1) <lb/>館員影響(1) <lb/>廠商配合(1) <lb/>讀者需求(2) <lb/>師生意見(5) <lb/>讀者需求(3) <lb/>機構處境 經費縮減(3) <lb/>體制限制(2) <lb/>經費縮減(1) <lb/>體制限制(1) <lb/>科技進步(1) <lb/>體制限制(1) <lb/>組 <lb/>織 <lb/>阻 <lb/>力 <lb/>經費短缺(1) <lb/>經費短缺(7) <lb/>人力負荷(6) <lb/>經費短缺(2) <lb/>文化處境 本位主義(1) 慣性思維(4) 慣性思維(2) <lb/>領導處境 <lb/>主管態度(5) <lb/>結構處境 <lb/>工作專精(2) <lb/>部門溝通(2) <lb/>圖5 學術圖書館各層級認知的主要創新阻力來源 <lb/>註： 數字代表館員人數 ，僅列最高前 <lb/>兩者 ，人數相同者則一一列舉 <lb/>總言之 ，學術圖書館的外部環境 ，不論其母機構角度 、圖書館所處制度系 <lb/>，皆是圖書館創新的環境阻力 <lb/>來源 ，且各個阻力處境是彼此相互關連與影響。再者 ，從 Jantz(2015)對學術 <lb/>圖書館高階領導層之研究可知 ，外部環境的不確定性與學術圖書館的創新績效 <lb/>沒有顯著相關 ，表示高階領導層認為圖書館的經費配置 、政府控制與政策傾向 <lb/>都是可預測其影響 ，即環境不確定性的變異或變動是可預期的 ，即便改變的劇 <lb/>烈 ，並未必會形成高階主管對環境不確定性的慎重看待 ，因此 ，可能缺乏執行 <lb/>重大創新變革之動機 ，而趨向於漸進式的創新。對國內學術圖書館來說 ，對於 <lb/>環境的變動雖有所體認 ，然受公務系統之限制 ，圖書館少有激進式創新作為 ， <lb/>所採行的創新多為漸進式創新 ，與 Jantz 研究的趨勢一致 ，亦即學術圖書館極少 <lb/>發揮探索型創新的創新能力 ，由根本的開發與眾不同之創新 ，而是從事較多改 <lb/>善既有服務或活動的運用型創新。 <lb/>對圖書館內部的組織阻力 ，來自於資源的分配 、文化的窒礙 、領導層態度 <lb/>與結構的限制等處境 ，內部阻力不但彼此交織 ，也與環境阻力相關連。因此 ， <lb/>學術圖書館在創新歷程面臨的創新阻力 ，是多面向且複雜的。然而 ，由本研 <lb/>究資料結果發現 ，來自大環境的阻力 ，對組織創新性的影響僅達 4 成 ，顯見對 <lb/>學術圖書館而言 ，創新所遭逢的限制仍以組織的應對能力為衡量依據 ，使得來 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>296 <lb/></page>

			<note place="headnote">: 3 (2016) <lb/></note>

			<body>自內部的組織阻力成為較大的限制來源 ，外部環境阻力對圖書館創新能力之影 <lb/>響 ，不若內部環境的組織限制為高 ，是以圖書館必須正視內部組織運作所侷限 <lb/>創新之議題。 <lb/>五、結論與建議 <lb/>在高教環境與科技發展的變動下 ，學術圖書館的經營已經驗許多變革 ，為 <lb/>求轉型而創新。若能藉由預測創新歷程可能發生之影響或衝擊 ，提前因應可能 <lb/>的阻力 ，將有助於增進圖書館創新的成功機會。鑑此 ，本研究旨在梳理學術圖 <lb/>書館的創新阻力 ，由文獻綜整與深度訪談之研究結果 ，梳理個案圖書館的中高 <lb/>階主管與館員於創新歷程所經驗之阻礙來源。根據研究結果 ，歸納結論與建議 <lb/>如下。 <lb/>㈠ 結論 <lb/>本研究由藉由文獻分析與研究成果梳理出學術圖書館創新阻力(如圖 6 所 <lb/>示) ，產生 19 種阻力狀態 ，交織為 7 種阻力 <lb/>處境 ，且各個處境之間相互關聯。研究成果證實學術圖書館的創新阻力 ，來自 <lb/>多種阻力處境 ，有其不同的層次 ，亦發現創新阻力對創新歷程亦有不同程度之 <lb/>影響。 <lb/>首先 ，組織阻力是學術圖書館創新的最大阻礙 ，對創新歷程的衝擊最多 ， <lb/>雖仍受外部環境阻力之影響 ，卻是學術圖書館發展創新所面臨最大的挑戰 ，有 <lb/>9 種阻力狀態影響內部的創新歷程 ，歸納為 4 種阻力處境。其中 ，以資源處境 <lb/>之阻力對創新的限制最多 ，人力負荷 、經費有限與空間不足是受訪者一致認同 <lb/>的主要限制 ，當圖書館的創新能力無法克服資源處境阻力之侷限時 ，將影響學 <lb/>術圖書館創新之品質。至於內部因組織文化 、領導行為和組織結構所帶來的限 <lb/>制 ，即為文化處境 、領導處境與結構處境之阻力 ，亦衝擊圖書館的創新 ，研究 <lb/>者發現不同的創新阻力 ，在創新歷程的不同階段有個別的關鍵影響力。 <lb/>就文化處境之阻力 ，館員習於預先為讀者設想 ，鮮以創新為自己的服務定 <lb/>位 ，加上業務運作習於慣性 ，成為文化處境上的主要限制 ，加上部門本位主義 <lb/>之框架 ，影響創新歷程 ，故須改變過去慣性思維與沿襲例規的作法 ，不單是館 <lb/>員個人角度調整想法 ，亦包含調整整個單位和組織之慣習 ，挑戰所有「想當然 <lb/>耳」 、打破「理所當然」或「行之有年」的想法 ，才可能有更積極與創新之作為。 <lb/>在領導處境之阻力與主管的態度有關 ，本研究證實中 、高階主管的態度及其領 <lb/>導風格 ，對學術圖書館創新產生限制 ，更發現領導風格對創新歷程的不同階段 <lb/>有不同程度之影響 ，如影響館員是否投入工作 、勇於創新提案 、創新行為或鼓 <lb/>勵組織學習等。就結構阻力部分 ，受到工作專精度與部門溝通之阻力影響 ，藉 <lb/>由組織重組和職務論調來因應服務環境之變局。為了跨越組織內部之阻力 ，學 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>297 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>

			<body>術圖書館的領導層如何引導與激勵館員創新行為 ，移除館員在創新歷程會經驗 <lb/>之阻礙 ，或減輕阻礙之限制 ，係為增進圖書館創新能力的重要關鍵。 <lb/>其次 ，學術圖書館面臨的環境阻力 ，源自制度處境 、機構處境與關係處 <lb/>境 ，是影響圖書館的外部力量 ，尤其制度處境的阻力 ，成為學術圖書館創新歷 <lb/>程中最主要的障礙來源 ，與機構處境密切相關 ，受公務體制 、人事制度 、財政 <lb/>緊縮 、大學的營運政治面等因素影響 ，尤其國內公務系統之限制 ，影響更鉅。 <lb/>此外 ，學術圖書館若無法善加經營與利益關係人間的互動關係 ，亦會遭逢因關 <lb/>係處境緊張而產生的阻礙 ，尤以師生意見是關係處境中最主要的阻力來源。國 <lb/>內相關研究也顯示 ，校方對圖書館的認同與支持 ，影響學術圖書館的創新行 <lb/>為(陳書梅 ，2015a) 。因此 ，學術圖書館的領導層如何發揮在外部環境的影響 <lb/>力 ，克服外部阻礙 ，亦為促使創新成功的關鍵因素之一。 <lb/>㈡ 建議 <lb/>對圖書館來說 ，創新是重要的議題 ，尚需更多實證研究投入 ，以了解學術 <lb/>圖書館如何採用與執行創新(Brundy, 2015) 。因此 ，對於圖書館創新的理解 ， <lb/>圖6 學術圖書館創新阻力之分析模式 <lb/></body>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>298 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<body>更須從多種取向著手探索 ，藉由有系統的描繪不同圖書館之創新個案 ，將不同 <lb/>圖書館的經驗予以整理為策略加以分享 ，且除探索成功創新的機制外 ，更應深 <lb/>入了解影響圖書館創新之限制 ，只要跨越創新的阻礙 ，便能提高成功創新的前 <lb/>提 ，增加圖書館成功創新的機會。 <lb/>未來研究應更著重於理論層次之討論與實證研究之驗證 ，採用質化與量化 <lb/>的研究方法 ，持續探索各類型的圖書館在創新歷程之限制 ，找出能滿足不同阻 <lb/>力情境限制之應對方法 ，進行更深入之探索。此外 ，本研究透過個案研究與深 <lb/>度訪談梳理實務界實際遭逢的阻礙 ，冀以圖書館阻力分析模式 ，協助館方預見 <lb/>創新歷程之阻礙 ，進而權衡跨越阻礙或降低阻力之法 ，甚至防止阻礙發生的可 <lb/>能 ，方有助於圖書館在激烈競爭的專業服務環境中有效經營 ，持續創新。 <lb/></body>
			
			<div type="acknowledgment">誌 謝 <lb/>研究者特別感謝所有熱心協助本研究的受訪主管與館員 ，並感謝兩位評閱 <lb/>委員的寶貴意見 ，謹致上最誠摯的謝意。 <lb/></div>

			<listBibl>參考文獻 <lb/>Patton, M. Q. (2008) 。質性研究與評鑑(吳芝儀 、李奉儒譯) 。嘉義市：濤石文化。 (原 <lb/>著出版於 2002 年) <lb/>徐宗國(2008) 。紮根理論研究法：淵源 、原則 、技術與涵義。在胡幼慧(編) ，質性研 <lb/>究：理論 、方法及本土女性研究實例(頁 37-60) 。台北市：巨流。 <lb/>張嘉彬(2006) 。大學圖書館組織創新之研究。大學圖書館 ，10(1)，30-51。 <lb/>教育部統計處(2015) 學年度大專院校概況統計。台北市：教育部。檢索自 http:// <lb/>stats.moe.gov.tw/files/ebook/higher/103/103higher.pdf <lb/>陳書梅(2001) 。圖書館組織之創新行為。圖書資訊學刊 ，16，145-159。 <lb/>陳書梅(2015a) 。大學圖書館組織創新行為之影響因素研究。圖書資訊學研究 ，10(1)， <lb/>39-81。 <lb/>陳書梅(2015b) 。大學圖書館組織創新行為調查研究。教育資料與圖書館學 ，52(3)， <lb/>231-267。doi:10.6120/JoEMLS.2015.523/0018.RS.AM <lb/>彭 于 萍(2016) 。 大 學 圖 書 館 館 員 之 領 導 者 -成 員 交 換 關 係 、 創 意 自 我 效 能 與 館 員 <lb/>創新行為之關係模式探析。教育資料與圖書館學 ，53(1)，27-61。doi:10.6120/ <lb/>JoEMLS.2016.531/0044.RS.AM <lb/>盧秀菊(1995) 。圖書館組織結構之研究 ，圖書館學刊 ，10，1-40。 <lb/>Andriopoulos, C. (2001). Determinants of organisational creativity: A literature review. <lb/>Management Decision, 39(10), 834-841. <lb/>Balk, H. (2013). Library innovation: and obstacles (Unpublished master&apos;s thesis). <lb/>TiasNimbas Business School, Utrecht, The Netherlands. Retrieved from https:// <lb/>libraryinnofactors.files.wordpress.com/2014/07/innovation-in-national-libraries-enablers-<lb/>and-obstacles_def.pdf <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>299 <lb/></page>

			<listBibl>Bennett, N., &amp; Parks, J. M. (2015). Struggling to innovate? Examine your structure, systems, <lb/>and culture. Business Horizons, 58(5), doi:10.1016/j.bushor.2015.05.009 <lb/>Brundy, C. (2015). Academic Libraries Innovation: A literature review. Journal of Library <lb/>Innovation, 6(1), 22-39. <lb/>Clayton, P. (1997). Implementation of organizational innovation: Studies of academic and <lb/>research libraries. San Diego, CA: Academic Press. <lb/>Cluff, E. D. (1989). Developing the entrepreneurial spirit. Journal of Library Administration, <lb/>10(2/3), 185-195. doi:10.1300/J111v10n02_18 <lb/>Crumpton, M. A. (2012). Innovation and entrepreneurship. The Bottom Line: Managing Library <lb/>Finances, 25(3), 98-101. doi:10.1108/08880451211276539 <lb/>Daft, R. L. (1978). A dual-core model of organizational innovation. Academy of Management <lb/>Journal, 21(2), 193-210. doi:10.2307/255754 <lb/>Damanpour, F. (1991). Organizational innovation: A meta-analysis of effects of <lb/>and moderators. The Academy of Management Journal, 34(3), 555-590. <lb/>doi:10.2307/256406 <lb/>Deiss, K. J. (2004). Innovation and strategy: Risk and choice in shaping user-centered libraries. <lb/>Library Trends, 53(1), 17-32. <lb/>Dick, B. (2005). Grounded theory: A thumbnail sketch. Retrieved from http://www.aral.com.au/ <lb/>resources/grounded.html <lb/>Drake, M. A. (1979). Managing innovation in academic libraries. College &amp; Research <lb/>Libraries, 40(6), 503-510. doi:10.5860/crl_40_06_503 <lb/>Drake, M. A. (1994). Technological innovation and organizational change. Journal of Library <lb/>Administration, 19(3/4), 39-53. doi:10.1300/J111v19n03_04 <lb/>Drake, M. A., &amp; Olsen, H. A. (1979). The economics of library innovation. Library Trends, <lb/>28(1), 89-105. <lb/>Forman, S. (1968). Innovative practices in college libraries. College &amp; Research Libraries, <lb/>29(6), 486-492. doi:10.5860/crl_29_06_486 <lb/>Fowler, R. K. (1998). The university library as learning organization for innovation: An <lb/>exploratory study. College &amp; Research Libraries, 59(3), 220-231. doi:10.5860/ <lb/>crl.59.3.220 <lb/>Galia, F., &amp; Legros, D. (2004). Complementarities between obstacles to innovation: Evidence <lb/>from France. Research Policy, 33(8), 1185-1199. doi:10.1016/j.respol.2004.06.004 <lb/>Goulding, A., &amp; Walton, J. G. (2014). Distributed leadership and library service innovation. In A. <lb/>Woodsworth &amp; W. D. Penniman (Eds.), Advances in librarianship (Vol. 38, pp. 37-81). <lb/>Bingley, UK: Emerald. <lb/>Hadjimanolis, A. (1999). Barriers to innovation for SMEs in a small less developed country. <lb/>Technovation, 19(9), 561-570. doi:10.1016/S0166-4972(99)00034-6 <lb/>Hadjimanolis, A. (2003). The barriers approach to innovation. In L. V. Shavinina (Ed.), The <lb/>international handbook on innovation (pp. 559-573). Oxford, UK: Pergamon. <lb/>Harris-Keith, C. S. (2015). The relationship between academic library department experience <lb/>and perceptions of leadership skill development relevant to academic library directorship. <lb/>The Journal of Academic Librarianship, 41(3), 246-263. doi:10.1016/j.acalib.2015.03.017 <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>300 <lb/></page>

			<note place="headnote">: 3 (2016) <lb/></note>
			
			<listBibl>Hiller, S., Kyrillidou, M., &amp; Self, J. (2008). When the evidence is not enough: Organizational <lb/>factors that influence effective and successful library assessment. Performance <lb/>Measurement and Metrics, 9(3), 223-230. doi:10.1108/14678040810928444 <lb/>Hueske, A.-K., Endrikat, J., &amp; Guenther, E. (2015). External environment, the innovating <lb/>organization, and its individuals: A multilevel model for identifying innovation barriers <lb/>accounting for social uncertainties. Journal of Engineering and Technology Management, <lb/>35, 45-70. doi:10.1016/j.jengtecman.2014.10.001 <lb/>Hutchison, A. J., Johnston, L. H., &amp; Breckon, J. D. (2010). Using QSR-NVivo to <lb/>facilitate the development of a grounded theory project: An account of a worked <lb/>example. International Journal of Social Research Methodology, 13(4), 283-302. <lb/>doi:10.1080/13645570902996301 <lb/>Jantz, R. C. (2012a). A framework for studying organizational innovation in research libraries. <lb/>College &amp; Research Libraries, 73(6), 525-541. doi:10.5860/crl-302 <lb/>Jantz, R. C. (2012b). Innovation in academic libraries: An analysis of university librarians&apos; <lb/>perspectives. Library &amp; Information Science Research, 34(1), 3-12. doi:10.1016/ <lb/>j.lisr.2011.07.008 <lb/>Jantz, R. C. (2015). The determinants of organizational innovation: An interpretation and <lb/>implications for research libraries. College &amp; Research Libraries, 76(4), 512-536. <lb/>doi:10.5860/crl.76.4.512 <lb/>Jassawalla, A. R., &amp; Sashittal, H. C. (2002). Cultures that support product-innovation processes. <lb/>of Management Executive, 16(3), 42-54. doi:10.5465/AME.2002.8540307 <lb/>Johnson, L., Adams Becker, S., Estrada, V., &amp; Freeman, A. (2015). NMC Horizon report: 2015 <lb/>library edition. Austin, TX: The New Media Consortium. Retrieved from http://cdn.nmc. <lb/>org/media/2015-nmc-horizon-report-library-EN.pdf <lb/>Jubb, M. (2010). Challenges for libraries in difficult economic times: Evidence from the <lb/>UK. Liber Quarterly: The Journal of European Research Libraries, 20(2), 132-151. <lb/>doi:10.18352/lq.7983 <lb/>Kurt, L., Kurt, W., &amp; Medaille, A. (2010). The power of play: Fostering creativity and <lb/>innovation in libraries. Journal of Library Innovation, 1(1), 8-23. <lb/>Lee, S. (1993). Organizational change in research libraries. Journal of Library Administration, <lb/>18(3/4), 129-143. doi:10.1300/J111v18n03_09 <lb/>Mansfield, J. W. (2014). National libraries as centers of innovation: An IFLA Journal 40th <lb/>anniversary tribute. International Federation of Library Associations and Institutions, <lb/>40(3), 143-144. doi:10.1177/0340035214546986 <lb/>Mansourian, Y. (2006). Adoption of grounded theory in LIS research. New Library World, <lb/>107(9/10), 386-402. doi:10.1108/03074800610702589 <lb/>Martins, E. C., &amp; Terblanche, F. (2003). Building organisational culture that stimulates <lb/>creativity and innovation. European Journal of Innovation Management, 6(1), 64-74. <lb/>doi:10.1108/14601060310456337 <lb/>McLean, L. D. (2005). Organizational culture&apos;s influence on creativity and innovation: A <lb/>review of the literature and implications for human resource development. Advances in <lb/>Developing Human Resources, 7(2), 226-246. doi:10.1177/1523422305274528 <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>301 <lb/></page>

			<note place="headnote">莊馥瑄、謝寶煖：學術圖書館創新之挑戰：從實務觀點分析創新阻力來源 <lb/></note>
			
			<listBibl>Meijer, A. (2015). E-governance innovation: Barriers and strategies. Government Information <lb/>Quarterly, 32(2), 198-206. doi:10.1016/j.giq.2015.01.001 <lb/>Mirow, C., Hoelzle, K., &amp; Gemuenden, H. G. (2008). The ambidextrous organization <lb/>in practice: Barriers to innovation within research and development. Academic of <lb/>Management Proceedings, 2008(1), 1-6. doi:10.5465/AMBPP.2008.33717691 <lb/>Mumford, M. D., Scott, G. M., Gaddis, B., &amp; Strange, J. M. (2002). Leading creative people: <lb/>Orchestrating expertise and relationships. The Leadership Quarterly, 13(6), 705-750. <lb/>doi:10.1016/S1048-9843(02)00158-3 <lb/>Ochogwu, M. G. (1986). Libraries as innovative organization: A review of related literaute. <lb/>Annals of Library Science and Documentation, 33(4), 135-142. <lb/>Pienaar, H., &amp; Boshoff, A. B. (1996). Relationship between creativity and innovation in <lb/>university libraries and the organizational climate. South African Journal of Library &amp; <lb/>Information Science, 64(2), 67-75. <lb/>Preissl, B. (1998). Barriers to innovation in services. SI4S topcial paper. <lb/>Rader, H. B. (1989). Teamwork and entrepreneurship. Journal of Library Administration, <lb/>10(2/3), 159-168. doi:10.1300/J111v10n02_16 <lb/>Research Information Network. Challenges for academic libraries in difficult economic <lb/>Retrieved from http://www.rin.ac.uk/system/files/attachments/Challenges-for-<lb/>Reynolds, J., &amp; Whitlatch, J. B. (1985). Academic library services: The literature of innovation. <lb/>College &amp; Research Libraries, 46(5), 402-417. doi:10.5860/crl_46_05_402 <lb/>Riggs, D. E. (1989). Making creative, innovative, and entrepreneurial things happen in <lb/>the special Library. Journal of Library Administration, 10(2/3), 69-75. doi:10.1300/ <lb/>J111v10n02_08 <lb/>Rowley, J. (2011a). Innovation for survival: From cooperation to collaboration. In A. <lb/>Woodsworth (Ed.), Librarianship in times of crisis (Vol. 34, pp. 207-224). Bingley, UK: <lb/>Emerald. doi:10.1108/S0065-2830(2011)0000034013 <lb/>Rowley, J. (2011b). Should your library have an innovation strategy? Library Management, <lb/>32(4/5), 251-265. doi:10.1108/01435121111132266 <lb/>Rubin, V. L., Gavin, P. T., &amp; Kamal, A. M. (2011). Innovation in public and academic North <lb/>American Libraries: Examining white literature and website applications. The Canadian <lb/>Journal of Information and Library Science/La Revue canadienne des sciences de <lb/>l&apos;information et de bibliotheconomie, 35(4), 397-422. <lb/>Sandberg, B., &amp; Aarikka-Stenroos, L. (2014). What makes it so difficult? A systematic review <lb/>on barriers to radical innovation. Industrial Marketing Management, 43(8), 1293-1305. <lb/>doi:10.1016/j.indmarman.2014.08.003 <lb/>Stanford University Libraries. (2015). Stanford prize for innovation in research libraries. <lb/>Retrieved from https://library.stanford.edu/projects/stanford-prize-innovation-research-<lb/>Storey, J. (2000). The management of innovation problem. International Journal of Innovation <lb/>Management, 4(3), 347-369. doi:10.1016/S1363-9196(00)00019-6 <lb/></listBibl>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>302 <lb/></page>

			<note place="headnote">教育資料與圖書館學 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<listBibl>Trias de Bes, F., &amp; Kotler, P. (2011). Winning at innovation: The A-to-F model. New York, NY: <lb/>Palgrave Macmillan. <lb/>Turner, K. J. (2002). The use of applied library and information studies (LIS) research in New <lb/>Zealand libraries. Library Review, 51(5), 230-240. doi:10.1108/00242530210428737 <lb/>Ward, P. L. (2001). Management and the management of information and library services 2000. <lb/>Library Management, 22(3), 131-155. doi:10.1108/01435120110384061 <lb/>Willard, P. (1991). Innovation: Insights from the literature. Journal of Librarianship and <lb/>Information Science, 23(4), 183-189. doi:10.1177/096100069102300403 <lb/></listBibl>
			
			<note place="footnote">莊馥瑄 <lb/>0000-0002-7323-6757 <lb/>謝寶煖 <lb/>0000-0003-2628-8789 <lb/></note>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<note place="headnote">Journal of Educational Media &amp; Library Sciences 53 : 3 (2016) : 273-310 <lb/>DOI:10.6120/JoEMLS.2016.533/0013.RS.AM <lb/></note>
			
			<note place="footnote">Research Article <lb/></note>
			
			<div type="annex">Barriers Approach to Innovation in <lb/>Academic Libraries ψ <lb/>Fu-Hsuan Chuang a Pao-Nuan Hsieh b* <lb/>Abstract <lb/>Innovation in academic libraries is not a brand new issue. Academic libraries <lb/>can benefit from successful innovation, since innovation is a key contributor <lb/>to gaining and sustaining competitive advantage for survival. Building on <lb/>two case studies, 28 participants from leadership teams to practitioners are <lb/>involved, the qualitative findings identified the specific two types of barriers that <lb/>academic libraries face by applying a barriers approach to innovation, that&apos;s, <lb/>environmental and organizational Especially, seven dimensions of <lb/>two types of barriers to innovation are found. <lb/>Keywords: Innovation in academic libraries, Barriers to innovation, <lb/>Innovation, Impediments for innovation <lb/>SUMMARY <lb/>With the rapid changes in the economic, political, social and technological <lb/>environments, as well as the changes of higher education environments, academic <lb/>libraries have undergone an extremely high pressure for innovation, thus are in <lb/>of adjustments on existing services and developments of new services, for <lb/>dealing with challenges of management efficiencies and competitive advantages <lb/>in an ever-changing world. This study focused on investigating academic library <lb/>innovations from the organization framework, without discussions on individual <lb/>creativity or technological innovation. <lb/>Innovation in academic library is not a brand new issue. As early as in <lb/>1960s, Forman (1968) already suggested academic libraries should actively <lb/>respond to environmental changes, meet patrons&apos; needs with innovations, enhance <lb/>service efficiencies, and advance the abilities of library innovation. In 1970s, <lb/>Drake (1979) pointed out the varitey barriers that libraries would face related to <lb/>psychological, organizational, perceptions of the future and economical factors. <lb/>ψ Part of this article had been presented at the Conference on Library and Information <lb/>Society, May 12, 2016. <lb/>a Ph.D. Candidate, Department of Library and Information Science, National Taiwan <lb/>University, Taipei, Taiwan <lb/>b Associate Professor, Department of Library and Information Science, National Taiwan <lb/>University, Taipei, Taiwan <lb/>* Principal author for all correspondence. E-mail: pnhsieh@ntu.edu.tw <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>304 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Media &amp; Library Sciences 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<div type="annex">With the on academic libraries, Ochogwu (1986) further elaborated <lb/>that the problem of innovating in libraries are administrative, financial, social, <lb/>technical and cultural factors. For better services and performance, <lb/>it becomes crucial that academic libraries have to seek changes to render <lb/>services in more effective and efficient ways. Balk (2013) also found that public <lb/>organizations rarely took lessons from failed innovations and use them to learn <lb/>lessons for future innovations, and libraries rarely put serious considerations into <lb/>the facilitators and constraints of innovation, thus library innovation capacities <lb/>could not be enhanced. This study expolred innovation process of academic <lb/>libraries, to sort out factors holding back library innovation and help libraries <lb/>clarify various barriers that hinder, limit and block innovative developments, for <lb/>developing coping strategies in advance. <lb/>Research Methods <lb/>The case study method was adopted in this study. Two academic libraries <lb/>in northern Taiwan that were undergoing incremental or radical innovations <lb/>were selected as the cases to be investigated, and were termed as Library A and <lb/>Library B in this study. In terms of organization scales, the two library cases both <lb/>had public service, technical service and administrative support departments; <lb/>library staff were rated as the top two in the level of college libraries in Taiwan; <lb/>their services were provided for on-campus faculty and students, and off-<lb/>campus patrons. In terms of library visions, Library A focused on promoting <lb/>value-added services of library collections, started reorganzation in organization <lb/>structure and space since 2013, and achieved innovation through a incremental <lb/>organizational change; Library B officially opened its new facilities in 2013, <lb/>based on arrangement and management of learning spaces, and introduced in new <lb/>service developments. Innovations are emphasized by both libraries. Twenty-<lb/>eight participants from senior and middle management team and librarians of the <lb/>two libraries were invited to participate in in-depth interviews. The data analysis <lb/>approach of grounded-theory method was adopted in this study; the computer-<lb/>aided qualitatve data analysis software NVivo 10 was used to facilitate coding, <lb/>analysis and comparison of interview transcripts, for investigating the distributions <lb/>of various barriers during the innovation processes of the two libraries. <lb/>Findings <lb/>Based on literature review and in-depth interviews for investigating the <lb/>barriers encountered by librarians during innovation processes, 176 descriptions <lb/>regarding constraints, obstacles, hindrances, frustrations or pressure encountered <lb/>by the 28 participants during the innovation process of executing practices were <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<note place="headnote">Hsieh: Barriers Approach to Innovation in Academic Libraries <lb/></note>
			
			<div type="annex">and categorized into two major groups-organizational barriers and <lb/>environmental barriers, with seven barrier dimensions and 19 barrier situations. <lb/>The findings revealed that nearly 60% (59.31%) of innovation barriers came <lb/>from internal orgainzations, suggesting that organizational barriers had a great <lb/>influence on innovation process in library. The greatest barrier was resources <lb/>(23.9%), followed by culture (14.8%), leadership (13.6%), and structure (6.8%), <lb/>respectively. Another 40 % of innovation barriers were related to environmental <lb/>barriers, with the system dimension as the greatest one (17%), followed by <lb/>network (14.2%) and institution (9.7%); those dimensions were inter-related, <lb/>suggesting that there were multiple barriers during academic library innovation. <lb/>The further analysis revealed that senior management put a greater concern on <lb/>environmental barriers than on organizational barriers. Middle management <lb/>team had to put considerations into both internal and external environments, for <lb/>dealing with limits of encountered environmental and organizational barriers. <lb/>management team also reported greater constraints from library budgets <lb/>and organizational resources. As for practical librarians, they had encountered <lb/>more environmental barriers from interactions with faculty, students and other <lb/>as well as the organizational barriers from interactions with supervisors, <lb/>colleagues and other departments. <lb/>Conclusions and Suggestions <lb/>This study explores barriers to innovation in academic libraries. The barriers <lb/>approach to innovation focuses on the main problems that may occur during <lb/>the complex and delicate process of innovation(Hadjimanolis, 2003, p. 570). <lb/>Factors that hamper innovation may impede, delay or block innovation. The <lb/>results show that innovation barriers are multi-faceted and complicated. External <lb/>environmental barriers and internal organizational barriers are also interwoven. <lb/>Through analysis of barriers, can forsee barriers of innovation <lb/>process, and evaluate strategies for overcoming, lowering, even preventing those <lb/>barriers. The results of this study reveal that the influence of environmental <lb/>barriers on innovation processes is only 40 percent, suggesting that most <lb/>barriers come from the internal organizations. It is advised that libraries should <lb/>take serious considerations of internal organizational practices on innovation <lb/>processes. For negociating or overcoming organzational barriers, library leaders <lb/>and managers should lead and encourge innovative behaviors throughout the <lb/>library, try to eliminate or alleviate the impediments encountered by <lb/>during innovation processes, and make use of external influences to overcome <lb/>environmental barriers, for enhancing library innovation capacities. <lb/></div>

			<page>306 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Educational Media &amp; Library Sciences 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<div type="annex">Academic libraries should innovate to gain and sustain competitive <lb/>advantage for survival, either by influencing their environment or by responding <lb/>quickly to meeting internal and external demands. By revealing, understanding <lb/>and barriers to innovation, library can improve the abilities <lb/>to overcome the variety It is suggested that for our <lb/>understanding of library innovation, by exploring various kinds of innovations <lb/>in all types of libraries are necessary. Through sharing different experiences of <lb/>library we can develop preemptive actions for dealing with various <lb/>barrier scenarios, and enhance possibilities of successful innovations. <lb/>ROMANIZED &amp; TRANSLATED REFERENCE FOR ORIGINAL TEXT <lb/>Patton, M. Q.(2008) 。質性研究與評鑑(吳芝儀 、李奉儒譯) 。嘉義市：濤石文化。 (原 <lb/>著出版於 2002 年) 【Patton, M. Q. (2008). Qualitative research &amp; evaluation methods <lb/>(Chih-Yi Wu &amp; Feng-Jihu Lee, Trans.). Chiayi, Taiwan: WaterSton. (Original work <lb/>published 2002) (in Chinese)】 <lb/>徐宗國(2008) 。紮根理論研究法：淵源 、原則 、技術與涵義。在胡幼慧(編) ，質性 <lb/>研究：理論 、方法及本土女性研究實例(頁 37-60) 。台北市：巨流。 【Hsu, Tsung-<lb/>Kuo (2008). Zhagen lilun yanjiufa: Yuanyuan, yuanze, jishu yu hanyi. In Yow-Hwey Hu <lb/>(Ed.), Zhixing yanjiu: Lilun fangfa ji bentu nuxing yanjiu shili (pp. 37-60). Taipei, Taiwan: <lb/>Chuliu. (in Chinese)】 <lb/>張嘉彬(2006) 。大學圖書館組織創新之研究。大學圖書館 ，10(1)，30-51。 【Chang, <lb/>Chia-Bin (2006). A study of organizational innovation in the university library. <lb/>Library Journal, 10(1), 30-51. (in Chinese)】 <lb/>教育部統計處(2015) 。103 學年度大專院校概況統計。台北市：教育部。檢索自 http:// <lb/>stats.moe.gov.tw/files/ebook/higher/103/103higher.pdf 【Department of Statistics, Ministry <lb/>of Education. (2015). 103 xueniandu dazhuan yuanxiao gaikuang tongji. Taipei, Taiwan: <lb/>Ministry of Education. (in Chinese)】 <lb/>陳書梅(2001) 。圖書館組織之創新行為。圖書資訊學刊 ，16，145-159。 【Sheih, Chen <lb/>Su-May (2001). The adoption of innovations in library organizations. Journal of Library <lb/>and Information Studies, 16, 145-159. (in Chinese)】 <lb/>陳書梅(2015a) 。大學圖書館組織創新行為之影響因素研究。圖書資訊學研究 ，10(1)， <lb/>39-81。 【Sheih, Chen Su-May (2015a). A qualitative study on factors in organizational <lb/>innovation behavior of Taiwan&apos;s university libraries. Journal of Library and Information <lb/>Science Research, 10(1), 39-81. (in Chinese)】 <lb/>陳書梅(2015b) 。大學圖書館組織創新行為調查研究。教育資料與圖書館學 ，52(3)， <lb/>231-267。doi:10.6120/JoEMLS.2015.523/0018.RS.AM【Sheih, Chen Su-May (2015b). <lb/>Organizational innovation behavior in Taiwan&apos;s university libraries: A quantitative <lb/>study. Journal of Educational Media &amp; Library Sciences, 52(3), 231-267. doi:10.6120/ <lb/>JoEMLS.2015.523/0018.RS.AM (in Chinese)】 <lb/>彭 于 萍(2016) 。 大 學 圖 書 館 館 員 之 領 導 者 成 員 交 換 關 係 、 創 意 自 我 效 能 與 館 員 <lb/>創 新 行 為 之 關 係 模 式 探 析。 教 育 資 料 與 圖 書 館 學 ，53(1)，27-61。doi:10.6120/ <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>307 <lb/></page>

			<note place="headnote">Chuang and Hsieh: Barriers Approach to Innovation in Academic Libraries <lb/></note>
			
			<div type="annex">JoEMLS.2016.531/0044.RS.AM【Peng, Yu-Ping (2016). A study of the relationship <lb/>among leader-member exchange, creative self-efficacy and innovative behavior of the <lb/>university librarians. Journal of Educational Media &amp; Library Sciences, 53(1), 27-61. <lb/>doi:10.6120/JoEMLS.2016.531/0044.RS.AM (in Chinese)】 <lb/>盧秀菊(1995) 。圖書館組織結構之研究 ，圖書館學刊 ，10，1-40。 【Lu, Shiow-Jyu <lb/>(1995). Tushuguan zuzhi jiegou zhi yanjiu. National Taiwan University Journal of Library <lb/>Science, 10, 1-40. (in Chinese)】 <lb/>Andriopoulos, C. (2001). Determinants of organisational creativity: A literature review. <lb/>Management Decision, 39(10), 834-841. <lb/>Balk, H. (2013). Library innovation: Enablers and obstacles (Unpublished master&apos;s thesis). <lb/>TiasNimbas Business School, Utrecht, The Netherlands. Retrieved from https:// <lb/>libraryinnofactors.files.wordpress.com/2014/07/innovation-in-national-libraries-enablers-<lb/>and-obstacles_def.pdf <lb/>Bennett, N., &amp; Parks, J. M. (2015). Struggling to innovate? Examine your structure, systems, <lb/>and culture. Business Horizons, 58(5), 563-569. doi:10.1016/j.bushor.2015.05.009 <lb/>Brundy, C. (2015). Academic Libraries and Innovation: A literature review. Journal of Library <lb/>Innovation, 6(1), 22-39. <lb/>Clayton, P. (1997). Implementation of organizational innovation: Studies of academic and <lb/>research libraries. San Diego, CA: Academic Press. <lb/>Cluff, E. D. (1989). Developing the entrepreneurial spirit. Journal of Library Administration, <lb/>10(2/3), 185-195. doi:10.1300/J111v10n02_18 <lb/>Crumpton, M. A. (2012). Innovation and entrepreneurship. The Bottom Line: Managing Library <lb/>Finances, 25(3), 98-101. doi:10.1108/08880451211276539 <lb/>Daft, R. L. (1978). A dual-core model of organizational innovation. Academy of Management <lb/>Journal, 21(2), 193-210. doi:10.2307/255754 <lb/>Damanpour, F. (1991). Organizational innovation: A meta-analysis of effects of <lb/>and moderators. The Academy of Management Journal, 34(3), 555-590. <lb/>doi:10.2307/256406 <lb/>Deiss, K. J. (2004). Innovation and strategy: Risk and choice in shaping user-centered libraries. <lb/>Library Trends, 53(1), 17-32. <lb/>Dick, B. (2005). Grounded theory: A thumbnail sketch. Retrieved from http://www.aral.com.au/ <lb/>resources/grounded.html <lb/>Drake, M. A. (1979). Managing innovation in academic libraries. College &amp; Research <lb/>Libraries, 40(6), 503-510. doi:10.5860/crl_40_06_503 <lb/>Drake, M. A. (1994). Technological innovation and organizational change. Journal of Library <lb/>Administration, 19(3/4), 39-53. doi:10.1300/J111v19n03_04 <lb/>Drake, M. A., &amp; Olsen, H. A. (1979). The economics of library innovation. Library Trends, <lb/>28(1), 89-105. <lb/>Forman, S. (1968). Innovative practices in college libraries. College &amp; Research Libraries, <lb/>29(6), 486-492. <lb/>Fowler, R. K. (1998). The university library as learning organization for innovation: An <lb/>exploratory study. College &amp; Research Libraries, 59(3), 220-231. doi:10.5860/ <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<note place="headnote">Journal of Educational Media &amp; Library Sciences 53 : 3 (2016) <lb/></note>

			<div type="annex">crl.59.3.220 <lb/>Galia, F., &amp; Legros, D. (2004). Complementarities between obstacles to innovation: Evidence <lb/>from France. Research Policy, 33(8), 1185-1199. doi:10.1016/j.respol.2004.06.004 <lb/>A., &amp; Walton, J. G. (2014). Distributed leadership and library service innovation. In A. <lb/>Woodsworth &amp; W. D. Penniman (Eds.), in librarianship (Vol. 38, pp. 37-81). <lb/>Bingley, UK: Emerald. <lb/>Hadjimanolis, A. (1999). Barriers to innovation for SMEs in a small less developed country. <lb/>Technovation, 19(9), 561-570. doi:10.1016/S0166-4972(99)00034-6 <lb/>Hadjimanolis, A. (2003). The barriers approach to innovation. In L. V. Shavinina (Ed.), The <lb/>handbook on innovation (pp. 559-573). Oxford, UK: Pergamon. <lb/>Harris-Keith, C. S. (2015). The relationship between academic library department experience <lb/>and perceptions of leadership skill development relevant to academic library directorship. <lb/>The Journal of Academic Librarianship, 41(3), 246-263. doi:10.1016/j.acalib.2015.03.017 <lb/>Hiller, S., Kyrillidou, M., &amp; Self, J. (2008). When the evidence is not enough: Organizational <lb/>factors that influence effective and successful library assessment. Performance <lb/>Measurement and Metrics, 9(3), 223-230. doi:10.1108/14678040810928444 <lb/>Hueske, A.-K., Endrikat, J., &amp; Guenther, E. (2015). External environment, the innovating <lb/>organization, and its individuals: A multilevel model for identifying innovation barriers <lb/>accounting for social uncertainties. Journal of Engineering and Technology Management, <lb/>35, 45-70. doi:10.1016/j.jengtecman.2014.10.001 <lb/>Hutchison, A. J., Johnston, L. H., &amp; Breckon, J. D. (2010). Using QSR-NVivo to <lb/>facilitate the development of a grounded theory project: An account of a worked <lb/>example. International Journal of Social Research Methodology, 13(4), 283-302. <lb/>doi:10.1080/13645570902996301 <lb/>Jantz, R. C. (2012a). A framework for studying organizational innovation in research libraries. <lb/>College &amp; Research Libraries, 73(6), 525-541. doi:10.5860/crl-302 <lb/>Jantz, R. C. (2012b). Innovation in academic libraries: An analysis of university librarians&apos; <lb/>perspectives. &amp; Information Science Research, 34(1), 3-12. doi:10.1016/ <lb/>j.lisr.2011.07.008 <lb/>Jantz, R. C. (2015). The determinants of organizational innovation: An interpretation and <lb/>implications for research libraries. College &amp; Research Libraries, 76(4), 512-536. <lb/>doi:10.5860/crl.76.4.512 <lb/>Jassawalla, A. R., &amp; Sashittal, H. C. (2002). Cultures that support product-innovation processes. <lb/>of Management Executive, 16(3), 42-54. doi:10.5465/AME.2002.8540307 <lb/>Johnson, L., Adams Becker, S., Estrada, V., &amp; Freeman, A. (2015). NMC Horizon report: 2015 <lb/>library edition. Austin, TX: The New Media Consortium. Retrieved from http://cdn.nmc. <lb/>org/media/2015-nmc-horizon-report-library-EN.pdf <lb/>Jubb, M. (2010). Challenges for libraries in difficult economic times: Evidence from the <lb/>UK. Liber Quarterly: The Journal of European Research Libraries, 20(2), 132-151. <lb/>doi:10.18352/lq.7983 <lb/>Kurt, L., Kurt, W., &amp; Medaille, A. (2010). The power of play: Fostering creativity and <lb/>innovation in libraries. Journal of Library Innovation, 1(1), 8-23. <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<note place="headnote">Chuang and Hsieh: Barriers Approach to Innovation in Academic Libraries <lb/></note>
			
			<div type="annex">S. (1993). Organizational change in research libraries. Journal of Library Administration, <lb/>18(3/4), 129-143. doi:10.1300/J111v18n03_09 <lb/>Mansfield, J. W. (2014). National libraries as centers of innovation: An IFLA Journal 40th <lb/>anniversary tribute. International Federation of Library Associations and Institutions, <lb/>40(3), 143-144. doi:10.1177/0340035214546986 <lb/>Mansourian, Y. (2006). Adoption of grounded theory in LIS research. New Library World, <lb/>386-402. doi:10.1108/03074800610702589 <lb/>Martins, E. C., &amp; Terblanche, F. (2003). Building organisational culture that stimulates <lb/>creativity and innovation. European Journal of Innovation Management, 6(1), 64-74. <lb/>doi:10.1108/14601060310456337 <lb/>McLean, L. D. (2005). Organizational culture&apos;s influence on creativity and innovation: A <lb/>review of the literature and implications for human resource development. Advances in <lb/>Developing Human Resources, 7(2), 226-246. doi:10.1177/1523422305274528 <lb/>Meijer, A. (2015). E-governance innovation: Barriers and strategies. Government Information <lb/>Quarterly, 32(2), 198-206. doi:10.1016/j.giq.2015.01.001 <lb/>Mirow, C., Hoelzle, K., &amp; Gemuenden, H. G. (2008). The ambidextrous organization <lb/>in practice: Barriers to innovation within research and development. Academic of <lb/>Management Proceedings, 2008(1), 1-6. doi:10.5465/AMBPP.2008.33717691 <lb/>Mumford, M. D., Scott, G. M., Gaddis, B., &amp; Strange, J. M. (2002). Leading creative people: <lb/>Orchestrating expertise and relationships. The Leadership Quarterly, 13(6), 705-750. <lb/>doi:10.1016/S1048-9843(02)00158-3 <lb/>Ochogwu, M. G. (1986). Libraries as innovative organization: A review of related literaute. <lb/>Annals of Library Science and Documentation, 33(4), 135-142. <lb/>Pienaar, H., &amp; Boshoff, A. B. (1996). Relationship between creativity and innovation in <lb/>university libraries and the organizational climate. South African of Library <lb/>Information Science, 64(2), 67-75. <lb/>Preissl, B. (1998). Barriers to innovation services. SI4S topcial paper. <lb/>Rader, H. B. (1989). Teamwork and entrepreneurship. Journal of Library Administration, <lb/>10(2/3), 159-168. doi:10.1300/J111v10n02_16 <lb/>Research Information Network. (2010). Challenges for academic libraries in difficult economic <lb/>times. Retrieved from http://www.rin.ac.uk/system/files/attachments/Challenges-for-<lb/>libraries-FINAL-March10.pdf <lb/>Reynolds, J., &amp; Whitlatch, J. B. (1985). Academic library services: The literature of innovation. <lb/>College &amp; Research Libraries, 46(5), 402-417. doi:10.5860/crl_46_05_402 <lb/>Riggs, D. E. (1989). Making creative, innovative, and entrepreneurial things happen in <lb/>the special Library. Journal of Library Administration, 10(2/3), 69-75. doi:10.1300/ <lb/>J111v10n02_08 <lb/>Rowley, J. (2011a). Innovation for survival: From cooperation to collaboration. In A. <lb/>Woodsworth (Ed.), Librarianship in times of crisis (Vol. 34, pp. 207-224). Bingley, UK: <lb/>Emerald. doi:10.1108/S0065-2830(2011)0000034013 <lb/>Rowley, J. (2011b). Should your library have an innovation strategy? Library Management, <lb/>32(4/5), 251-265. doi:10.1108/01435121111132266 <lb/></div>

			<note place="footnote">http://joemls.tku.edu.tw <lb/></note>

			<page>310 <lb/></page>

			<note place="headnote">Journal of Educational Media &amp; Library Sciences 53 : 3 (2016) <lb/></note>
			
			<div type="annex">Rubin, V. L., Gavin, P. T., &amp; Kamal, A. M. (2011). Innovation in public and academic North <lb/>American Libraries: Examining white literature and website applications. The Canadian <lb/>Journal of Information and Library Science/La Revue canadienne des sciences <lb/>l&apos;information et de bibliotheconomie, 35(4), 397-422. <lb/>Sandberg, B., &amp; Aarikka-Stenroos, L. (2014). What makes it so difficult? A systematic review <lb/>on barriers to radical innovation. Industrial Marketing Management, 43(8), 1293-1305. <lb/>doi:10.1016/j.indmarman.2014.08.003 <lb/>Stanford University (2015). Stanford prize for innovation in research libraries. <lb/>Retrieved from https://library.stanford.edu/projects/stanford-prize-innovation-research-<lb/>Storey, J. (2000). The management of innovation problem. International Journal of Innovation <lb/>Management, 4(3), 347-369. doi:10.1016/S1363-9196(00)00019-6 <lb/>Trias de Bes, F., &amp; Kotler, P. (2011). Winning at innovation: The A-to-F model. New York, NY: <lb/>Palgrave Macmillan. <lb/>Turner, K. J. (2002). The use of applied library and information studies (LIS) research in New <lb/>Zealand libraries. Library Review, 51(5), 230-240. doi:10.1108/00242530210428737 <lb/>Ward, P. L. (2001). Management and the management of information and library services 2000. <lb/>Library Management, 22(3), 131-155. doi:10.1108/01435120110384061 <lb/>Willard, P. (1991). Innovation: Insights from the literature. of Librarianship and <lb/>Information Science, 23(4), 183-189. doi:10.1177/096100069102300403 <lb/></div>
			
			<note place="footnote">Fu-Hsuan Chuang <lb/>Pao-Nuan Hsieh <lb/>0000-0003-2628-8789 </note>


	</text>
</tei>
