<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>一、前 言<lb/></head><p> 自 2006 年以來 ，聯合國經濟合作暨發展組織(Organization for Economic<lb/> Co-Operation and Development，簡稱 OECD)每三年會舉辦一次「國際學生評量<lb/> 計畫」 (Program for International Student Assessment，簡稱 PISA) ，給世界各地<lb/> 十五歲的學生參加 ，台灣至 2015 年為止共參加了四次。2015 年測驗的結果顯<lb/> 示 ，台灣在全球 72 個國家中 ，數學和科學素養的平均成績排名均為第四名 ，<lb/> 但閱讀素養則排名為第 23 名 ，與 2012 年相較則下滑 15 名 ，退至 2009 年水準；<lb/> 優異層級素養的學生比例下降 ，但低層級素養的比例反倒增加(佘曉清 、林煥<lb/> 祥 ，2017) 。由於低層級素養表示學生無法有效的參與實際生活 ，優異層級素<lb/> 養則代表國家未來競爭力之所在 1 ；因此 ，佘曉清和林煥祥建議未來要盡力減少<lb/> 未達PISA基本閱讀素養的人數 ，及提升學生的閱讀素養至優異層級。事實上 ，<lb/> PISA 主在評量學生完成義務教育後 ，是否具備參與公民社會所需的基本知識與<lb/> 能力 ，因此它特別重視學生能否於日常生活中靈活應用所學來解決問題 ，而非<lb/> 死記學科的知識。<lb/></p><p> 此次PISA測驗較特殊之處是首次採電腦方式進行 ，而非紙筆形式。因此 ，<lb/> 若干學者指出 ，學生閱讀成績退步可能原因是他們習慣閱讀臉書和 Line 等社群<lb/> 媒體上的短文 ，卻不擅於在電腦上閱讀並統整長篇文章內容 ，以及較少閱讀資<lb/> 訊類文章 ，與不會判讀多元文本觀點等(洪欣慈 ，2016；張錦弘 ，2016) 。佘曉<lb/> 清與林煥祥(2017)則就學生在 PISA 測驗中填寫的資訊和傳播科技(Information<lb/> and Communication Technology，簡稱 ICT)問卷結果 ，發現台灣學生無論在家<lb/> 裡和學校的 ICT 設備均屬充足 ，但多用於社交娛樂 ，較少做為資訊搜尋和行動<lb/> 學習之用 ，且遠低於 OECD 成員國於 2012 年施測所得的平均值。鑑此 ，二位學<lb/> 者提出警告 ，雖然台灣第一層級的數位落差已減緩 ，但第二和第三層級的數位<lb/> 落差卻隱然發生(佘曉清 、林煥祥 ，2017) 。換句話說 ，台灣各地學校的 ICT 設<lb/> 施已普遍設置(第一層級) ，但它無法融入學校的學科學習(第二層級) ，學生也<lb/> 未養成主動利用 ICT 來解決生活問題的習慣(第三層級) 2 。<lb/></p><p> 除了 2015 年 PISA 顯現的警訊外 ，台灣國小四年級學生參加 2016 年「促<lb/> 進國際閱讀素養研究」 (Progress in International Reading Literacy Study，簡稱<lb/> PIRLS)的表現也值得關注。全球 50 個參與國家中 ，台灣閱讀素養排名第八 ，<lb/> 屬於前段班 ，但在參與數位閱讀素養(e-PIRLS)測驗的 14 個國家中 ，台灣學<lb/> 生只排第七名 ，屬於中段 ，且紙本閱讀與數位閱讀的落差是所有參與國家中<lb/> 最巨大的。事實上 ，e-PIRLS 旨在檢視學生能否從龐雜的網路資訊中 ，跨網站<lb/> 尋找出正確的目標資訊 ，且不會受到廣告干擾。因此 ，該計畫主持人柯華葳<lb/> 指出 ，現代學生應須學會如何在網路上有效搜尋和篩選合適的資訊 ，而不被<lb/> 五花八門的不實資訊吸引(親子天下 ，2017) 。Mullis、Martin、Foy 與 Hooper<lb/> (2017)在 e-PIRLS 研究結果報告也強調會用批判的眼光來閱讀和評估網路資訊<lb/> 的可信度和正確性 ，是現代公民須具備的能力之一。<lb/></p><p> 然而 ，自 1990 年代起 ，台灣教育部即一直不遺餘力地推廣中小學的資訊<lb/> 教育 ，無論是「改善各級學校資訊教學計畫」 (1992~1997) 、 「TANet 至中小<lb/> 學計畫」 (1997) 、 「資訊教育基礎建設計畫」 (1997~2007) 、 「擴大內需方案」<lb/> (1998) 、 「資訊教育列入九年一貫課程六大議題」 (1998) 、 「中小學資訊教育總<lb/> 藍圖」 (2001) 、 「中小學資訊教育白皮書」 (2008) 、 「國中小行動學習推動計畫」<lb/> (2011~迄今) 、 「中小學數位閱讀計畫」 (2015~2017)等 ，均曾引領風騷 ，帶動<lb/> 資訊科技和數位學習的熱潮。因此 ，令人不解的是為何我們的學子對於 ICT 的<lb/> 使用和數位閱讀的經驗依然無法順利跟上時代的腳步或超越其它國家？是否多<lb/> 年來這些 ICT 推動的策略和方向需要重新思考和調整？<lb/></p><p> 另一方面 ，近來為提升國民素質與國家實力 ，以及因應國際組織與世<lb/> 界其它國家推動的關鍵能力(key competencies) ，台灣也積極展開十二年國<lb/> 民基本教育改革(張鈿富 ，2009；Organization for Economic Co-Operation and<lb/> Development, 2005) 。此改革指出台灣各級學校教育過於重視學科知識與基本<lb/> 能力 ，卻忽略學習態度的養成；因此強調素養導向(competence-based)的課<lb/> 程與教學 ，注重學生在知識(knowledge) 、能力(ability) 、技能(skill)和態度<lb/> (attitude)等多方面的培養 ，並將學習重點區分為「學習內容」和「學習表現」<lb/> 兩向度 ，以幫助學生活用學科知識 ，成為終身學習者並擔負起社會責任(教育<lb/> 部 ，2014；蔡清田 ，2011) 。然而 ，是否增加態度的情意範疇就是完整的「核心<lb/> 素養」 (key competencies) 3 ，足以矯正台灣學校教育長期陷於考試機器的漩渦 ，<lb/> 並提升學生主動探究和批判思考的能力？此改革目標是否與其他領域已倡導的<lb/> 理論有相合之處？是否有實踐架構可資借鏡以達成核心素養的培養？我們應如<lb/> 何改變教學實踐才能在教學現場 ，讓學習內容(即學科內容)和學習表現(即學<lb/> 習能力)二者互相效力呢？<lb/></p><p> 鑑此 ，本文試圖為以上這些困境找出解方 ，乃從資訊素養的內涵談起 ，闡<lb/> 述探究式學習(inquiry-based learning)和明智學習(informed learning)架構 ，以<lb/> 為探究式資訊素養融入教學提供札實的理論基礎 ，也強調它能成為核心素養實<lb/> 踐架構的原因；之後再介紹研究者近年利用這些理論基礎 ，逐步發展的國小階<lb/> 段探究式資訊素養融入課程之探究內容 ，以呼應十二年國教的素養導向教學 ，<lb/> 並提出具體的實踐成效 ，分別呈現在「學科內容」和「學習能力」兩方面；最後<lb/> 以三位長期推動此課程的圖書教師之反思終結 ，以對我國實踐探究式資訊素養<lb/> 融入課程提出洞見 ，包括資訊素養課程的回顧 、資訊素養的教學 ，及資訊素養<lb/> 教師的培育等方面。期待經由如此跨領域的理論與實踐之統整 ，能回答上述的<lb/> 多項疑問 ，為台灣在 21 世紀的教育改革提供一個值得嘗試的方向。<lb/></p><head> 二、資訊素養的內涵<lb/></head><p> 關於在前言提及台灣學生遭遇的問題(例如缺少數位閱讀素養 、未能在<lb/> 學習中善用 ICT，及無法篩選多元的資訊等) ，其實早在 1970 年代起即有許多<lb/> 學者提出大同小異的解方 ，就是培養學生成為一位資訊素養者(information<lb/> literate) 。例如 Paul Zurkowski 強調資訊不等於知識 ，唯有經過訓練後 ，能善用<lb/> 資訊工具和資源來解決問題者 ，才是具有資訊素養的人(Zurkowski, 1974) ；美<lb/> 國圖書館學會以為「要成為一位資訊素養者 ，他必須知道何時需要資訊 ，並且<lb/> 會找出 、評鑑和有效的使用它們……資訊素養者是那些已經學會如何學習的<lb/> 人……他們是為終身學習而準備的人……」 (American Library Association, 1989,<lb/> p. 1) 。換句話說 ，無論 ICT 進步速度的快慢 ，以及資訊形式變化的大小 ，一位<lb/> 具備資訊素養(information literacy)的人 ，他就能有效且用心的尋找 、組織 、<lb/> 評估 、利用和創造出各種有益社會發展的資訊成品(information products) 。但<lb/> 資訊素養的內涵究竟是甚麼？它與上述的問題又有何關係呢？<lb/></p><p> 四十多年來 ，不同國家及不同領域的學者 、機構和學會對資訊素養均曾提<lb/> 出多元的定義和看法。基本上 ，他們多同意資訊素養是一個問題解決和探究的<lb/> 過程 ，學習者從確認資訊需求開始 ，經過取得 、評估和使用多元資訊 ，至最<lb/> 後能符合倫理的創新資訊並自我反思 ，以成為一位明智(informed)的現代公民<lb/> (American Association of School Librarians [AASL], 2007; Association of College<lb/> and Research Libraries, 2015; Bruce, 2008; Burkhart, 2016; SCONUL Working Group<lb/> on Information Literacy, 2011) 。聯合國教育 、科學與文化組織(United Nations<lb/> Educational, Scientific and Cultural Organization，簡稱 UNESCO)也建議老師教導<lb/> 資訊素養時宜採用探究學習方式來提升學生有關資訊的知識 、評鑑和實作等三<lb/> 大能力(Wilson, Grizzle, Tuazon, Akyempong, &amp; Cheung, 2011) 。<lb/></p><p> 另一方面 ，近數十年來 ，多元媒體快速發展 ，資訊的來源和型態早已超<lb/> 越圖書館和紙本 ，無論大眾傳播媒體 、網際網路 、社群媒體 、行動載具 、部<lb/> 落格 、虛擬實境 、物聯網等均成為獲取可用資訊的管道之一。因此 UNESCO<lb/> 乃以「媒體和資訊素養」 (media and information literacy，簡稱 MIL)一詞 ，而<lb/> 非以「資訊素養」來表示善用資訊的整體能力(Grizzle &amp; Calvo, 2013; Wilson et<lb/> al., 2011) 。但媒體就是資訊的一環 ，實無須以「媒體和資訊素養」來替代「資<lb/> 訊素養」一詞 ，如此反有畫蛇添足之嫌。為釐清這些名詞的困擾 ，研究者重<lb/> 新擬定資訊素養的內涵 ，共包含探究過程和範圍兩個層面(見圖 1) 。從探究<lb/> 過程層面(inquiry process)來說 ，資訊素養是指一個人能有效的定義問題 、尋<lb/> 找策略 ，與取得 、使用和統整各種資訊 ，及評估反省的能力和態度(AASL,<lb/> 2007; Eisenberg &amp; Berkowitz, 1999; Eisenberg &amp; Robinson, 2007) 。再就範圍層面<lb/> (scope)來看 ，資訊素養包括圖書館素養 、圖像媒體素養 ，及電腦網路素養等<lb/> 三大領域(林菁 ，2008；AASL, 2009; Eisenberg, Lowe, &amp; Spitzer, 2004; Farmer,<lb/> 2007) 。當然 ，隨著 ICT 或其它工具的蓬勃發展 ，此範圍層面亦須適時擴大與<lb/> 修正 ，以含括更多元的資訊來源(Koltay, Spiranec, &amp; Karvalics, 2016) 。因此 ，<lb/> 統整而論 ，資訊素養旨在培養人們實踐探究的精神 ，善用多元資源的能力和態<lb/> 度 ，以有效解決生活 、學習和工作上遭遇的問題 ，終成為具備批判思考和終身<lb/> 學習的現代公民。資訊素養的內涵不等同操作各種資訊科技的能力(即 ICT 能<lb/> 力 、電腦網路素養) ，也不僅強調媒體在民主社會扮演的角色而已(即圖像媒體<lb/> 素養) ；它應如圖 1 所示 ，是多元素養和探究過程二者的綜合體。<lb/></p><figure> 圖1 資訊素養的範圍和歷程<lb/></figure><p> 根據以上對於資訊素養內涵的闡釋 ，相信它應可對台灣學生在 PISA 2015<lb/> 及 PIRLS 2016 遭遇的問題(即缺少數位閱讀素養 、未能善用 ICT 於學習中 ，及<lb/> 無法篩選多元資訊等) ，提供一個可資參考的解方。以下進一步說明「探究過<lb/> 程層面」之內涵 ，至於有關資訊素養「範圍層面」更詳細的解釋則請參考林菁<lb/> (2008) 。<lb/></p><head> 三、探究式學習<lb/></head><p> 既然探究過程是資訊素養重要的內涵之一 ，它的內涵和重要性又為何呢？<lb/> 它是否能解開十二年國教面臨「學科內容」和「學習能力」拉扯的僵局？簡單來<lb/> 說 ，探究過程就是探究式學習(inquiry-based learning)實踐的過程 ，其主要目<lb/> 的在教導學生以研究的精神來學習 ，擔負起自己的學習責任 ，選擇想探究的問<lb/> 題 ，並多方找尋資訊來解決這些問題(Blessinger &amp; Carfora, 2015; Kuhn, 2008;<lb/> Loyens &amp; Rikers, 2011) 。在過程中 ，學生首先要有探索的好奇心 ，像探險家一<lb/> 樣廣泛的尋找和閱讀資料以建立背景知識 ，並提出有深度的問題；同時願意忍<lb/> 受無法立即獲得答案的焦慮 ，以及統整資訊中互相牴觸的觀點；最後還要根<lb/> 據自己對此問題已獲得的了解 ，繼續探究更深奧的相關問題。因此 ，Donham<lb/> (2014)指出要引發學生探究的好奇心 ，老師可能會面臨五項挑戰：忍受教室中<lb/> 不確定性 、培養學生深度的觀察力 、維持學生間不間斷的對話 、激發學生適度<lb/> 的懷疑態度 ，以及設計跨學科領域的學習經驗。但只要老師願意在課程中營造<lb/> 出真實的探究情境 ，勤做示範 ，並提供多元觀點的資訊 ，鼓勵學生不只蒐集事<lb/> 實性資訊 ，還要建構出較深入的洞見(insight) ，並養成探究的習慣 ，那麼這些<lb/> 挑戰均可逐步克服。<lb/></p><p> Crow(2009)也發現學生的內在動機是探究式學習過程重要的一環。他以<lb/> 量表篩選出具有內在動機的國小五年級學生 ，深入訪談影響他們想要進行資訊<lb/> 搜尋的原因。結果發現了四個因素：探究主題與自己的相關性 、老師和家長<lb/> 的支持 、小組合作 ，與沒有時間限制等。鑑於興趣是探究學習重要的根基 ，<lb/> Thomas、Crow 與 Franklin(2011)統整了可提升學生探究動機的教學策略 ，包<lb/> 括讓學生自由選擇探究主題 、探究主題要與課程內容相關 、說明清楚探究任務<lb/> 的目標和過程 ，以及設定符合學生程度的評量規準等。此外 ，Donham(2013)<lb/> 提出較易能讓學生進入洞見層次的五個探究式學習屬性 ，分別是由學生主導 、<lb/> 設計概念或爭議導向的作業 、重視過程甚於產品 、擁有真正的觀眾而非只有老<lb/> 師 ，及與他人協同合作等。總之 ，探究式學習是植基於建構主義理論；它期盼<lb/> 能讓學習者在不斷深入的探尋中 ，同時習得學科知識和學習能力 ，以預先為在<lb/> 變遷快速的環境中生活做好準備(Blessinger &amp; Carfora, 2015) 。<lb/></p><p> 事實上 ，探究式學習已是時代的趨勢 ，不分學科和學習階段皆可採用此教<lb/> 與學模式 ，且學習成效良好(Blessinger &amp; Carfora, 2015; Chen, Huang, &amp; Chen,<lb/> 2017; Loyens &amp; Rikers, 2011) 。許多學者指出資訊素養教育不能另成一領域單獨<lb/> 教學 ，它應該融入相關課程 ，透過探究式學習的架構 ，幫助學生將資訊素養內<lb/> 化成自我學習的方式 ，並讓他們更深入學習融入學科的內容(Chu, Tse, Loh, &amp;<lb/> Chow, 2011; Harada &amp; Yoshina, 2004; Kuhlthau, Maniotes, &amp; Caspari, 2012, 2015) 。<lb/> 研究者已發表的系列實證研究也證明探究式資訊素養融入課程的教學設計是資<lb/> 訊素養較佳的教學模式(林菁 ，2011，2012；林菁 、沈桂枝 、賴秀珍 ，2016；<lb/> 林菁 、陳耀輝 ，2015；林菁 、謝欣穎 、謝文峰 ，2014；林菁 、顏仁德 、黃財<lb/> 尉 ，2014；Chen et al., 2017) 。Kuhlthau 等(2012，2015)強調多次歷練探究式<lb/> 學習的主要優點就是學生會具備素養的各個層面(包括閱讀 、撰寫 、說話 、聆<lb/> 聽 、觀賞和口語報告等) ，也會主動與老師 、同儕及學習材料 ，不斷的進行討<lb/> 論與互動；故可以深入了解資訊素養 ，以及融入學科的內容與概念。美國圖書<lb/> 館員學會(American Association of School Librarians，簡稱 AASL)於 2007 年針<lb/> 對幼兒園至高中階段學生(K-12)制定之 21 世紀學習者標準(AASL, 2007) ，其<lb/> 中不但強調探究式學習是學習的架構 ，也認為資訊素養應藉由探究式學習融入<lb/> 不同學習領域 ，才能強化學生學科知識的建構 、資訊素養技能的內化 ，以及探<lb/> 究態度的養成。<lb/></p><p> 近年來有許多不同的探究式學習模式被用來做為資訊素養融入課程的架<lb/> 構 ，如 Information Search Process、Guided Inquiry Design、I-Search、Pathways<lb/> to Knowledge，及 Big6 模式等；其中以 Eisenberg 和 Berkowitz 提出的 Big6 模式<lb/> 最為廣泛應用於國小至高中階段(Needham, 2010; Thomas et al., 2011) 。至今 ，<lb/> 國內外已有許多研究採用 Big6 和 Super3 模式來培養幼兒園至高中學生 ，甚至大<lb/> 學生的資訊素養和學科能力(林菁 ，2011，2012；黃國禎 、郭凡瑞 、徐勝旺 ，<lb/> 2008；Abdullah &amp; Zainab, 2008; Chen, Chen, &amp; Ma, 2014; Heider, 2009) 。<lb/></p><p> Big6 模式包括定義問題(task definition) 、尋找策略(information seeking<lb/> strategies) 、取得資訊(location &amp; access) 、使用資訊(use of information) 、統<lb/> 整資訊(synthesis)和評估(evaluation)等六個步驟(Eisenberg &amp; Berkowitz,<lb/> 1999) 。之後 ，為適合幼兒園至國小低年級學生程度 ，Eisenberg 與 Robinson<lb/> (2007)將此六步驟濃縮為計畫(plan) 、執行(do)和評量(review)三個階段 ，<lb/>這就是 Super3 模式。此兩模式的相互關係以表 1 來說明。<lb/></p><figure type="table"> 表 1 Big6 模式與 Super3 模式步驟對照表<lb/> Big6 模式<lb/> Super3 模式<lb/> 一 、 定義問題(Task definition)<lb/> 計畫階段(Plan)<lb/> 二 、 尋找策略(Information seeking<lb/> strategies)<lb/> 三 、 取得資訊 (Location &amp; access) 執行階段(Do)<lb/> 四 、 使用資訊 (Use of information)<lb/> 五 、 統整資訊(Synthesis)<lb/> 六 、 評估(Evaluation)<lb/> 評量階段 (Review)<lb/> 資料來源：Eisenberg 與 Robinson(2007, p. 4)<lb/></figure><p> 相較於其他模式 ，Big6 和 Super3 模式有二大特色 ，一是步驟清楚明確 ，<lb/> 且非線性 ，可隨時回頭修正之前的步驟；二是將蒐尋資訊的過程細分為尋找策<lb/> 略 、取得資訊和使用資訊三步驟 ，可讓初學者較易掌握找尋和整理資訊的精<lb/> 髓 ，考慮詳盡 ，不能一筆帶過。但其較明顯的弱點則是在定義問題前缺少如<lb/> Kuhlthau 等(2012)提出的沉浸(immerse)階段 ，讓對此探究主題毫無先備經<lb/> 驗和相關知識的學生 ，難以立即展開探究式學習 ，提出如 Donham(2013)所<lb/> 說的深入探究問題(deep questions) 。因此 ，若要改善此缺失 ，在使用 Big6 和<lb/> Super3 模式進行探究式資訊素養融入課程時 ，可於執行定義問題步驟前適時加<lb/> 入相關前置活動或作業(如閱讀書籍 、觀賞影片或參觀博物館等) ，以提升學生<lb/> 的先備知識 ，及對於學科內容的理解(林菁 ，2011；Kuhlthau et al., 2012) 。<lb/></p><p> 事實上 ，一個現代化的國家應該設計一套循序漸進的探究式資訊素養融<lb/> 入課程 ，以培養學生成為具備批判思考的現代公民。例如藉由一個學習領域的<lb/> 探究問題 ，學生從圖書館 、報紙期刊 、社群媒體及網路等資訊素養範圍 ，找<lb/> 尋 、閱讀 、評估和統整多元資訊 ，最後對此問題提出自己的看法。在探究過程<lb/> 中 ，學生可以學會數位閱讀素養 ，會將 ICT 善用於學習 ，以及從多元資訊中篩<lb/> 選出適當的項目等。然而 ，這樣理想的探究式資訊素養課程應該要如何才能落 http://joemls.tku.edu.tw<lb/> 實於各領域課程中 ，達到學科內容和學習能力並重的素養導向目標？是否有參<lb/> 考的理念和實踐架構可由淺入深逐步推動此課程？更進一步 ，實施此資訊素養<lb/> 課程後 ，學生在學科內容和學習能力方面的表現又可能會如何？這些問題都是<lb/> 我們在推動資訊素養教育時應須深思熟慮之處。<lb/></p><head> 四、明智學習的六大架構<lb/></head><p> 由以上論述可知 ，資訊素養的範圍和過程層面的兩大內涵需藉由探究式<lb/> 學習模式逐步融入學校課程 ，但在選擇不同年級課程的探究主題時 ，有何實<lb/> 踐架構可資遵循 ，才能逐步建立學生的核心素養？澳洲學者 Christine Bruce<lb/> (2008)秉持明智學習的角度 ，以為資訊素養就是以創意 、反思 ，及符合倫理<lb/> 方式來使用資訊 ，以豐富學習者的學習經驗。因此 ，她建議可設計與課程相<lb/> 關的明智學習架構 ，藉此可讓學生逐漸擴大其資訊素養的經驗領域(experience<lb/> repertoire) ，成為明智的學習者(informed learners) 。<lb/></p><p> 此明智學習架構就是 Six Frames，以下說明此六大架構的內涵 ，及與研究<lb/> 者研發的探究式資訊素養融入課程(inquiry-based integrated information literacy<lb/> instruction program，簡稱 IIILIP)的關係(Bruce, 2008; Bruce, Davis, Hughes,<lb/> Partridge, &amp; Stoodley, 2014) ，融入課程的細部資訊可參見後文的表 2。<lb/></p><p> ㈠內容架構(content frame) ：此架構強調學科知識傳授的重要 ，因此資訊<lb/> 素養著重知識的傳遞。若以此架構來設計IIILIP，融入學科內容的學習會成為學<lb/> 習的重點 ，包括記憶 、理解等層次。由於國小一至四年級是學生奠定知識基礎<lb/> 的重要階段 ，故此時期的七個主題探究均重視學習內容。例如「樹朋友的身分<lb/> 證」主題探究融入三年級自然與生活科技學習領域「植物的身體」單元 ，學生要<lb/> 知道植物的特徵 、具備觀察植物各部位的能力等學科內容。<lb/></p><p> ㈡能力架構(competency frame) ：資訊素養是一系列能力的學習。此架構<lb/> 的 IIILIP 注重學生對於資訊素養範圍和過程層面中各項能力的習得 ，如圖書館<lb/> 素養的認識中國圖書分類法 、認識書碼；圖像媒體素養的認識兒童報紙版面 、<lb/> 具備拍攝好照片的基本技巧；電腦網路素養的操作電腦視窗環境 、認識電腦設<lb/> 備等。<lb/></p><p> ㈢學習如何學習架構 (learning to learn frame) ：資訊素養是一種學習方式 ，<lb/> 主要讓學生學會重要的學習方法和概念。以此架構來設計 IIILIP，資訊素養的<lb/> 過程層面成為教學的重點。老師要幫助學生逐步建構自己的學習方式和反思能<lb/> 力 ，例如從國小二年級的「認識 Super3 的三個步驟」 ，經過「在老師的引導下 ，<lb/> 依照 Super3 模式完成簡單的學習任務」 ，至三年級「在老師的協助下 ，依照 Big6<lb/> 的六個步驟完成簡單的學習任務」 ，以及會作筆記 、評估自己學習過程和結果<lb/> 的優缺點等。<lb/></p><p> ㈣自我相關架構(personal relevance frame) ：資訊素養學習主要是發現自我<lb/> 相關和意義。此架構的 IIILIP 會特別挑選與學生個人生活緊密連結的主題 ，以<lb/> 激發其情感層面的投入 ，幫助他在探究的過程中能建立起個人與主題的連結 ，<lb/> 並發現深層的意義。例如三年級「樹朋友的身分證」主題探究讓學生挑選一棵校<lb/> 園植物做為自己的樹朋友 ，在長期互動對話中 ，養成他們愛護大自然的情懷。<lb/> 它如四年級的「我們的水族箱」和「我的昆蟲朋友」主題探究均是秉持此理念來<lb/> 設計課程。<lb/></p><p> ㈤社會影響架構(social impact frame) ：此架構認為資訊是社會的一環 ，<lb/> 因此要在社會架構中來審視主題探究之資訊使用意義。若以此架構來設計資訊<lb/> 素養教學 ，即是希望學生在探究活動中能蒐集不同觀點的資訊 ，以經驗社會改<lb/> 革的爭議性議題 ，深刻了解價值觀建立的合理性與可能面對的衝突。例如「爭<lb/> 議性人物探究」主題就是讓五年級學生探究一位古今中外的爭議性人物 ，來強<lb/> 化他們面對價值衝突的應對能力； 「新聞小記者」主題則是融入五年級社會領域<lb/> 「工作與消費」單元 ，採訪有興趣職業的從業人員 ，再撰寫新聞稿 ，讓學生了<lb/> 解工作的目的 、內容及創新的重要性。<lb/></p><p> ㈥關連架構(relational frame) ：此架構以為我們可經由客觀(objective，<lb/> 如內容和能力架構) 、主觀(subjective，如學習如何學習和自我相關架構)和轉<lb/> 化(transformational，如社會影響架構)等不同觀點來經驗資訊。以此架構來設<lb/> 計 IIILIP，探究的主題會特別強調學生統整以上各架構 ，不斷反思以靈活應用<lb/> 所學。例如六年級「生態學校」主題請學生客觀的蒐集有關學校環境的資訊(客<lb/> 觀) ，以發現問題 ，再草擬利用自己的力量即可做到的改善方案(主觀) ，並身<lb/> 體力行 ，來提升大家的生活環境(轉化) 。<lb/></p><p> Bruce(2008)指出此六大架構具互補性 ，可互相搭配 ，逐漸擴展 ，以達成<lb/> 明智學習的目標。Lloyd(2010)亦以為應從實踐(practice)角度來檢視資訊素養<lb/> 的意義 ，因為資訊素養不應被簡化為脫離情境的單一技能 ，而是要與整體的社<lb/> 會場域(social fields)相結合 ，將資訊素養的技巧不斷實踐在不同情境的學習活<lb/> 動 ，學生最後才能產生情意上的價值認同和態度改變。簡而言之 ，此理念正可<lb/> 呼應我國十二年國教改革的核心素養目標 ，應可提供教育實務工作者一個跨領<lb/> 域的實踐構想。<lb/></p><p> 鑑此 ，本文提出探究式資訊素養融入課程的整體實踐架構(見圖 2) ，它以<lb/> 資訊素養的範圍和過程兩大層面為基礎 ，再根據 Six Frames 設計如水波般循序<lb/> 擴大的主題探究 ，從內容架構至關連架構 ，讓學生逐步增加其資訊素養的學習<lb/> 經驗 ，以成為明智的現代公民。本文以下兩個部分分別闡釋如何利用此實踐架<lb/> 構 ，來規劃國小一至六年級之探究式資訊素養融入課程 ，以及探究內容和實施<lb/> 後的成效。<lb/></p><figure> 圖2 探究式資訊素養融入課程實踐架構<lb/></figure><head> 五、國小階段探究式資訊素養<lb/></head><p> 融入課程的架構規劃<lb/> 自 2004 年起 ，研究者與雲嘉地區小小國小(化名)的資訊素養團隊教師合<lb/> 作研發「國小階段資訊素養課程綱要」 ，經過數十次修改 ，最後以年級為橫軸 ，<lb/> 縱軸為資訊素養過程(包含 Super3 和 Big6 模式各步驟) ；之後再將圖書館 、圖<lb/> 像媒體 ，及電腦網路素養等三大範圍分別歸屬於各步驟中 ，列出細部指標；最<lb/> 後根據 Six Frames 和各年級課程內容 ，設計循序漸進的主題探究任務(完整課<lb/> 程綱要見林菁與張再明 ，2014；或資訊素養教學資源平台之教學資源檔案庫<lb/> http://ilr.etech.ncyu.edu.tw，圖 3) 。<lb/></p><p> 除了合作研發資訊素養課程綱要外 ，研究者也與資訊素養團隊教師設計多<lb/> 元的教學策略和教學資源(包括課本 、媒體教材和網站等) 。自 2009 年起正式在<lb/> 小小國小逐年利用研發的教材進行探究式資訊素養融入課程 ，並蒐集研究資料<lb/> 以隨時反省和修正課程內容。至 2015 年為止 ，研究者完整蒐集國小一至六年級<lb/> 學生學習資訊素養的多元資料 ，包括學習單 、主題探究作品 、測驗 、問卷 、<lb/> 訪談稿等。<lb/></p><p> 小小國小每週利用一節彈性課程教導資訊素養；三至六年級則再利用一節<lb/> 電腦課 ，教導電腦網路相關素養 ，故共有兩節相關課程。研究者自 2009 年起利<lb/> 用該校每週一至二節的資訊素養相關課程 ，進行探究式資訊素養融入教學。除<lb/> 了各項認知 、技能和態度的資訊素養教學外 ，每學期會進行一次主題探究 ，均<lb/> 是融入該學期相關學習領域單元中 ，由圖書老師與科任或級任老師協同教學 ，<lb/> 利用 Super3 和 Big6 模式 ，引導學生將之前習得的知能與技巧(包括資訊素養的<lb/> 範圍與過程層面) ，應用於主題探究中 ，以深化學生對於該課程單元內容的記<lb/> 憶與理解(即學科內容) ，並讓學生實際演練資訊素養的各項技能和問題解決方<lb/> 法 ，達到內化的目的(即學習能力) 。至於挑選融入學習領域和單元的主要考量<lb/> 有五：一是此單元需要蒐集多元資訊 ，適合進行探究式學習；二是主題符合大<lb/> 部分學生的興趣；三是該學習領域的授課老師認同資訊素養理念 ，且願與研究<lb/> 者和圖書老師一起研發主題探究教學細節；四是學校可提供相關的探究資源；<lb/> 及五是符應 Six Frames 理論 ，此單元可逐步擴大學生的資訊使用經驗領域。<lb/></p><p> 探究式資訊素養融入課程的主題探究於國小一年級下學期開始實施 ，至六<lb/> 年級下學期結束 ，總共進行 11 個主題探究。其中從一年級下學期至三年級上學<lb/> 期的四個主題探究 ，多為期一至兩個月不等 ，以 Super3 模式為教學架構。雖然<lb/> Super3 模式是專門設計給低年級學生進行探究式學習使用 ，但合作的學校老師<lb/> 希望學生能更熟練 Super3 三步驟後再進入 Big6 階段 ，故三年級上學期的探究學<lb/> 習仍繼續採用 Super3 模式。之後隨著學生年齡增長及能力提升 ，從三年級下學<lb/> 期開始採用 Big6 問題解決模式 ，來進行主題探究。雖然每個學期仍只進行一個<lb/> 主題探究 ，但由於學生最後統整的資訊作品較多元(如根據企畫書實際配置水<lb/> 族箱 、製作昆蟲四部曲小書 、撰寫一篇新聞報導 、進行一個公民行動等) ，且<lb/> 自三年級開始涵蓋的電腦網路素養也益趨複雜 ，故主題探究進行時間較長(為<lb/> 期二至二個半月) ，節數也較多。<lb/></p><p> 再就 Six Frames 實踐架構來分析。此課程主題探究的規劃直至四年級下學<lb/> 期的「我的昆蟲朋友」仍含括內容架構。此表示自國小一年級下學期「校園生物<lb/> 大搜索」以來的七個主題探究過程 ，仍是學科內容和學習能力並重 ，但已逐步<lb/></p><figure> 圖3 資訊素養教學資源平台畫面<lb/></figure><p> 加入和強化學生的各別資訊素養能力(能力架構) 、探究學習過程(學習如何學<lb/> 習架構) 、自我相關意義(自我相關架構) ，及社會責任(社會影響架構) 。直到<lb/> 五年級 ，探究的主題開始涉及爭議性議題 ，無論是「爭議性人物探究」 、 「新聞<lb/> 小記者」 、 「生態學校」 ，及「辯論會」等主題 ，學生均要在探究過程中具備理性<lb/> 批判 ，提出合理論證和明智抉擇 ，並思考自己對於整個社會和自然環境的影<lb/> 響。因此 ，11 個主題探究的最後四個主題規劃已脫離內容架構 ，走向自我相<lb/> 關 、社會影響和關聯架構。期待此水波式逐漸向外延展的課程規劃能引領學生<lb/> 擴大其經驗領域 ，覺察不同觀點的資訊使用 ，以朝向現代明智公民之途邁進。<lb/></p><p> 表 2 是此探究式資訊素養融入課程 11 個主題探究的架構和細節 ，包括年<lb/> 級 、主題探究名稱 、任務探究模式 、Six Frames、融入之學習領域和單元 ，及<lb/> 節數。<lb/></p><figure type="table"> 表 2 探究式資訊素養融入課程之主題探究架構與細節<lb/> 年級<lb/> 主題探究名稱<lb/> 任務探<lb/> 究模式<lb/> Six Frames<lb/> 融入之學習<lb/> 領域和單元<lb/> 節數<lb/> 一年級下學期 校園生物大搜索 Super3 內容 &amp; 能力<lb/> 生活領域「美麗的<lb/> 春天」單元<lb/> 21 節<lb/> 二年級上學期 社區巡禮<lb/> Super3 內容 &amp; 能力 &amp;<lb/> 學習如何學習<lb/> 生活領域「我們的<lb/> 社區」單元<lb/> 28 節<lb/> 二年級下學期 民俗節慶<lb/> Super3 內容 &amp; 能力 &amp;<lb/> 學習如何學習<lb/> 生活領域「感恩與<lb/> 祈福」單元<lb/> 23 節<lb/> 三年級上學期 樹朋友的身分證 Super3 內容 &amp; 學習如何<lb/> 學習 &amp; 自我相關<lb/> 自然領域「植物的<lb/> 身體」單元<lb/> 30 節<lb/> 三年級下學期 家鄉的故事<lb/> Big6<lb/> 內容 &amp; 學習如何<lb/> 學習 &amp; 自我相關<lb/> 社會領域「家鄉風<lb/> 情畫」<lb/> 33 節<lb/> 四年級上學期 我們的水族箱<lb/> Big6<lb/> 內容 &amp; 自我相關<lb/> &amp; 社會影響<lb/> 自然領域「水生家<lb/> 族」<lb/> 33 節<lb/> 四年級下學期 我的昆蟲朋友<lb/> Big6<lb/> 內容 &amp; 自我相關<lb/> &amp; 社會影響<lb/> 自然領域「昆蟲世<lb/> 界」<lb/> 34 節<lb/> 五年級上學期 爭議性人物探究 Big6<lb/> 自我相關 &amp; 社會<lb/> 影響<lb/> 國語領域「繞道而<lb/> 行」<lb/> 36 節<lb/> 五年級下學期 新聞小記者<lb/> Big6<lb/> 自我相關 &amp; 社會<lb/> 影響<lb/> 社會領域「工作與<lb/> 消費」<lb/> 33 節<lb/> 六年級上學期 生態學校<lb/> Big6<lb/> 社會影響 &amp; 關連 自然和社會領域之<lb/> 環保議題<lb/> 33 節<lb/> 六年級下學期 辯論會<lb/> Big6<lb/> 關連<lb/> 社會領域「關心我<lb/> 們的地球」<lb/> 33 節<lb/></figure><p> 為讓此 11 個主題探究與學生的核心素養(包括學科內容和學習能力)有更<lb/> 清楚且易見之關連性 ，研究者從國小資訊素養課程綱要 ，及各主題探究的教學<lb/> 設計資料中 ，挑選較重要的關鍵能力 ，再根據學科內容和學習能力(包括資訊<lb/> 素養範圍和過程兩層面) ，以簡短的文字改寫為「探究式資訊素養融入課程主題<lb/> 探究之相關學科內容與學習能力簡表」 (見附錄) 。為節省篇幅 ，附錄只列出逐<lb/> 年會加深加廣的關鍵能力 ，及需要多次練習的項目 ，其餘則未入列。這些能力<lb/> 彼此間更完整的對應關係 ，仍請參見國小階段資訊素養課程綱要全文 ，及各主<lb/> 題探究的教學設計(請參見 http://ilr.etech.ncyu.edu.tw) 。<lb/></p><head> 六、 國小階段探究式資訊素養<lb/></head><p> 融入課程探究內容與成效<lb/> 為使讀者容易且完整了解整個探究式資訊素養融入課程之學習內容和成<lb/> 效 ，研究者從已發表的系列實證研究中 ，挑選國小低 、中和高年級各一至兩<lb/> 個主題探究做詳細說明。它們是一年級的「校園生物大搜索」 、三年級的「樹朋<lb/> 友的身分證」 、五年級的「爭議性人物探究」 ，及六年級的「生態學校」 (林菁 ，<lb/> 2011；林菁 、謝欣穎等 ，2014；林菁 、陳耀輝 ，2015；林菁等 ，2016) 。在<lb/> 解釋此四個主題探究時 ，研究者會特別從 Six Frames 明智架構來闡釋它們在<lb/> 整體課程架構的位階 ，也會從素養導向教學著重的「學科內容」和「學習能<lb/> 力」兩向度 ，來解釋學生的學習成效。換句話說 ，從四個年級融入課程的深<lb/> 化歷程 ，可窺見學生的核心素養如附錄所述逐步養成 ，包括知識 、能力 、技能<lb/> 和態度等方面。<lb/></p><p> ㈠ 「校園生物大搜索」主題探究<lb/> 1. 探究內容：一年級下學期的「校園生物大搜索」主題融入生活學習領域<lb/> 「美麗的春天」單元 ，是國小學生經歷的第一個主題探究 ，屬於 Six Frames 的內<lb/> 容和能力架構。從上學期每週一節的資訊素養課程 ，學生已了解基本的圖書館<lb/> 使用方法和簡單的閱讀策略(如了解標題和圖片的功用等) ，但不知何謂值得探<lb/> 究的問題。因此 ，研究者與合作學校資訊素養團隊教師設計一個簡單的探究任<lb/> 務 ，利用 Super3 模式 ，引導學生學會利用五感觀察大自然和提出合理的問題。<lb/> 首先在計畫階段 ，圖書 A 老師和級任老師藉由走訪校園 ，及觀察學校動植物的<lb/> 相關影片 ，來引發學生探究的興趣。學生選擇一種有興趣探究的昆蟲 ，提出想<lb/> 了解的問題 ，老師們會適時釐清合理與不合理問題的區別。之後 ，在執行階<lb/> 段 ，學生利用之前學會的閱讀策略 ，閱讀圖書館提供的相關書籍 ，以回答探究<lb/> 問題。繼之 ，學生製作昆蟲海報 ，並向全班同學報告。最後 ，學生反省整個探<lb/> 究過程 ，並思考日後可改進之處。<lb/></p><p> 2. 學習成效：在學科內容的成效方面 ，研究者設計「春天的校園」和「超級<lb/> 任務 123」兩個測驗作為此主題的前測和後測 ，來檢驗學生在生活學習領域的表<lb/> 現。前者主在評量學生的記憶學習 ，包括認識春天的基本景象變化 ，以及校園<lb/> 動植物的特徵；後者是評量學生能否運用觀察力分辨並描繪出校園動物和植物<lb/> 的特徵 ，是屬於理解能力。研究結果發現學生的記憶(t=7.926, p&lt;0.05)與理解<lb/>(t=3.829, p&lt;0.05)認知表現均有顯著進步 ，表示探究式資訊素養融入課程可幫<lb/> 助學生學習學科內容(林菁 ，2011) 。<lb/></p><p> 在學習能力的成效方面 ，根據參與觀察 、訪談和文件分析資料 ，多數國<lb/> 小一年級學生在提問 、海報創作與反省上均表現不錯 ，他們多能提出清楚明確<lb/> 的探究問題。當研究者詢問受訪學生是否願意再進行一次類似的探索任務時 ，<lb/> 他們都表示願意 ，因為可以研究更多不懂的主題 ，獲得有趣的知識(林菁 ，<lb/> 2011) 。<lb/></p><p> 由此可知 ，藉由 Super3 主題探究 ，一年級學生學會有關春天的學科內容<lb/> (內容架構) ，也略具資訊素養的能力(能力架構) ，並已稍為領略問題解決的樂<lb/> 趣；意即核心素養的種子已在學生身上慢慢破土而出。實施此主題探究須注意<lb/> 之處有二：一是由於這是國小一年級學生初次接觸探究式學習 ，故老師需適時<lb/> 給予較多沉浸於主題的時間 ，不可過於匆促；二是一年級學生識字量仍弱 ，老<lb/> 師挑選相關書籍供學生查詢時要特別留意。<lb/></p><p> ㈡ 「樹朋友的身分證」主題探究<lb/> 1. 探究內容：三年級的「樹朋友的身分證」是學生經歷的第四個主題探<lb/> 究 ，屬於 Six Frames 的內容 、學習如何學習 ，和自我相關架構。研究者與圖書<lb/> B 老師和級任老師合作將資訊素養融入自然與生活科技領域的「植物的身體」<lb/> 單元。由於學生缺少有關植物的先備知識和學習熱情 ，難以提出較有深度的探<lb/> 究問題 ，因此研究者與老師仿照 Kuhlthau 等(2012)提出的沉浸(immersion)概<lb/> 念 ，於 Super3 計畫階段前設計六週暖身活動 ，如級任老師利用國語課程 ，引領<lb/> 學生閱讀和討論相關樹木的書籍等。之後 ，在正式計畫階段圖書老師帶領各組<lb/> 至校園觀察樹朋友 ，及利用平板電腦和 QR code 即時瀏覽和比對學校的植物園<lb/> 網站 ，以驗證自然課所學有關植物的知識 ，並思考想要探究的問題。之後 ，在<lb/> 執行階段 ，學生使用之前教導過的取得資訊技巧(如讀報 、認識書碼 、知道書<lb/> 的結構 、使用圖鑑 、使用網站等) ，以在專書區和網路上查得需要的資訊。接<lb/> 著 ，各組按照概念圖統整查詢的資料 ，製作一張樹朋友的身分證。之後 ，各組<lb/> 至樹下解說給師生聽 ，並將解說影片放置在學校植物園網站上；學生同時利用<lb/> 六感來摹寫自己的樹朋友和童詩創作 ，以體會自己和大自然的關係 ，增加情意<lb/> 方面的學習。最後在評量階段 ，學生反省整個探究過程 ，根據規準為自己打分<lb/> 數 ，並思考自己需要改進的地方。<lb/></p><p> 2. 學習成效：在學科內容的成效方面 ，根據「植物的身體測驗」和「植物的<lb/> 身體大考驗」前測與後測結果 ，學生在自然學習領域「植物的身體」單元的記憶<lb/> (t=7.09, p&lt;0.05)與理解(t=9.76, p&lt;0.05)學習表現皆有顯著進步(林菁 、謝欣穎<lb/> 等 ，2014) 。此表示學生經過探究活動後 ，不但知道植物的構造 、特徵和功能<lb/> 等記憶性知識 ，也具備觀察植物的能力。此外 ，從學生學期末撰寫的樹朋友童<lb/> 詩也可發現 ，他們摹寫了樹朋友許多特徵於其中 ，並表達自己的感受。<lb/></p><p> 學生在學習能力方面的表現 ，研究結果發現經由足夠的浸淫時間和活動<lb/> 設計 ，學生在計畫階段可以提出簡單具體的問題 ，也會將問題分層歸類成概念<lb/> 圖。在執行階段 ，學生活用參考工具書和搜尋引擎來取得資訊 ，使用便利貼<lb/> 來統整資訊 ，樹朋友身分證製作和口頭報告也表現優異。大部分學生能自我反<lb/> 省 ，並發現同儕的優點(林菁 、謝欣穎等 ，2014) 。<lb/></p><p> 由此可知 ，藉由 Super3 主題探究 ，三年級學生學會有關植物的知識和觀<lb/> 察力(內容架構) ，也了解探究的過程(學習如何學習架構) ，以及感受到植物<lb/> 與自己的關係(自我相關架構) 。換句話說 ，核心素養的小樹苗在學生身上已慢<lb/> 慢生長茁壯。最後 ，實施此主題探究尚須留意兩點 ，第一是植物不是大部分學<lb/> 生最感興趣的主題 ，卻是學科重要的知識；此時可藉多元有趣的浸淫活動來提<lb/> 升學生探究的熱情。第二是行動載具可提升學生探究的興趣 ，也成功成為資訊<lb/> 取得的管道之一 ，縮短了第二層級的數位落差(佘曉清 、林煥祥 ，2017；Kim<lb/> &amp; Kim, 2001) 。然而 ，小組長的訓練 、學校無線網路的部署 、教學網站內容<lb/> 的維護等因素也要同步配合 ，才能讓此主題探究更為圓滿(林菁 、謝欣穎等 ，<lb/> 2014) 。<lb/></p><p> ㈢ 「爭議性人物探究」主題探究<lb/> 1. 探究內容：五年級的「爭議性人物探究」屬於 Six Frames 的自我相關和社<lb/> 會影響架構。它是此序列探究式資訊素養融入課程第一個爭議導向的主題 ，旨<lb/> 在培養學生理性批判 、合理論證和明智抉擇的能力。研究者與圖書 C 老師和級<lb/> 任老師協同合作設計融入國語領域的主題探究；首先圖書老師引導學生思考是<lb/> 否每位名人都只有正面評價？是否有些名人可能具有爭議性？當學生初步了解<lb/> 「爭議」的意義後 ，課程正式進入 Big6 模式的定義問題階段。圖書老師先請各<lb/> 組學生討論想要探究的爭議性人物。決定探究的人物後 ，學生繪製概念圖 ，以<lb/> 決定要探索的方向。由於五年級學生已熟悉 Big6 模式的尋找策略和取得資訊之<lb/> 技巧 ，圖書老師乃著重資訊使用的教學 ，如有目的摘錄重點等。級任老師則利<lb/> 用國語課時間 ，協同教導議論文的結構 ，與論點 、論據和論證三要素 ，以及提<lb/> 問 、理解監控 、摘要等閱讀理解策略。在統整階段 ，各組學生利用概念圖統整<lb/> 爭議性人物的資料和自己的意見 ，並做口頭報告；之後 ，每位學生撰寫一篇爭<lb/> 議性人物探究的議論文。最後 ，在評估階段學生挑選整個學習過程最有趣和最<lb/> 困難的事情 ，並寫下原因。<lb/></p><p> 2. 學習成效：由於自五年級開始 ，主題探究已脫離 Six Frames 的內容架<lb/> 構 ，更強調資訊素養的各項能力融入學科的探究過程 ，故測驗工具的設計也著<lb/> 重能同時檢驗學生的資訊素養(學習能力)和高層次的學科內容理解。因此 ， 「爭<lb/> 議性人物探究」的學習成效不分為「學習能力」和「學科內容」兩方面來討論。<lb/> 此研究的測驗工具「語文大考驗」主在檢測學生整體的議論能力 ，包括議論文的<lb/> 基本元素 、議論文的寫作和閱讀 ，及提問和歸納重點等。根據此測驗的前測與<lb/> 後測結果 ，有達到顯著差異(t=5.855, p=0.000&lt;0.05) ，表示爭議導向探究之資<lb/> 訊素養課程確實可提升學生整體議論的能力(林菁 、陳耀輝 ，2015) 。他們了解<lb/> 議論文與其他文體不同處 ，知道議論文的三個基本元素 ，也能從簡短的議論文<lb/> 中找出證據 ，並統整兩篇文章的觀點。在議論文實際寫作方面 ，半數的學生能<lb/> 活用所學 ，撰寫出具有觀點的爭議性人物議論文章；但仍有半數學生在撰寫議<lb/> 論文上遭遇困難 ，尤其在論證方面 ，未能妥善分析和說明論據 ，以支持自己的<lb/> 論點。<lb/></p><p> 由於「爭議性人物探究」是學生首次接觸的爭議性議題 ，他們如此的表現<lb/> 已屬不易。就如兩位協同教學老師所言 ，資訊素養課程若能設計循序漸進的議<lb/> 論導向探究任務 ，自較低年級逐步讓學生有系統的學習爭議性議題 ，相信其議<lb/> 論能力會有更好的表現。因此 ，進行此爭議性主題探究時 ，圖書老師和級任老<lb/> 師的協同關係需要更緊密 ，從開始至評量階段皆須定時討論 ，如此才能有系統<lb/> 的提升學生的議論文寫作能力。由以上分析可知 ，五年級學生在建立自己對於<lb/> 爭議性人物的觀點中 ，已了解爭議性議題與自己的關係(自我相關架構) ，也發<lb/> 現此人物對於整個人類社會的影響(社會影響架構) 。<lb/></p><p> ㈣ 「生態學校」主題探究<lb/> 1. 探究內容：六年級的「生態學校」旨在讓學生經由客觀 、主觀和轉化等<lb/> 不同觀點來經驗資訊的使用 ，屬於 Six Frames 的關聯架構。在 Big6 模式之前的<lb/> 沉浸階段 ，級任老師和圖書 C 老師共同利用相關課文和時事新聞 ，引導學生了<lb/> 解我們的社會有許多問題需要大家關心和投入公民行動。之後課程進入 Big6 模<lb/> 式的定義問題階段 ，各組利用檢核表調查學校生態環境 ，以決定需要解決的問<lb/> 題 ，結果是能源問題獲選。繼之 ，在尋找策略 、取得資訊和使用資訊階段 ，學<lb/> 生利用各種管道查詢和蒐集能源的相關資料 ，並利用資訊素養課程之前教導的<lb/> KWL 表和作筆記方法 ，記錄資料的重點。自然老師也適時教導學生各項電器的<lb/> 耗電量及不同能源的優缺點 ，並引導學生思考節省能源可行且合理的方法。各<lb/> 組學生比較和統整多元資訊後 ，提出四個生態行動方案 ，並實際展開行動。例<lb/> 如第二組製作關燈集章海報 ，張貼於各樓層穿堂 ，以推廣升旗時關燈和電扇的<lb/> 習慣 ，共進行八週；第四組編寫能源歌在放學前全校播放 ，以提醒同學離校前<lb/> 要關燈和電扇 ，並讓學生了解歌詞深意 ，達到大家隨手節省能源的目的。<lb/></p><p> 2. 學習成效： 「生態學校」的學習成效亦是將「學習能力」和「學科內容」<lb/> 一併分析討論。此研究採用的「生態學校行動大考驗」主在檢驗學生的資訊素<lb/> 養和採取環保行動的能力 ，包括針對閱讀找出重點並提出評論 、規劃探究的<lb/> 範圍 、提出公民行動企畫 、了解個人與環境的相互關係 、關切人類行為對於<lb/> 環境的影響 ，及提出改善周遭環境問題的措施等。根據測驗的前測與後測結<lb/> 果顯示 ，學生在資訊素養和環境保護的整體行動能力上有顯著進步(t=3.085,<lb/> p=0.004&lt;0.05) (林菁等 ，2016) 。另外根據回饋意見表 ，學生表示喜歡這個<lb/> 主題任務 ，且認為可以學到更深入的相關知識。如第四組成功的將周杰倫「稻 http://joemls.tku.edu.tw<lb/> 香」副歌歌詞改編為能源歌： 「如果電器永遠都不關 ，隨著二氧化碳繼續破壞 ，<lb/> 氣溫高 ，全球暖化躲不了。不要哭 ，讓我們一起努力 ，達成綠地球的夢想。回<lb/> 家前 ，關閉電燈和電扇」 (G4 改編) ，之後學生再利用資訊素養課程教導的軟體<lb/> 錄製歌曲 ，於全校放學前播出；最後他們更主動利用晨光時間至全校 30 個班級<lb/> 一一教唱能源歌。第四組一位學生表示自己在過程中學習到兩件重要的事情：<lb/> 「一是我們學會利用不同的方法來提高別人對於隨手關燈的意識 ，二是當我們<lb/> 一起努力合作來救地球 ，我覺得這比我在考試上得到 100 分還棒」 (S19 心得) 。<lb/></p><p> 由此可知 ，經由六年來循序漸進的探究式資訊素養課程 ，學生已可將資訊<lb/> 素養的各項技巧具體實踐在不同學科內容的情境<lb/> 情境(關連架構) ，無論在學科內容和學習能力的學習上均有成長。據此也可得<lb/> 知 ，學生的核心素養已穩定成長。<lb/> 統整而言 ，由以上四個主題探究的學習內容和成效之詳細說明 ，可發現<lb/> 學生在學科內容和學習能力二向度上逐步進步的過程。事實上 ，要達成此目標<lb/> 實非一蹴可幾 ，除了要秉持上述的資訊素養內涵 、探究式學習 ，及明智學習等<lb/> 相關理論外 ，此探究式資訊素養融入課程還須在實踐的過程中 ，隨時掌握以下<lb/> 三個原則(林菁 、陳耀輝 ，2015；林菁 、郭玫叔 ，2012；AASL, 2009; Bruce,<lb/> 2008; Curzon &amp; Lampert, 2007; Kuhlthau et al., Thomas et al., 2011) ：<lb/></p><p> ⑴挑選適合跨學科統整的探究主題。由於學校已有預定的課程進度 ，故探<lb/> 、社會等領域) 。此主題須具<lb/> 延展性和探究性 ，需要學生蒐集多元且不同觀點的資料 ，它若具爭議性更佳 ，<lb/> 就可讓學生了解判讀資訊和邏輯推理的重要。此外 ，主題探究的內容若能配搭<lb/> 其他領域的學習目標 ，如國語課的作文寫作 、電腦課的軟體實作 、美術課的平<lb/> 面設計等 ，幫助學生主動建構完整且有意義的學習經驗(如六年級的生態學校<lb/> 主題探究將所學落實為實際行動) ，則更是達到跨學科統整的理想。<lb/></p><p> ⑵圖書老師和協同的級任或科任老師須先認同資訊素養的概念。意即與<lb/> 學科內容的傳授相較 ，資訊素養老師更看重學生主動探究和問題解決能力的養<lb/> 成 ，且相信探究式資訊素養融入課程的教學可提升學生學科內容的學習。事實<lb/> 上 ，研究者檢視六年實施探究式資訊素養融入課程對國小學生記憶和理解融入<lb/> ，確實發現此課程可幫助國小一至六年級學生記憶學科的知<lb/> 識 ，及理解學科的概念 ，並應用於新的情境；且整體來說 ，學生理解學習的進<lb/> 步程度會較記憶學習更大(Chen et al., 2017) 。換句話說 ，強調批判思考的探究<lb/> 式資訊素養融入課程不會剝奪學生練習學科知識的時間 ，反而加強其高層次理<lb/> 解應用的能力。<lb/></p><p> ⑶無論是核心素養的知識 、能力 、技能和態度等方面的教與學 ，均須循<lb/> 序漸進 、按部就班 ，讓學生在 Super3 和 Big6 等探究學習模式中 ，逐步經驗明<lb/> 智學習的六大架構 ，以養成自主和終身學習的能力和態度。也許學生剛開始對<lb/> 於探究的主題不熟悉 ，無法提出評論性的題目 ，甚至無法提出合理的事實性問<lb/> 題 ，但老師只要適時的提供鷹架 ，並讓學生不斷經歷真正解決學科問題的探究<lb/> 過程 ，那麼他們的資訊素養內涵必能逐漸精進和內化 ，成為一種生活的態度和<lb/> 素養。<lb/></p><head> 七、合作圖書老師對於課程的反思<lb/></head><p> 研究者自 2004 年至 2015 年為止 ，與小小國小的資訊素養團隊教師合作研<lb/> ，包括課程綱要 、教學策略 、教學資源 、教學網站<lb/> 等。在整個研發的過程中 ，教師團隊裡有三位圖書教師投入甚深 、參與最久 ，<lb/> 他們是負責教導低 、中和高年級資訊素養課程的 C 三位老師。<lb/> A 老師：他已教導國小超過 20 年 ，原是圖書館學系畢業 ，故對於圖書館經<lb/> 營和資訊素養理念非常熟稔。他主要負責教導低年級資訊素養課程。<lb/> B 老師：他原是學校藝術與人文領域老師 ，對於資訊素養融入不同領域感<lb/> 到興趣 ，尤其圖像媒體素養範圍。他主要負責教導中年級資訊素養課程。<lb/> C 老師：他負責教導高年級資訊素養課程 ，喜歡利用真實情境問題 ，來提<lb/> 升學生問題解決和實際行動的能力。他正在攻讀課程與教學相關領域博士學位。<lb/></p><p> 為深入了解三位老師對於此課程的意見和反思 ，研究者多次訪談他們 ，並<lb/> 邀請他們撰寫文稿。結果 ，他們的反思資訊可統整為以下三個向度 ，分別是資<lb/> 訊素養課程的回顧 、資訊素養的教學 ，及資訊素養師資的培育。由於這是老師<lb/> 們自己的看法 ，整個統整資料乃以第一人稱「我們」的角度呈現之。<lb/></p><p> ㈠資訊素養課程的回顧：自 2004 到 2015 年是一個漫長的旅程 ，前五年是<lb/> 整個資訊素養課程的奠基階段 ，我們知道課程的大方向是學生駕馭資訊能力的<lb/> 培養 ，但不清楚要教甚麼和如何教。當時每週放學後 ，大家一起討論課程綱<lb/> 要 、教學內容和教學策略的聚會 ，是我們獲取養分的時刻 ，讓我們了解資訊素<lb/> 養包含了「範圍」和「過程」兩個層面。至 2009 年課程綱要大致底定 ，我們就<lb/> 依據綱要研發資訊素養課本和主題探究手冊 ，按部就班的進行教學。之後到了<lb/> 2013 年我們發現一學期只有一次主題探究來練習資訊素養是不足的 ，所以 A 老<lb/> 師由圖書老師轉任級任老師 ，嘗試在國語 、社會和數學各領域教學均讓學生練<lb/> 習資訊駕馭的過程。結果我們發現無論級任和科任老師其實都應該在不同課程<lb/> 中進行此探究式資訊素養融入課程。<lb/></p><p> ㈡資訊素養的教學：資訊素養的教學主要應關注學生的四大關鍵能力 ，即<lb/> 「會問問題」 、 「找得到資訊」 、 「讀得懂資訊」 ，及「能解決問題」 。資訊素養的教<lb/> 學理念需要推廣給全校老師 ，讓每一節課程都有資訊素養的精神。低年級可採<lb/> 全鷹架模式 ，師生共作；中年級採半鷹架模式 ，小組合作 ，老師陪伴；高年<lb/> 級則採少鷹架模式 ，老師除了引導 ，僅擔任顧問的角色 ，惟遇到需要幫助的學<lb/> 生 ，才會主動協助他們。至於教學活動設計的原則是：多運用好用的圖表工具<lb/> 、范氏圖 、KWL 表 、九宮格等) ；建立明確的教學步驟方法(如摘要<lb/> 改寫的「畫畫排說寫」步驟) 。另外 ，資訊素養教學的重點不只在傳授特定的教<lb/> 材或知識 ，而是引導學生學會學習的方法 ，培養辨識 、思考 、批判 、統合運<lb/> 用訊息的能力 ，也就是重視學生面對資訊的態度 ，和實際展現出「具有資訊素<lb/> 養」的行為 ，即解決問題和改善社會。<lb/></p><p> ㈢資訊素養教師的培育：老師的教學技巧很重要 ，但老師的教學理念更是<lb/> 關鍵。假如老師未能覺知資訊素養的重要性 ，並擁有自主學習的熱情 ，縱使我<lb/> 們提供給他們再豐富的教學資源也是緣木求魚。因此 ，在師資養成的過程中 ，<lb/> 我們覺得除了要培養老師具備上述四大關鍵能力外<lb/> 準答案 ，且沒有固定教材教法的探究式學習 ，如此他們才會將全世界都當成教<lb/> 科書來教導孩子 ，而非把教科書教成全世界。如果新進教師能浸潤在資訊素養<lb/> 的情境中學習 ，就可能在親身體驗 、共學討論或設計實作任務的培訓過程中 ，<lb/> 體會資訊素養作為關鍵能力的原因 ，產生使命感並提升自身的資訊素養。<lb/></p><p> 研究者在統整 A、B，和 C 三位老師的深入反思資料時 ，發現他們對於以<lb/> 上三個向度雖各有堅持 ，但均不約而同的指出資訊素養的理論和實踐對自己和<lb/> 學生的影響 ，以及資訊素養與 21 世紀學習的關係。或許探究式資訊素養融入課<lb/> 程尚未如其它學科 ，已擁有系統化的教法和完整的教學資源 ，但就如 B 圖書老<lb/> 師所述：<lb/> 在認識「資訊素養」以前 ，我總是想著要教會學科的哪些內容給學生？就<lb/> 像要餵哪些魚給他們吃才營養？但在準備資訊素養課程時<lb/> 著： 「孩子拿的釣竿可以釣起什麼魚呢？他們會不會判斷該換釣竿了呢？<lb/> (B 師<lb/> 20180428)<lb/></p><p> 因此 ，探究式資訊素養融入課程的多元主題探究就類似一條條等待上鉤的<lb/> 魚兒 ，學生需要學會明智選擇適合釣竿的方法 ，才能真正享受釣魚的樂趣和成<lb/> 果。鑑此 ，若全體老師都認同資訊素養的教學理念 ，願意將我們已研發並檢視<lb/> 完成的資訊素養教材融入教學 ，身體力行 ，相信學生成為明智學習者的理想必<lb/> 指日可待；它們包括具備掌握資訊的能力 、做出符合社會倫理的決斷 、兼顧學<lb/> 科內容和學習能力等。國小一至六年級探究式資訊素養融入課程的完整教材請<lb/> 參見資訊素養教學資源平台(http://ilr.etech.ncyu.edu.tw) ，平臺上的資料均採用<lb/> 創用 CC 授權條款 ，歡迎有興趣的同好多加使用並分享。<lb/></p><head> 八、結 語<lb/></head><p> 誠如 Bruce (2008, p. 7)所言： 「資訊傳播科技除非是在明智學習者的手中 ，<lb/> 。因此 ，呼應本文前言所述 ，台灣學子在國際<lb/> 評量 ，及十二年國教上遭遇的難題(例如缺少數位閱讀素養 、未能在學習中善<lb/> 用 ICT、無法兼顧學習內容和學習能力等) ，我們實則可以利用「探究式資訊素<lb/> 養融入課程」這項處方來改善和解決。易言之 ，就是由學校圖書老師 、級任及<lb/> 科任老師共同攜手將資訊素養融入各學習領域教學 ，利用 Super3 和 Big6 探究模<lb/> 式 ，設計循序漸進如 Six Frames 水波般逐步擴大的主題探究 ，強調圖書館 、圖<lb/> 像媒體 ，和電腦網路等多元素養 ，以成<lb/> 為明智的現代公民。此處方不是空談的理論 ，而是確實可實踐的方法。<lb/></p><p> 本文闡釋研究者多年來與一群教師在一所學校實踐「探究式資訊素養融入<lb/> 課程」的過程和結果。從其中 ，我們看到學生逐步獲得學科的內容 ，並能辨識<lb/> 和使用資訊 ，將 ICT 成為解決問題的工具 ，並擴大學習經驗成為世界公民的過<lb/> 程。事實上 ，這就是培養核心素養可資採用的實踐架構 ，讓學習內容和學習表<lb/> 現二者互相效力 ，融為一體。<lb/></p><p> 另一方面 ，缺少具備資訊素養理念和自主學習熱情的老師 ，此探究式資<lb/> 訊素養融入課程處方也無從在學校落實。因此 ，合作的圖書老師提出多項有關<lb/> 資訊素養教學和師資培育的策略。盼望它們能納入師資培育機構日後改革的方<lb/> 向中 ，無論師培生和在職老師均能透過課程 、研習等管道 ，了解資訊素養的理<lb/> 論 ，並確實實踐之。<lb/></p><p> 總而言之 ，無論資訊素養被稱為媒體和資訊素養 、科技素<lb/> 養 ，或其它更新穎的名詞 ，資訊素養在台灣教育改革中都不應該缺席 ，更應成<lb/> 為 ICT 推動的方向。期盼它能繼續發光和發熱 ，將全體師生都培育成具備批判<lb/> 思考的 21 世紀現代公民。<lb/></p> 本研究為科技部「資訊素養課程成效探討與資訊素養內涵再定義」 (MOST<lb/> 104-2511-S-415-006)之部分研究成果。研究者感謝 Dr. Christine Bruce 及合作的<lb/> 龔冰蕾老師在討論中對此課程之實踐架構圖給予的建議 ，更感謝龔冰蕾老師 、<lb/> 梁維慧老師和沈桂枝老師提供自己有關資訊素養的看法和反思。</text></tei>