<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>前 言<lb/></head><p>引用文獻是學術文獻的一個重要部分 ，其能完整反映作者先前搜尋相關<lb/> 研究的文獻 ，並可提供評估文章的分析資料 、協助建立作者之聲譽 、做為讀<lb/> 者搜尋相關主題的書目資源(Schulmeister, 1998; Smith, 1981) 。而正確的文後<lb/> 與文內引用文獻可將文獻中重要的貢獻歸於引用來源作者 ，並降低誤傳資訊之<lb/> 可能性 ，讓讀者找到所需資源 ，進而促進學術傳播(Pandit, 1993; Schulmeister,<lb/> 1998) 。反之 ，錯誤的引用文獻不但造成讀者檢索與追蹤相關文獻的困難 ，需<lb/> 花費更多時間精力確認資料的正確性 ，常使讀者感到挫折及煩躁。圖書館員<lb/> 亦會透過文獻或書籍之相關書目資料 ，搜尋讀者所需資料 ，若引用文獻錯誤<lb/> 將影響文獻傳遞與館際互借的服務 ，延遲讀者獲取資料的時間。甚至若有必<lb/> 要 ，還需要修正具引用文獻錯誤 ，卻廣為人知的研究結果 ，否則將阻礙學術傳<lb/> 播 ，降低讀者對文獻 、作者或期刊的信任(Bell &amp; Speer, 1988; de Lacey, Record,<lb/> &amp; Wade, 1985; Fenton, Brazier, De Souza, Hughes, &amp; Mcshane, 2000; Ngan Kee,<lb/> Roach, &amp; Lau, 1997; Pandit, 1993) 。<lb/></p><p> 引用文獻錯誤可分為文後引用文獻錯誤與文內引用文獻錯誤(Reddy, Sri-<lb/>nivas, Sabanayagam, &amp; Balasubramanian, 2008) ，其中文內引用文獻錯誤是指正<lb/> 文中之引用內容無法證實出自引用來源文獻 、引用內容與引用來源文獻作者<lb/> 主張不相關或矛盾 ，甚至過於簡化引用來源文獻作者的想法(Evans, Nadjari, &amp;<lb/> Burchell, 1990) 。<lb/></p><p> 先前研究者認為期刊編輯與審查者應對引用文獻的正確性負起責任(李<lb/> 碧鳳 ，1996) ，並指出在期刊編輯與審查者校閱稿件時即可能發現引用文獻錯<lb/> 誤 ，而且可將查證文後引用文獻錯誤做為校閱稿件的過程之一 ，但是在查證<lb/> 文內引用文獻錯誤方面 ，耗時費力 ，較難實行(Eichorn &amp; Yankauer, 1987) 。亦<lb/> 有研究提出文內引用錯誤形成原因似乎與作者懶散作風(authors&apos; indolence)或<lb/> 作者偷懶症候群(lazy author syndrome) (Lukić et al., 2004) 、作者過於簡化引<lb/> 用來源作者的想法 ，或者研究者並未閱讀引用來源文獻(de Lacey et al., 1985)<lb/> 有關 ，因此確認引用文獻的正確性主要仍是須由作者負責(Eichorn &amp; Yankauer,<lb/> 1987) 。<lb/></p><p> 現存與引用文獻錯誤相關的國內圖書資訊學研究多以研究文後引用文獻錯<lb/> 誤為主 ，甚少涉及文內引用文獻錯誤。為了瞭解國內圖書資訊學領域文內引用<lb/> 文獻錯誤率 ，本研究採用引用文獻分析法 ，探討 2011 年至 2013 年間四種台灣<lb/> 圖書資訊學一級期刊的文內引用錯誤。期望本研究的研究設計與結果有助於瞭<lb/> 解並提醒作者 、期刊編輯與讀者重視目前圖書資訊學領域期刊文內引用之正確<lb/> 性及重要性 ，最終能有效提升期刊文獻的品質 ，並以此做為後續相關研究之參<lb/> 考。<lb/></p><head> 二、文獻探討<lb/></head><p> ㈠ 文內引用錯誤之相關研究<lb/> Reddy 等(2008)指出科學文獻的出版與傳播模式在電子期刊興起後已經<lb/> 產生劇烈轉變 ，研究者透過線上電子資料庫取得全文的行為日益普遍 ，且研究<lb/> 者亦增加對書目軟體的使用 ，以致有減少人為引用文獻錯誤之可能性。然而 ，<lb/> 研究的複雜性越發增加 ，豐富的資訊與作者出版的壓力反而增加文內引用錯誤<lb/> 的風險(p. 71) 。Sweetland(1989)指出雖然許多讀者與研究者皆假定學術文獻<lb/> 中的引用文獻是正確的 ，但實際上引用文獻錯誤的問題仍然存在並持續增加 ，<lb/> Rudolph 與 Brackstone(1990)則提出確認引用文獻的正確性應該是學術研究的<lb/> 首要原則。<lb/></p><p> 大部分的研究已關注醫學領域期刊中文後引用文獻的正確性 ，但還未重視<lb/> 文內引用內容錯誤會誤導讀者的問題(de Lacey et al., 1985) 。因此 ，許多研究<lb/> 期望透過文內引用文獻錯誤調查 ，評估其引用文獻的正確性。<lb/> 文內引用錯誤之研究多為醫學領域 ，且多以期刊論文中期刊類型引用文獻<lb/> 為研究對象 ，包括：公共健康(Eichorn &amp; Yankauer, 1987) 、一般外科(Reddy et<lb/> al., 2008) 、骨科(Luo, Li, Molina, Andersen, &amp; Panchbhavi, 2013) 、解剖學(Lukić<lb/> et al., 2004) 、護理學(Schulmeister, 1998) 、操作治療學(Gosling, Cameron, &amp;<lb/> Gibbons, 2004) 、皮膚性病學(Singh &amp; Chaudhary, 2009) 、燒燙傷(Al-Benna,<lb/> Rajgarhia, Ahmed, &amp; Sheikh, 2009)等。<lb/></p><p> 各研究判定文內引用文獻錯誤之標準則大致相似 ，皆由研究者敘述的引用<lb/> 內容比對引用來源文獻之全文 ，若兩者內容一致 ，即為正確。以下將探討相關<lb/> 研究所提出之引用錯誤類型 ，以瞭解不同引用錯誤類型間之範圍差異。<lb/></p><p> 文內引用錯誤類型可分為重大與輕微錯誤兩類 ，重大錯誤多為引用內容無<lb/> 法證實為引用來源作者所述 、與引用來源作者主張不相關 ，或與引用來源作者<lb/> 主張相矛盾(Evans et al., 1990; Reddy et al., 2008) 。例如 ，研究提出病人測試時<lb/> 為仰臥的狀態 ，但實際上應是坐直的狀態 ，因此引用內容無法證實為引用來源<lb/> 作者所述(Gosling et al., 2004) 。另一項研究提出「罹患高血壓的病患表示……<lb/> 以及對情境式壓力有明顯的心血管反應」 ，但實際上最相關的引用內容係討論<lb/> 40 位健康成年男性……21 位健康男大學生至少有一位罹患高血壓的家屬以及 25<lb/> 位男大學生的家屬未有高血壓病史 ，兩者間提出之內容並不相關(Gosling et al.,<lb/> 2004) 。<lb/></p><p> 而 Singh 與 Chaudhary(2009)除了將上述引用錯誤類型歸於重大錯誤 ，更<lb/> 排除引用內容無法證實為引用來源作者所述 ，並增加簡化或概括引用來源作者<lb/> 意思 、引用內容並不出自引用來源文獻之錯誤類型。de Lacey 等(1985)則直接<lb/> 以嚴重誤導或與引用來源內容不相似概括重大錯誤類型。例如 ，研究提及「即<lb/> 時記憶廣度未受損時 ，病患罹患健忘綜合症」 ，但兩個引用來源之一是談論如<lb/> 果腦部受損時 ，心理修復方面之資訊 ，並未提及健忘綜合症。<lb/></p><p> 由於各研究制定之輕微錯誤類型較不相似 ，因此直接整合列出以下項目：<lb/> 雖然引用內容誤導或可能誤導讀者但未嚴重至改變引用來源的意思(de Lac-<lb/>ey et al., 1985) 、過度簡化或概括引用來源作者所述內容(Eichorn &amp; Yankauer,<lb/> 1987) 、提出引用來源作者不願作出之結論(Eichorn &amp; Yankauer, 1987) 、對內容<lb/> 影響較小的錯誤(像是不正確的病人數或比率) (Fenton et al., 2000) 、作者未將<lb/> 貢獻歸於引用來源作者之不當二次引用 (Singh &amp; Chaudhary, 2009) 。<lb/></p><p> Awrey 等(2011)則係將文內引用文獻錯誤區分為質化資料錯誤與量化資<lb/> 料錯誤 ，探討文字型與數據型之引用內容是否與引用來源作者主張矛盾或不相<lb/> 似。質化之重大錯誤為引用內容與引用來源作者的主張矛盾或不相似 ，例如 ，<lb/> 研究指出「根據 Jones 等之研究 ，所有病患的軀幹受到槍彈傷 ，應在允許離開<lb/> 前 ，觀察至少 48 小時」 ，但實際上應是 24 小時。雖然僅是數據資料錯誤 ，但上<lb/> 述資料所呈現之錯誤的臨床意義會傳播不正確的臨床處理資訊 ，因此判為質化<lb/> 之重大錯誤。質化之輕微錯誤為引用內容不足以改變引用來源作者的意思或內<lb/> 容 ，例如 ，研究指出「根據 Jones 等之研究 ，幾乎所有槍彈傷病患需有 24 小時<lb/> 之觀察期 ，以排除中空臟器損傷之情況」 ，實際上研究並未提到「幾乎」二字 ，<lb/> 但不會影響原本作者之主張 ，因此視為質化之輕微錯誤。量化之重大錯誤為<lb/> 引用之數據資料與引用來源作者所述矛盾或不相似 ，例如 ，研究中指出「根據<lb/> Jones 等之研究 ，大多數(89.4%)槍彈傷病患採用非手術治療失敗」 ，實際上應<lb/> 係少數(9.4%)槍彈傷病患採用非手術治療失敗。這項引用之數據內容明顯與實<lb/> 際來源內容相矛盾。量化之輕微錯誤為引用之數據資料不足以改變引用來源作<lb/> 者的意思或內容 ，例如 ，研究指出「Jones 等研究過去軀幹曾受到槍彈傷的 893<lb/>位病患」 ，實際上應係指 983 位病患 ，以此可見數據上之錯誤 ，但不影響作者主<lb/> 張 (pp. 476, 478) 。<lb/></p><p> 然 而 並 非 所 有 研 究 者 均 將 文 內 引 用 錯 誤 分 為 重 大 與 輕 微 錯 誤 ， 例 如<lb/>Schulmeister (1998)即將作者未將貢獻歸於引用來源作者之不當二次引用 、引<lb/> 用內容無法證實為引用來源作者所述 、與引用來源作者主張的內容不相關或矛<lb/> 盾等並列為文內引用文獻錯誤。而 Gosling 等(2004)與 Schulmeister (1998)判<lb/> 別錯誤的項目相同 ，僅增加引用內容拼錯 、引用文獻出現在文後清單但文內未<lb/> 提及引用內容等兩個項目。<lb/></p><p> de Lacey 等(1985)與其他先前敘述之研究相比 ，除了提出重大與輕微錯<lb/> 誤外 ，亦增加較無影響之錯誤 ，其指的是引用內容不會改變或混淆引用來源所<lb/> 表達的意思 ，例如 ，研究指出「有 42 位病人」 ，但引用來源卻是提及 40 位病人<lb/> 患有 42 顆膿瘡 ，上述研究為數據上的誤植 ，因此較不影響引用來源所表達的重<lb/> 點。<lb/></p><p> 在文內引用錯誤中 ，亦有針對單一引用錯誤類型之研究 ，例如郭貞吟<lb/> (2010)即探討台灣圖書資訊學領域專任教師於 2004 年至 2008 年間撰寫之期刊<lb/> 論文中二次引用的現象 ，以瞭解台灣圖書資訊學領域之專任教師引用文獻時 ，<lb/> 是否遵循二次引用規範 、在不同語言中之二次引用方式是否有差異等。其研究<lb/> 結果顯示 ，在 140 篇期刊論文共 1,096 筆期刊類型之引用文獻中 ，須遵循二次<lb/> 引用規範之引用文獻應有 88 筆 ，有使用二次引用規範之引用文獻僅 4 筆 ，換言<lb/> 之 ，未適當使用二次引用規範之引用文獻共 84 筆。在 4 筆有使用二次引用規範<lb/> 之引用文獻中 ，有 1 筆引用文獻正確地遵循二次引用規範；有 3 筆引用文獻雖使<lb/> 用二次引用規範 ，卻出現未將貢獻回歸給最源頭文章 、未在文內寫出「oooo 轉<lb/> 引自 xxxx」等問題。<lb/></p><p> Porrino、Tan 與 Daluiski (2008)則在研究設計上與前述文內引用錯誤相關<lb/> 研究之間差異甚大。其調查 159 篇研究引用同一篇特定文獻內容之正確性 ，依<lb/> 引用內容重要程度設置兩個層級的引用錯誤類型 ，每一等級再各分為六大類。<lb/> 第一級為引用計畫草案 、分類體系 、數據或表格等較不會使讀者誤解引用來源<lb/> 文章之內容。第二級為引用文章的主要重點 、治療建議等較易使讀者改變對引<lb/> 用來源文章內容的理解。並根據 12 種錯誤類型正確性的程度 ，分為正確 、不正<lb/> 確或無法判定。研究結果顯示實際僅取得的 154 篇文獻中 ，第一級有 23 篇至少<lb/> 包含一種錯誤類型的錯誤；第二級有 53 篇至少包含一種錯誤類型的錯誤。且將<lb/> 154 篇研究分為經同儕審查之科學文章(peer-review scientific articles) 、綜述型文<lb/> 章(review articles) 、編者言(editorial) ，發現經同儕審查之科學文章之正確性<lb/> 較綜述型文章高 ，並存在顯著差異。由於醫師較常使用綜述型文章 ，修改或改<lb/> 進治療計畫 ，因此綜述型文章之作者必須更加注意及檢查引用內容之正確性 ，<lb/> 避免傳播不正確的資訊。<lb/></p><p> ㈡ 不同引用方式之判定標準<lb/> 除了上述提及文內引用文獻錯誤主要與正文中的內容錯誤有關外 ，文內<lb/> 引用的內容更涉及引用方式。在著作權第 52 條中指出「 『引用』係指利用他人著<lb/> 作 ，供自己創作的參證 、註釋或評註等 ，亦即 ，必須係被引用的他人著作內容<lb/> 僅係自己著作的附屬部分而已……依著作權法第六十四條規定 ，並應以合理方<lb/> 式明示其出處( §52、 §64) 。」 (經濟部智慧財產局 ，2014a) 。著作權第 64 條則<lb/> 針對合理使用列出條件「依第四十四條至第四十七條……利用他人著作者 ，應<lb/> 明示其出處。前項明示出處 ，就著作人之姓名或名稱 ，除不具名著作或著作人<lb/> 不明者外 ，應以合理之方式為之。」 (經濟部智慧財產局 ，2014b) 。<lb/></p><p> 國內著作權提及在引用內容時應明確標示引用來源 ，然而並非僅註明出<lb/> 處 ，就能視為引用合宜 ，還須注重引用之方式是否恰當。引用可包括直接引<lb/> 用與改寫兩種方式 ，以美國心理學會格式(American Psychological Association<lb/> style，簡稱 APA 格式)而言 ，直接引用先前研究內容係將其內容完整複製到自<lb/> 身研究 ，即便是標點符號亦須一併相同 ，且須在文中提供被引用研究之作者 、<lb/> 出版年與特定頁碼 ，證實原文的出處。並視引用內容文字的多寡 ，決定以何種<lb/> 方式強調文字內容 ，若引用內容的文字少於 40 個字 ，即在內容前後加雙引號。<lb/> 若文字在 40 個字以上 ，則新起一行並將整段文字縮排約 1/2 英吋 ，使引用內容<lb/> 形成獨立方塊版面；改寫先前研究的內容則係將先前研究內容重新改述 ，以適<lb/> 用自身研究的理念與目的 (American Psychological Association, 2011) 。<lb/></p><p> 以芝加哥格式(Chicago-Turabian Style)中 Note 格式而言 ，直接引用先前<lb/> 研究內容時 ，須將內容完整複製到自身研究。並視引用內容文字的多寡 ，決定<lb/> 以何種方式強調文字內容 ，若引用內容之文字少於五行 ，即在內容前後加雙引<lb/> 號。若引用內容之文字在五行以上 ，則新起一行並將整段文字縮排 ，使引用內<lb/> 容形成獨立方塊版面 ，且在引用內容的前後空一行；改寫先前研究的內容則係<lb/> 指用自身熟知的語句重新敘述先前研究的文字內容 ，使改寫後的內容與先前內<lb/> 容的文字敘述不會過度相近 ，避免讀者認為改寫後的內容是抄襲自先前研究內<lb/> 容 (Turabian, 2013) 。<lb/></p><p> 在改寫文章時 ，可能會因其為英文或中文的文字內容 ，而使改寫規則略有<lb/> 差異。Wallwork(2011)曾提出在英文寫作中可能會遭遇的改寫狀況 ，並說明<lb/> 何種改寫方式為最佳 ，文中以 Gratz 的文章為例 ，原始文獻中內文為 &quot;Bilateral<lb/> vagotomy resulted in an increase in tidal volume but a depression in respiratory fre-<lb/>quency such that total ventilation did not change.&quot;。以下將提出三種較不合宜的改<lb/> 寫方式：<lb/></p><p> 1. 從 &quot;Gratz (1982) showed that bilateral vagotomy resulted in an increase<lb/> in tidal volume but a depression in respiratory frequency such that total<lb/> ventilation did not change.&quot;，可發現此寫作方式雖然已將文獻內容回歸給<lb/> 引用來源作者 ，但此文字內容卻與引用來源文獻完全相同 ，因此判為改<lb/> 寫不當；<lb/></p><p> 2. 從 &quot;Gratz (1982) showed that bilateral vagotomy produced an increase in tidal<lb/> volume and a depression in respiratory frequency so that total ventilation did<lb/> not change.&quot;，可發現在此文句中雖然改變數個單字 ，但基本上仍與引用<lb/> 來源文獻的文字內容近乎相同 ，因此判為改寫不當；<lb/></p><p> 3. 從 &quot;Gratz (1982) showed that following vagotomy the snakes&apos; lung volume<lb/> increased but their respiratory rate was lowered. As a result, their breathing<lb/>was unchanged.&quot;，可發現改寫者試圖將較關鍵的技術詞彙換成其他同<lb/> 義詞 ，便將 tidal volume、total ventilation 更改為 lung volume、breathing<lb/> 等兩種不同意思的詞彙 ，甚至省略 bilateral vagotomy 專有詞彙中的<lb/> bilateral，改變了 bilateral vagotomy 在實驗技術上的整體概念 ，因此此文<lb/> 句比起前兩句的改寫方式更加不適宜。<lb/></p><p> 而下列句子 &quot;Gratz (1982) showed that following bilateral vagotomy the snakes&apos;<lb/> tidal volume increased but their respiratory frequency was lowered. As a result, their<lb/> total ventilation was unchanged.&quot;，可看出此句雖然與引用來源文獻意思相同 ，但<lb/> 其結構與文字順序已大幅改變 ，因此判定為合理的改寫。<lb/></p><p> 此外 ，Wallwork(2011, p. 159)亦提出典型的改寫方法 ，包含 1. 將非關鍵<lb/> 詞彙替換成其他同義詞(尤其動詞 、副詞與形容詞) ；2. 改變詞彙的詞性 ，例<lb/> 如 ，將名詞變為動詞 、將名詞變為形容詞等；3. 將單數名詞與代名詞變成複<lb/> 數 ，反之亦然；4. 改變動詞型態 ，例如將 -ing 現在進行式變為不定詞型態 、主<lb/> 動型態變為被動型態等；5.改變個人寫作風格；6.調換文字內容前後文的順序。<lb/></p><p> 而孟樊(2012)則整合文科適用的寫作方式 ，提出改寫的例子供研究者參<lb/> 考 ，其從彭瑞金撰寫之〈追風──台灣新文學創作第一人〉文章中 ，將不合理<lb/> 與合理改寫的情況加以說明。將不合理改寫的例子： 「彭瑞金認為 ，從這篇小<lb/> 說可以看出 ，追風深深瞭解台灣社會的體質結構 ，了解到婦女乃是日本殖民統<lb/> 治和父權社會雙重的受害者 ，所以女性意識的覺醒以及婦女的解放 ，成了被殖<lb/> 民社會覺醒的一種指標」 ，與引用來源文章內容比對： 「這篇小說﹝指〈她要往<lb/> 何處去〉﹞強烈的反封建意識 ，以及覺醒的女性觀點 ，顯示作者是明確地以民<lb/> 族或文化運動的目的意識下創作出來的新小說。小說的副題寫道： 『給苦惱的<lb/> 姐妹們』 ，也進一步看出作者深諳台灣社會的體質結構 ，知道婦女乃是被殖民<lb/> 統治和父權社會雙重的受害者 ，婦女的解放 ，女性的覺醒 ，乃是被殖民社會覺<lb/> 醒的指標」 。可看出其與引用來源文章內容在改寫上的問題 ，其一為改寫時未<lb/> 標示作者 、引用頁碼等資料來源 ，其二為文字描述過度貼近引用來源文章的內<lb/> 容。孟樊(2012，頁 175-178)認為合理改寫應如下述： 「追風瞭解到日據時期<lb/> 的台灣社會 ，婦女受到不平等的待遇 ，一來是日本的被殖民者 ，二來是男人的<lb/> 『第二性』 ，不啻受到雙重迫害 ，這篇小說顯然表明：台灣女性意識的覺醒以及<lb/> 婦女的解放 ，標誌了台灣社會的覺醒(彭瑞金 123) 」 ，其將引用來源文章內容重<lb/> 新以自己熟知的語句與文字邏輯組合 ，卻不失原意。<lb/></p><p> 有研究則為探討國內研究生撰寫博碩士論文時產生的不當引用與剽竊行<lb/> 為 ，透過內容分析法 ，逐一比對引用內容與被引用內容在文字上的相似程度。<lb/> 其即針對直接引用與改寫之正確與錯誤分門別類 ，正確之直接引用必須包含兩<lb/> 項條件：1. 在引用的內容前後加引號標註；2. 有註明引用來源。正確改寫亦必<lb/> 須包含兩項條件：1. 無扭曲文意 、誤解或未含其意 、文字雷同度超過 1/2、增<lb/>加或減少無意義文字等改寫不當的狀況；2. 有註明引用來源。錯誤之直接引用<lb/> 或改寫的條件為引用內容時缺乏一或兩項上述條件(陳祥 、楊純青 、黃伸閔 ，<lb/> 2013，頁 93-94) 。<lb/></p><head> 三、研究方法與資料蒐集<lb/></head><p> 本研究以教育資料與圖書館學 、圖書資訊學刊 、圖書資訊學研究 、圖書館<lb/> 學與資訊科學等台灣圖書資訊學四種科技部所認定的一級期刊為對象 ，並以出<lb/> 版於2011年至2013年的論文及其引用文獻為研究範圍。再以研究論文 、專論 、<lb/> 研究報告等包含引用文獻之文章做為期刊論文之選擇標準 ，排除如主編的話 、<lb/> 編者言 、期刊紀要與展望等未含引用文獻之文章 ，以及圖書館事業與交流等非<lb/> 一般論述 、實證研究之文章。由於圖書資訊學領域之學術文獻最常引用期刊論<lb/> 文 ，而期刊論文類型之引用文獻錯誤率亦最高(李家如 、林雯瑤 ，2013) ，因此<lb/> 篩選研究樣本時再將引用文獻類型限制於期刊文獻。<lb/></p><p> 此外 ，由於文內引用文獻相關研究多以引用文獻與自身研究採用相同語言<lb/> 之引用來源文獻為研究樣本 ，例如 ，Eichorn 與 Yankauer (1987) 、Schulmeister<lb/> (1998)調查引用文獻錯誤時 ，即在其研究中排除出自外語期刊之引用文獻。<lb/> 當引用來源文獻與引用文獻以不同語言成文時 ，可能會產生語意或翻譯錯誤的<lb/> 問題 ，此研究面向並不在本文所關心的研究範疇內 ，因此僅以中文文獻引用之<lb/> 中文引用文獻做為研究樣本 ，查核文內引用錯誤。最終本研究以 111 篇中文文<lb/> 獻 ，及其 622 筆中文期刊類型之引用文獻為研究樣本 ，詳細數據見表 1。<lb/></p><p> 從表 1 可知 ，教育資料與圖書館學 、圖書資訊學刊 、圖書資訊學研究 、圖<lb/> 書館學與資訊科學之引用文獻著錄規範皆以 APA 格式為主 ，但是教育資料與圖<lb/> 書館學亦接受投稿者使用芝加哥格式中註釋(note)形式著錄引用文獻的方式。<lb/> 在註釋形式中 ，作者可從腳註或文後註中選擇一種註釋方式 ，提供引用內容的<lb/> 文字說明或引用文獻資料。只要註釋中所提供的內容包括引用文獻資料 ，均列<lb/> 入本研究比對引用內容與引用來源文獻內容一致性的標的。<lb/></p><figure type="table"> 表 1 研究樣本<lb/> 期刊名稱<lb/> 刊期<lb/> 引文格式<lb/> 中文文章<lb/> 篇數<lb/> 期刊類型之<lb/> 中文引文筆數<lb/> 教育資料與圖書館學<lb/> 季刊 芝加哥格式、APA 格式<lb/> 47<lb/> 250<lb/> 圖書資訊學刊<lb/> 半年刊<lb/> APA 格式<lb/> 21<lb/> 117<lb/> 圖書資訊學研究<lb/> 半年刊<lb/> APA 格式<lb/> 25<lb/> 145<lb/> 圖書館學與資訊科學 半年刊<lb/> APA 格式<lb/> 18<lb/> 110<lb/> 總 計<lb/> 111<lb/> 622<lb/></figure><p> 本研究從全文資料庫 、圖書館館藏 、索引摘要資料庫 、Google Books、<lb/> Google Scholar 等工具取得引用來源的全文內容 ，直接以人工方式比對引用文獻<lb/> 的內容是否一致 ，對於可能產生爭議的文本 ，則由本文作者交叉比對的方式提<lb/> 高信度。此外 ，為避免影響期刊編務 ，以及保護在文內引用文獻錯誤案例中作<lb/> 者與被引用者的隱私 ，本研究結果中描述四種期刊時皆以期刊代碼代替之。而<lb/> 每個案例中只要提到被引用者的姓名與出版年 ，亦採用本研究編製的引用文獻<lb/> 編號代替 ，並以方括號標示。<lb/></p><p> 然而 ，若遇到年代錯誤 、作者錯誤以及僅文後引用類型 ，因本研究需呈現<lb/> 案例中的錯誤項目 ，故有不同的處理方式。以年代錯誤而言 ，僅以引用文獻編<lb/> 號替代作者姓名。以作者錯誤而言 ，若隱蔽作者資訊 ，即無法看出與證實作者<lb/> 錯誤中作者順序顛倒 、作者姓名錯誤或未寫共同作者等相關細節 ，因此仍保留<lb/> 完整原文以呈現引用內容 ，不以引用文獻編號替代。僅文後引用類型 ，則同樣<lb/> 以原文呈現引用文獻 ，不再以引用文獻編號替代。<lb/></p><p> 本研究亦參考 Eichorn 與 Yankauer (1987) 、Evans 等(1990) 、Fenton 等<lb/> (2000) 、Gosling 等(2004) 、Reddy 等(2008) 、Schulmeister (1998) 、Singh 與<lb/> Chaudhary(2009)等研究 ，將文內引用錯誤分為下述八種類型。<lb/></p><p> 1. 無法證實<lb/> 無法證實包含引用內容無法證實為引用來源作者所述 、引用內容與引用來<lb/> 源作者主張不相關或矛盾等三項錯誤類型。以 B201114 研究為例 ，引用來源文<lb/> 章中未出現「設備現代化」此項服務 ，因此無法證實「設備現代化」為引用來源<lb/> 作者所述。<lb/></p><p> B201114 研究提出：<lb/> 「﹝ B201114C012 ﹞的研究結果則顯示 ，讀者認為設備現代化和空間舒適<lb/> 乃是圖書館最重要的服務之一。」<lb/></p><p> 引用來源 B201114C012 則提出：<lb/> 「本研究針對公共圖書館之讀者進行問卷調查 ，以瞭解讀者對公共圖書館<lb/> 服務品質之評量方式 ，經由統計分析發現 ，讀者認為最重要的前十項服<lb/> 務品質屬性是『光線充足』 、 『開放時間』 、 『記錄正確』 、 『手續簡便』 、 『環<lb/> 境整潔』 、 『熟悉館藏』 、 『空調完善』 、 『規則清楚』 、 『空間舒適』 、 『熟悉服<lb/> 務設施』 ，……。」<lb/></p><p> 2. 不當二次引用<lb/> 不當二次引用係指作者未將貢獻歸於引用來源作者。以 A201224 研究為<lb/> 例 ，其未將提出「改進館員目前工作績效」重點的貢獻歸於引用來源文章中最源<lb/> 頭資料-第 39 號註釋 ，因此判定不當二次引用。<lb/></p><p> A201224 研究提出：<lb/> 「在有限人力之下 ，必須講求人力資源發展 ，首要重點即為改進館員目前<lb/> 工作績效(﹝ A201224C018 ﹞) 。」<lb/></p><p> 引用來源 A201224C018 則提出：<lb/> 「 『人力資源發展』 (Human Resource Development)指的是一組織藉著經過<lb/> 設計的組織化學習活動 ，來增進組織中人員的知識 、技能或改變行為。 (註<lb/> 39)其重點有三：⑴改進目前工作績效之努力；⑵勝任未來工作職務預做<lb/> 準備所為之努力；⑶為滿足個人興趣及成長之內在需求 ，或因應組織內外<lb/> 環境變遷之需所為之努力。 (註 40) 」<lb/></p><p> 3. 過度簡化<lb/> 過度簡化係指作者過度簡化或概括引用來源作者的意思。以 de Lacey 等<lb/> (1985)所列出之範例而言： 「肥胖高血壓患者透過減少熱量的吸收以降低血<lb/> 壓 ，達成減重效果」 。可發現引用來源文獻提到結合⑴低熱量；⑵低鹽 ，以達<lb/> 成減重與降血壓 ，但引用者僅提到減少熱量 ，即可達到目的 ，過於簡化引用來<lb/> 源作者的敘述。<lb/></p><p> 4. 頁碼錯誤<lb/> 頁碼錯誤係指文內引用之頁碼錯誤。若遇到引用文獻使用芝加哥 Note 格<lb/> 式 ，所著錄的頁碼並非出自引用來源內容的頁碼 ，即為錯誤。僅當引用內容能<lb/> 呈現整篇文章之精髓 ，才應納入整篇文獻之頁碼(Turabian, 2013) 。以 D201123<lb/> 研究為例 ，其將引用來源文獻的第 79-80 頁頁碼誤植為第 78-79 頁。<lb/></p><p> D201123 研究提出：<lb/> 「所以早在西元三世紀左右 ，猶太人的米西納法(Mishnah)規定 ，不得『凝<lb/> 目盯著或窺視』鄰居之家屋。九百年後 ，於 1180 年 ，又在新頒的梅木尼<lb/> 達法典(Code of Maimonideis [sic])中明確使用了『隱私權(Privacy) 』一詞<lb/> (﹝ D201123C029 ﹞，頁 78-79) 。」<lb/></p><p> 5. 年代錯誤<lb/> 年代錯誤係指文內引用之年代錯誤。以 A201224 研究為例 ，其將引用來源<lb/> 文獻的年代 1996 年誤植為 1998 年。<lb/></p><p> A201224 研究提出：<lb/> 「然而 ，人力短缺 、員額編制不足素來是圖書館之主要經營困境 ，在行<lb/> 政革新 、人事精簡的壓力下 ，更顯捉襟見肘 ，圖書館員之質 、量問題<lb/> 可謂台灣圖書館事業發展的一大瓶頸(陳麗玲 ，1993；楊美華 ，1996；<lb/> ﹝ A201224C003 ﹞，1998；楊敕貝 ，1999；中國圖書館學會 ，2000) 」<lb/></p><p> 6. 作者錯誤<lb/> 作者錯誤係指文內引用之作者錯誤。以 B201215 研究為例 ，其將引用來源<lb/> 文獻的作者高「熏」芳誤植為高「薰」芳。<lb/></p><p> B201215 研究提出：<lb/> 「由於性格 、知識 、經驗等因素 ，每個人對特定議題的關注和處理方式各<lb/> 異 ，且關注的程度會因為個人在特定議題的經驗 、關聯度 、急迫度和參與<lb/> 度而有所不同(Hall, George, &amp; Rutherford, 1977; 高薰芳 ，1993) 。」<lb/></p><p> 7. 題名錯誤<lb/> 題名錯誤係指文內提出之文獻題名錯誤。以 D201125 研究為例 ，其將引用<lb/> 來源文獻的題名「由學科專家的角色扮演談大學圖書館員的培育」多增添一個<lb/> 「館」字。<lb/></p><p> D201125 研究提出：<lb/> 「1989 年由楊美華發表之『由學科專家的角色扮演談大學圖書館館員的培<lb/> 育』 (﹝ D201125C047 ﹞) 」<lb/></p><p> 8. 僅文後引用<lb/> 僅文後引用係指僅於文後出現之特定引用文獻錯誤。<lb/></p><p> 以 C201222 研究為例 ，文中未引用下述文獻的文字內容 ，文後卻列出「黃<lb/> 湃翔 、江新合 、洪振方(2007) 。知識結構網路表徵分析之研究：高一基礎力學<lb/> 為例。師大學報(科學教育類) ，52(1-2) ，79-104。」引用文獻。<lb/></p><p> 引用錯誤之計算方式為當一筆引用文獻有一種文內引用錯誤類型或以上<lb/> 者 ，皆記錄為一筆引用錯誤。當一筆引用文獻被引用超過一次 ，註記每一次引<lb/> 用內容的錯誤。此外 ，亦參考 APA 格式 、芝加哥格式針對不同引用方式的規<lb/> 範 ，以及孟樊(2012) 、陳祥等(2013)等研究判定正確或不當引用的範例 ，將<lb/> 引用方式分為直接引用與改寫 ，直接引用中包含直接引用之用字差異；改寫方<lb/> 式包含改寫一段話 、改寫短概念 、改寫長概念等。以下將提出正確與不當引用<lb/> 方式之條件：<lb/></p><p> 1. 直接引用<lb/> 正確直接引用必須符合1)選擇變更引用內容文字字體 、使引用內容與其他<lb/> 文字段落隔開成為獨立一段或在引用內容前後加引號等一種方式 ，以強調引用<lb/> 內容；2)引用內容須與引用來源的文字 、標點符號相同；3)註明引用來源的<lb/> 作者名 、出版年。若其中一項條件未符合 ，即判定不當直接引用。以 C201215<lb/> 研究為例 ，其未符合第二點條件 ，以「新」 、 「與」替代引用來源的「西」 、 「於」<lb/> 二字 ，因此判定不當直接引用。<lb/></p><p> C201215 研究提出：<lb/> 「由於日語新詞在晚清蔚為風行 ，如柴萼說： 『蓋新學者不能讀古書 ，而<lb/> 老生又不解新籍 ，二者交譏 ，而倭文乃流行與禹域。日本文學博士服部<lb/> 宇之吉謂日文勢力 ，及於中華 …… 學者非用新詞 ，幾不能開口動筆』<lb/> (﹝ C201215C076 ﹞) 。」<lb/></p><p> 引用來源 C201215C076 則提出：<lb/> 「蓋新學者不能讀古書 ，而老生又不解西籍 ，二者交譏 ，而倭文乃流行於<lb/> 禹域。日本文學博士服部宇之吉謂日文勢力 ，及於中華 …… 幾不能開口動<lb/> 筆 ……」<lb/></p><p> 2. 直接引用之用字差異<lb/> 正確直接引用之用字差異同樣需符合以上三點條件 ，但有些文章用詞在<lb/> 中國與台灣間所通用的文字有所不同 ，例如「信息」與「資訊」意義相同 ，但<lb/> 中國與台灣各用一詞。因此 ，若遇到此文字差異 ，並不算不當直接引用。以<lb/> C201115 研究為例 ，其以「資訊」替代引用來源的「信息」 ，以符合台灣的特定用<lb/> 詞 ，因此不算不當直接引用。<lb/></p><p> C201115 研究提出：<lb/> 「另一整合性的定義如下： 『知識服務是一個滿足客戶不同類型知識需求的<lb/> 服務過程 ，……整理的資訊與知識 ，進行知識創新 ，並借助適當的方法和<lb/> 手段……』 (﹝ C201115C005 ﹞) 。」<lb/></p><p> 引用來源 C201115C005 則提出：<lb/> 「知 服 是一个 足客 不同 型知 需求的服<lb/> 程 ，……整理的信息与<lb/> 知 ， 行知<lb/> 新 ，并借助适 的方法和手段……。」<lb/></p><p> 3. 改寫一段話<lb/> 正確改寫一段話必須符合 1)重新修改或組合引用來源的基本文句；2)註<lb/> 明引用來源的作者名 、出版年。若其中一項條件未符合 ，即判定不當改寫。以<lb/> C201113 研究為例 ，其未符合第一點條件 ，C201113 研究與引用來源的文字與<lb/> 文句順序幾乎相同 ，因此判定為不當改寫。<lb/></p><p> C201113 研究提出：<lb/> 「﹝ C201113C007 ﹞指出從館際互借及文獻傳遞使用 ，可以很清楚的反映<lb/> 圖書館使用者當時的研究興趣 ，並提供有關館藏缺失的詳細資料 ，如果<lb/> 館際互借部門的館員能夠有系統地提供館藏發展部門相關的訊息 ，不管是<lb/> 把館際互借的申請存根聯會知館藏發展部門的館員 、或是請他們實地來訪<lb/> 察 、或是更進一步的製作月報表供其參考 ，都有助於更進一步瞭解該館使<lb/> 用者的需求。」<lb/></p><p> 引用來源 C201113C007 則提出：<lb/> 「館際互借可以很清楚的反應圖書館使用者當時的研究興趣 ，並提供有關<lb/> 館藏缺失的詳細資料 ，如果館際互借部門的館員能夠有系統的提供館藏發<lb/> 展部門相關的訊息 ，不管是把館際互借的申請存根聯會知館藏發展部門的<lb/> 館員 、或是請他們實地來看一看 、或是更進一步的製作月報表供其參考 ，<lb/> 都有助於更進一步了解該館使用者的需求。」<lb/></p><p> 4. 改寫短概念<lb/> 正確改寫短概念必須符合1)可以照錄引用來源的短概念文字 ，但短概念的<lb/> 前後文須重新修改或組合；2)註明引用來源的作者名 、出版年。若其中一項條<lb/> 件未符合 ，即判定不當改寫。以 C201115 研究為例 ，其照錄短概念時 ，重新改<lb/> 述短概念的前後文 ，因此判定正確改寫。<lb/></p><p> C201115 研究提出：<lb/> 「﹝ C201115C005 ﹞建議知識服務的三種主要模式包括專職顧問(一對一)<lb/> 服務模式 、參考諮詢服務模式 、自助服務模式等三項 ，提供服務互動性由<lb/> 高至低的不同選擇 ，希望能滿足不同客戶的需求。」<lb/></p><p> 引用來源 C201115C005 則提出：<lb/> 「按知 服 提供 程中服 双方交互的程度由高到低 行分 ，知 服<lb/> 的模式可分 ：<lb/> 服 模式 、 考咨 服 模式和自助服 模式 ，<lb/> 基于知 服 模式的分析 ，本文 出一个如 1所示的知 服<lb/> 程示意。」<lb/></p><p> 5. 改寫長概念<lb/> 正確改寫長概念須符合：1)只要引用來源的每個長概念下 ，皆有針對<lb/> 長概念提出的文字敘述 ，即可照錄引用來源的長概念文字；2)註明引用來<lb/> 源的作者名 、出版年。若其中一項條件未符合 ，即判定不當改寫。引用來源<lb/> C201115C020 有針對長概念提出的文字說明 ，因此判定正確改寫。<lb/></p><p> C201115 研究提出：<lb/> 「另外 ，﹝ C201115C020 ﹞則以圖書館形成的本質為文化公共領域的觀<lb/> 點……建議圖書館應掌握以下三種資源的異質知識服務：1. 瞭解並提供<lb/> 人們日常生活的知識基礎；2. 掌握默會知識及地方性知識；3. 掌握大眾文<lb/> 化 、異文化 、網路文化及相關知識。」<lb/> 引用來源 C201115C020 則提出：<lb/></p><p> 「因此 ，作者認為在 Web2.0 思維下……。接著 ，作著建議三種資源是圖書<lb/> 館應掌握的 ，及與使用者建立和維持關係的作法：<lb/></p><p> 一 、 了解並提供人們日常生活的知識基礎<lb/> 日常生活世界的構成是環繞在每個人身處的『此地』 (here) ，……。<lb/> 二 、 掌握默會知識及地方性知識<lb/> 在實用原則下有一種知識類型是常被忽略的 ，即默會知識及地方性知<lb/> 識 ，……。<lb/> 三 、 掌握大眾文化 、異文化 、網路文化及相關知識<lb/> 次文化是指一個大社會中的次級社會 (sub-society)或次級團體……。」<lb/></p><head> 四、研究結果與討論<lb/></head><p> 本研究以台灣四種圖書資訊學期刊論文為研究對象 ，分析其文內引用文獻<lb/> 錯誤。以下分述整體引用文獻錯誤率 、引用文獻錯誤類型實例 ，以及作者使用<lb/> 不同引用方式時 ，遵循引用文獻規範之比率。<lb/></p><p> ㈠ 引用文獻查證結果<lb/> 本研究 622 筆文內引用文獻中 ，完全正確者為 537 筆(86.33%) ，錯誤者為<lb/> 85 筆(13.67%) 。在八種引用錯誤類型中 ，過度簡化類型完全正確 ，無法證實<lb/> 與不當二次引用錯誤最多 ，各為 26 筆。其次為作者錯誤 ，共 13 筆。<lb/> 四種期刊中 ，文內引用文獻正確率介於 83.64% 93.79%，文內引用文獻<lb/> 錯誤率以 C 期刊最低(6.21%) ，D 期刊最高(16.36%) ，A 期刊之錯誤率又與 D<lb/> 期刊相近(16%) 。從表 2 可發現在八種引用錯誤類型中 ，A 期刊與 C 期刊皆以<lb/> 無法證實錯誤最多 ，各為 13 筆(32.5%) 、4 ；B 期刊以無法證實 、<lb/> 不當二次引用與作者錯誤最多 ，皆為 6 筆(33.33%) ；D 期刊則以不當二次引用<lb/> 最多 ，共 6 筆(33.33%) 。<lb/></p><figure type="table"> 表 2 引用錯誤查證結果<lb/> 單位：筆；括弧內為 %<lb/> 名稱<lb/> 引用錯誤類型<lb/> 錯誤<lb/> 無法<lb/> 證實<lb/> 不當二<lb/> 次引用<lb/> 過度<lb/> 簡化<lb/> 頁碼<lb/> 錯誤<lb/> 年代<lb/> 錯誤<lb/> 作者<lb/> 錯誤<lb/> 題名<lb/> 錯誤<lb/> 僅文後<lb/> 引用<lb/> A 期刊<lb/> 13*<lb/> 11<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 5<lb/> 6*<lb/> 0<lb/> 5<lb/> 40 (16.00)<lb/> B 期刊<lb/> 6*<lb/> 6<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 6*<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 18 (15.38)<lb/> C 期刊<lb/> 4<lb/> 3<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 9 (6.21)<lb/> D 期刊<lb/> 3<lb/> 6<lb/> 0<lb/> 3*<lb/> 5*<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 18 (16.36)<lb/> 總 計<lb/> 26<lb/> 0<lb/> 4<lb/> 11<lb/> 13<lb/> 1<lb/> 7<lb/> * 一筆引用文獻同時包含兩種引用錯誤類型 ，將分別在<lb/> 兩種引用錯誤類型中各記一筆錯誤 ，若將所有引用錯<lb/> 誤類型筆數相加 ，會比實際錯誤筆數多一至三筆<lb/></figure><p> ㈡ 引用文獻錯誤類型實例<lb/> 1. 無法證實<lb/> 整體而言 ，在 26 筆無法證實之引用錯誤類型中 ，引用內容無法證實為引用<lb/> 來源作者所述有 11 筆 ，以 D201221 研究為例 ，其提出：<lb/></p><p> 「根據﹝ D201221C031 ﹞，44 種十九世紀英美小說中 ，26 種都有偽譯本存<lb/> 在 ，只有 18 種原作沒有偽譯本。」<lb/></p><p> 然而 ，本研究未發現引用來源 D201221C031 26 種英美小說有偽譯本<lb/> 存在 ，以及 18 種原作沒有偽譯本等相關數值 ，因此 D201221 研究之引用內容無<lb/> 法證實為 D201221C031 所述。<lb/></p><p> 引用內容與引用來源作者主張不相關者有 2 筆 ，以 C201312 研究為例 ，其<lb/> 提出：<lb/></p><p> 「多項研究顯示 ，目前全國國中小學校圖書館經營管理困境未除。在國<lb/> 小 ，不僅缺乏人力物力資源 ，開放時間不足 ，自動化系統未全面普及 ，<lb/> 亦鮮少學校提供多元資訊服務 ，而且圖書館發展有明顯城鄉差距(呂瑞<lb/> 蓮 、林紀慧 ，2005；林淑萍 ，2009；林菁 、李佳憓 ，2009；林巧敏 ，<lb/> 2009；張金玲 、林紀慧 ，2000；﹝ C201312C042 ﹞；游敏瑜 ，2009) 。」<lb/></p><p> C201312 研究提及圖書館經營的困境 ，但引用來源 主要是敘<lb/> 述國小學生在圖書資訊利用教育前後過程的資訊行為 ，因此 ，C201312 研究與<lb/> C201312C042 的主題內容不相關。<lb/></p><p> 引用內容與引用來源作者主張相互矛盾則有 13 筆 ，以 A201242 研究為例 ，<lb/> 其提出：<lb/></p><p> 「﹝ A201242C003 ﹞分析 1974-1993 年七種台灣圖書資訊學期刊文章之參考<lb/> 文獻 ，顯示其主要來自期刊文獻(42.37%) 。……<lb/> ﹝ A201242C003 ﹞分析 1974-1993 年七種台灣圖書資訊學期刊文章之全部<lb/> 參考文獻 ，顯示 74.4% 來自本身學科 ，其次依序是教育學(5.1%) 、電腦科<lb/> 學(2.7%) 、管理及行政學(2.6%)<lb/></p><p> A201242 研究分別在不同段落引用 A201242C003 ，自行計算 1974-<lb/>1993 ，期刊與圖書類型引用文獻所占比率與<lb/> 不同學科主題的分布 ，研究結果發現兩者採用不同的計算方式 ，導致計算出的<lb/> 數值彼此產生矛盾。此外 ，計算圖書類型引用文獻所占比率 ，無法以其他數值<lb/> 的計算方式求得 ，僅能說明 A201242 研究與引用來源 A201242C003 的數據相矛<lb/> 盾。<lb/></p><p> 2. 不當二次引用<lb/> ，在 26 筆不當二次引用中 ，發現作者可能認為經整合過後的引用<lb/> 內容是屬於整合者 ，因此未將貢獻歸於最源頭的引用來源 C201211 研究為<lb/> 例 ，其提出：<lb/></p><p> 「除此之外 ，SOM 還有以下特點 ，一 、SOM 由於忽略某些較不重要的資<lb/> 訊 ，將特徵相近的文件資料映射到相同或鄰近的節點上 ，因此便能在有限<lb/> 空間內表現極大量的資料項目。二 、SOM 由保留資料項目在高維度上的<lb/> 關係及結構 ，若資料為本身具有語意訊息的詞語 ，其所訓練出來的<lb/> 便能夠表現映射於文件之間的主題關係。三 、SOM 訓練和映射可以使用<lb/> 並整合多個不同的資訊種類來建構其特徵向量。四 、SOM 與多維尺度法<lb/> (Multidimensional Scaling, MDS)同樣屬於維度縮減技術 ，因此可以利用二<lb/> 維圖形進行高維度資料的視覺化呈現 ，讓人輕易瞭解資料中所蘊含的特定<lb/> 關係結構(﹝ C201211C001 ﹞) 。」<lb/></p><p> 引用來源 C201211C001 提出：<lb/> 「在各種維度縮減技術中 ，自組織映射圖具有以下的優點(Kohonen, et al.,<lb/> Lin, 1997; Lin, et al., 1991) ：㈠特徵相近的文件資料將映射到相同或<lb/> 鄰近的節點上 ，能在自組織映射圖有限的空間<lb/> 內表現極大量的資料項目。㈡透過非監督式訓練(unsupervised training)<lb/> 所產生的自組織映射圖 ，可以保留資料項目在高維度上的關係與結構<lb/> (Kohonen, 1990) ，使用具有語意資訊的詞語特徵所訓練出來的自組織映<lb/> 射圖 ，能夠表現映射於上的文件之間的主題關係。㈢自組織映射圖的訓練<lb/> 、甚至整合多個不同的資訊種類來建置特徵向量 ，……<lb/> White, &amp; Buzydlowski, 2003)使用作者共被引(author co-citation)<lb/> 等資訊來呈現領域中的重要作者。㈣自組織映射圖方法與多維尺度法<lb/> (multidimensional scaling, MDS)同樣屬於維度縮減技術 ，可以利用二維圖<lb/> 形進行高維度資料的視覺化(White &amp; McCain, 1998) ，……。」<lb/></p><p> C201211 研 究 提 出 SOM 的 特 點 出 自 引 用 來 源 C201211C001 內 容 ， 實<lb/> 際上卻是 C201211C001 閱讀其他文獻並將所有觀點整合而成 ，作者可能認為<lb/> C201211C001 做為 SOM 特點的整合者 ，應將貢獻歸於 C201211C001，而忽略最<lb/> 源頭引用文獻的貢獻 ，因此 C201211 研究未將貢獻歸於引用來源作者。<lb/></p><p> 3. 過度簡化<lb/> 先前有相關研究發現過度簡化之引用錯誤 ，因此本研究亦將此項錯誤類型<lb/> 列入查核考量 ，然而本研究結果顯示在四種台灣圖書資訊學期刊中未發現此種<lb/> 文內引用錯誤。<lb/></p><p> 4. 頁碼錯誤<lb/> 整體而言 ，在 4 筆頁碼錯誤中<lb/> 範圍內的錯誤與頁碼範圍外的錯誤 ，以 D201123 研究為例 ，其提出：<lb/></p><p> ，隱私的概念與認定範圍會隨著時間和地域的不同而<lb/> ，一旦個人感到私生活<lb/> 受侵犯 ，感到人格受損 ，就會產生一種不安全的狀態 ，個人生活安寧遭到<lb/> 破壞 ，就會產生對他人和所處環境以及對社會的一種防範 、敵視甚至抵觸<lb/> 情緒(﹝ D201123C027 ﹞，頁 14；林敏 ，2007，頁 80) 」<lb/></p><p> D201123 研究提出其引用之 D201123C027 內文資訊出自文章第 14 頁的內<lb/> 容 ，但實際上引用來源 D201123C027 文章的頁碼範圍介於 185 頁至 188 頁 ，因<lb/> 此可發現 D201123 研究與引用來源的頁碼不一致 ，且引用文獻所註記的頁碼在<lb/> 引用來源文章頁碼範圍外。<lb/></p><p> 5. 年代錯誤<lb/> 在 11 筆年代錯誤中 ，以 D201125 為例 ，其提出：<lb/> 「因此圖書館應該……找到自我價值(﹝ D201125C031 ﹞，2006) 。」<lb/></p><p> D201125 研究提出其引用之 D201125C031 內文資訊出版於 2006 年 ，但引用<lb/> 來源D201125C031之出版年代應為1997年 ，而非2006年 ，因此判定為年代錯誤。<lb/></p><p> 6. 作者錯誤<lb/> 在 13 筆作者錯誤中 ，以 A201126 研究為例 ，其提出：<lb/></p><p> 「陳憶芬 、張克璋 、與吳壽山(2004)進行的案例教學……接受案例學習的<lb/></p><p> A201126 研究提出其引用之 A201126C007 內文資訊出自作者張克「璋」 ，但<lb/> 實際上應為張克「章」 ，因此可發現 A201126 研究將引用來源作者姓名誤植。<lb/></p><p> 7.<lb/> 此類型文內引用錯誤僅 1 筆 ，因此研究結果與討論的實際例子與研究方法<lb/> 中的範例說明相同 ，以 D201125 為例 ，其提出：<lb/></p><p> 「1989 年由楊美華發表之『由學科專家的角色扮演談大學圖書館館員的培<lb/> (﹝ D201125C047 ﹞) 」<lb/></p><p> 引用來源 D201125C047<lb/> 培育」 ，可發現 D201125 研究文獻題名比引用來源D201125C047 多一「館」字。<lb/></p><p> 8. 僅文後引用<lb/> 在 7 筆僅於文後出現之特定引用文獻錯誤中 ，以 A201124 研究為例 ，其在<lb/> 文後列出「謝佩紋 、林菁(2009) 。國小教師以 CREATER 模式推動資訊素養創<lb/> 新課程之歷程。圖書館學與資訊科學 ，35(1) ，70-89。」引用文獻 ，在文內未<lb/> 引用此筆引用文獻。<lb/></p><p> 在本研究中將僅於文後列出引用文獻 ，文內卻未引用之文獻 ，判定為文內<lb/> 引用文獻錯誤 ，但是若將判定的標準替換為以文後引用文獻為主 ，可能被判定<lb/> 為文後引用文獻錯誤。除了僅於文後列出引用文獻 ，文內卻未引用之文獻外 ，<lb/> 亦可能出現在文內引用之文獻 ，卻未列在文後引用文獻之狀況 ，此兩種現象對<lb/> 文後或文內引用內容資訊上的正確或錯誤沒有直接關係 ，因此或許可將此兩種<lb/> 現象判定為除了文後與文內引用錯誤外的第三種錯誤類型。而本研究僅查證在<lb/> 文後列出引用文獻 ，因此無法從研究結果<lb/> 得知在文內引用之文獻 ，卻未列在文後引用文獻之引用錯誤相關數據。<lb/></p><p> ㈢ 不同引用方式之查證結果<lb/> 本研究樣本 622 筆文內引用文獻共被引用 941 次 ，由於文內引用文獻若出<lb/> ，會影響引用方式正確與否的判讀。因此進一步分析<lb/> 前先排除無法證實引用錯誤的文內引用 ，利用僅剩的 853 次文內引用判別直接<lb/> 3。<lb/></p><figure type="table"> 表 3 不同引用方式之引用文獻查證結果<lb/> 單位：次；括弧內為 %<lb/> 期刊名稱 /<lb/> 引用方式<lb/> 直接引用<lb/> 改寫<lb/> 總計<lb/> 正確<lb/> 正確 -<lb/>用字差異 ** 不適當<lb/> 正確<lb/> 不適當<lb/> A 期刊<lb/> 6 (1.77) 0 (0.00) 2 (0.59) 317 (93.51) 14 (4.13) 339<lb/> B 期刊<lb/> 0 (0.00) 0 (0.00)<lb/> 3 (1.71) 162 (92.57) 10 (5.71) 175<lb/> C 期刊<lb/> 1<lb/> (0.48) 2 *<lb/> 3 *<lb/> (1.44) 202 *<lb/> 1<lb/> (0.48) 209<lb/> D 期刊<lb/> 1<lb/> (0.77) 0 (0.00) 0 (0.00) 118 (90.77) 11 (8.46) 130<lb/> 總 計<lb/> (0.94) 2 *<lb/> (0.23) 8 *<lb/> (0.94) 799 *<lb/> (93.67) 36<lb/> 一筆文內引用文獻被引用一次同時包含正確直接引用-用字差異 、不適當的<lb/> 直接引用 、正確改寫等三種引用方式 ，並在表中將三種引用方式各計一次<lb/> ** 在正文中直接引用引用來源內容時 ，正文與引用來源文獻中可能有用字上之<lb/> 差異 ，但在此處仍視為作者適當的引用引用來源文獻<lb/></figure><p> 整體而言 ，在 853 次文內引用中 ，正確的直接引用與不適當的直接引用<lb/> 皆有 ，正確直接引用之用字差異有 2 次(0.23%) ；正確的改寫有<lb/> 799 次(93.67%) ，不適當的改寫有 36 次(4.22%) 。在四種期刊中 ，除了 B 期<lb/> 刊沒有正確的直接引用外 ，其餘三種期刊 ，正確的直接引用所占比率介於<lb/> 0.48% 至 ，因為 D 期刊沒有不適當的直接引用 ，因此在直接引用<lb/> 之部分完全正確。不適當的直接引用所占比率 ，以 A 期刊比率最低 ，共 2 次<lb/> (0.59%) ，以 B 期刊比率最高 ，共 3 次(1.71%) 。正確改寫所占比率介於 90.77%<lb/> 至 96.65%，不適當的改寫所占比率以 C 期刊最低 ，共 1 次(0.48%) ，D 期刊最<lb/> 高 ，共 11 次(8.46%) ，兩者間相差 7.98%。<lb/></p><p> 前述已提及從表 3 可知 ，在 18 次直接引用中 ，正確直接引用之用字差異有<lb/> 2 次(0.23%) ，不適當直接引用有 8 次(0.94%) ；在 次的改寫中 ，不適當改<lb/> 寫有 36 次(4.22%) 。以下將分別針對這三種引用類型加以說明：<lb/></p><p> 1. 正確直接引用之用字差異<lb/> 18 次的文內引用中 ，正確直接引用之用字差異有 2 次。<lb/> 以 C201115 研究為例 ，其提出：<lb/></p><p> 「另一整合性的定義如下： 『知識服務是一個滿足客戶不同類型知識需求的<lb/> 服務過程……結合組織內外搜集 、整理的資訊與知識 ，進行知識創新 ，並<lb/> 借助適當的方法和手段 ，在與客戶互動的過程中 ，幫助客戶獲取知識 、<lb/> 提高客戶解決問題的能力 、幫助客戶理性決策 ，或者直接幫助客戶解決問<lb/> 題』 (﹝ C201115C005 ﹞) 。」<lb/></p><p> 而引用來源 C201115C005 之內容則提出：<lb/> 「知 服 足客 不同 型知 需求的服<lb/> 程…… 合<lb/> 集 、整理的信息与知 ， 行知<lb/> 新 ，并借助适 的方法和手段 ，在与<lb/> 客 交互的 程中 ，帮助客<lb/> 取知 解决同 、帮助客<lb/> 理性决策 解决<lb/></p><p> 由此可發現 研究將引用來源 C201115C005 內文中提及的「信息」 、<lb/> 「交互」 ，變更為國內研究較常使用的詞彙「資訊」 、 「互動」 。雖然在直接引用的<lb/> 規則中 ，必須完全照錄引用來源的文字內容 ，但由於 C201115C005 文章的用詞<lb/> 是採用中國對資訊與互動的說法。若 C201115 仍在文章中直接引用信息與交互<lb/> 兩項詞彙 ，可能會使 C201115 在文章中對資訊與互動兩詞的說法不一致 ，且較<lb/> 不符合國內研究對兩項詞彙的說法 ，因此認為 C201115 研究雖然直接引用引用<lb/> 來源文章 C201115C005 時 ，在用字上與引用來源文章有些微差異 ，仍判定為直<lb/> 接引用正確。<lb/></p><p> 2. 不適當的直接引用<lb/> 8 次不適當的直接引用中 ，可發現兩種不適當的引用型態 ，一為引用者<lb/> 未完全照錄引用來源內容的文字或標點符號 ，這類狀況在所有文內引用中出現<lb/> 4 次 ，在此以 C201215、B201126 為例。<lb/></p><p> C201215 研究提出：<lb/> 「由於日語新詞在晚清蔚為風行 ，如柴萼說： 『蓋新學者不能讀古書 ，而<lb/> 老生又不解新籍 ，二者交譏 ，而倭文乃流行與禹域。日本文學博士服部<lb/> 宇之吉謂日文勢力 ，及於中華 …… 學者非用新詞 ，幾不能開口動筆』<lb/> (﹝ C201215C076 ﹞) 。」<lb/></p><p> 引用來源 C201215C076 之內容則提出：<lb/> ，而老生又不解西籍 ，而倭文乃流行於<lb/> 禹域。日本文學博士服部宇之吉謂日文勢力 ，及於中華……幾不能開口動<lb/></p><p> 由此可見 C201215 研究直接引用引用來源文獻 C201215C076 內文時 ，雖在<lb/> 引用內容前後加上引號強調自身研究直接引用引用來源文獻的內文資訊 ，並照<lb/> 錄引用來源文獻的文字內容 ，卻未照錄「西」 、 「於」二字 ，而以「新」 、 「與」替<lb/> ，因此認定 C201215 研究在直接引用引用來源文章時並非完全正確。<lb/></p><p> B201126 研究提出：<lb/> 「﹝ B201126C001 ﹞認為軟體或資訊生產者的智慧結晶 ，隨著網路利用的<lb/> 普及 ，也更易為人非法複製並快速散佈轉售圖利<lb/> 所有人的合理權益。」<lb/></p><p> 引用來源 B201126C001 之內容則提出：<lb/> 「軟體或資訊生產者的智慧結晶 ，隨著網路利用的普及 ，也更易為人非法<lb/> 複製並快速散佈轉售圖利 ，進而剝奪了智慧財產權所有人的合理權益。」<lb/></p><p> B201126 研究完全照錄引用來源文獻 的文字內<lb/> 容 ，卻未在引用內容前後加上引號 ，強調自身直接引用引用來源文獻的資訊內<lb/> 容 ，因此判定直接引用不當。建議應將引用內容前後加上引號 ，避免讀者誤認<lb/> 引用者已改寫引用來源文獻的內文。<lb/></p><p> 另一種狀況為引用者自行在引用內容前後標註引號 ，卻與引用來源內容的<lb/> 文字不一致 ，占所有文內引用的 4 次 ，以 B201126、A201234 為例。<lb/></p><p> B201126 研究提出：<lb/> 「國內則至 1994 年 ，才由﹝ B201126C009 ﹞於＜圖書館與資訊利用＞一文<lb/> 中 ，首次提出『資訊倫理』的概念： 『電腦與通信高科技的衝擊 ，引發資<lb/> 訊利用的一些問題 ，包括著作權問題 、倫理問題 、收費問題及標準化問<lb/> 題 ，在倫理問題上 ，圖書館員應配合資訊倫理與圖書館政策 ，保護使用者<lb/> 的隱私權。』 」<lb/></p><p> B201126C009 之內容則提出：<lb/> 「電腦與通信高科技的衝擊 ，影響圖書館甚大 ，也引發了資訊利用的一些<lb/> 問題：<lb/></p><p> ㈠ 著作權問題<lb/> 圖書館提供影印機……。<lb/> ㈡ 倫理問題<lb/> 在我們的文化傳統中 ，……。圖書館員應配合資訊倫理與圖書館政策 ，<lb/> 保護使用者的隱私權。<lb/> ㈢ 收費問題<lb/> ㈣ 標準化的問題<lb/> 各資料庫的查詢指令……。」<lb/></p><p> 以此可發現 B201126 研究雖然將引用內容以引號括起 ，但在引用時<lb/> 改寫的方式處理引用來源文獻 B201126C009 內文的文字內容 ，因此判定直接引<lb/> 用不當 ，建議引用者應將引號剔除 ，避免讀者以為引用者直接引用引用來源文<lb/> 獻。<lb/></p><p> 3. 不適當的改寫<lb/> 在 36 次不適當的改寫中 ，有兩種改寫型態 ，一為改寫過的文字內容與引用<lb/> 來源文獻過於相近 ，占所有文內引用的26次 ，在此以B201115、A201124為例。<lb/></p><p> B201115 研究提出：<lb/> 「對學習者而言 ，網路影音分享平台若已先進行主題的篩選 ，清楚呈現<lb/> 單一教育領域的資源 ，則可幫助學習者能夠更迅速地找到符合需求的<lb/> 開放學習資源；然而分享平台的介面設計也可能影響學習者的學習情形<lb/> (﹝ B201115C006 ﹞) 。」<lb/></p><p> 引用來源 之內容則提出：<lb/> 「對學習者而言 ，網路影音分享平台若已先進行主題的篩選 ，能呈現單一<lb/> 教育領域的資源 ，一方面可幫助學習者能夠更迅速地找到符合需求的開放<lb/> 學習資源 ，另一方面 ，分享平台的介面設計也可能影響學習者的學習情<lb/> 形。」<lb/></p><p> 由此例可發現 B201115 研究改寫的文字內容與引用來源文獻 B201115C006<lb/> 相近 ，僅刪除「能」 、 「一方面」 、 「另一方面」等動詞或連接詞 ，並新增對重要<lb/> 內容無實質影響的「清楚」 、 「則」 、 「然而」等副詞或連接詞 ，未重新改述整體語<lb/> 句 ，因此判定改寫不當。<lb/> A201124 研究提出：<lb/></p><p> 「此外 ，﹝ A201124C012 ﹞也以為在自然科的教學中 ，應儘量以日常生活<lb/> 的事例作為切入的問題 ，來進行探討活動 ，並運用各類媒體來取得相關的<lb/> 資料 ，學生由解決問題的過程中<lb/> 力。」<lb/></p><p> 引用來源 A201124C012 之內容則提出：<lb/> 「 『自然與科技』學習領域課程研究小組……：在自然科的教學中<lb/> 日常生活的事例作為切入的問題 ，來進行探討的活動 ，運用各類的媒體獲<lb/> 得相關的資料 ，由解決這類問題的過程中獲得相關技能的學習及資訊的運<lb/> 用能力。」<lb/></p><p>以 此 可 發 現 A201124 研 究 與 B201115 研 究 相 同 ， 其 改 寫 後 的 文 字 內 容<lb/> 僅 刪 除 與 新 增 對 重 要 內 容 無 實 質 影 響 的 文 字 ， 整 體 語 句 與 引 用 來 源 文 獻<lb/> A201124C012 過於相近，因此判為改寫不當。建議引用者可用自己熟知的語句<lb/> 重新組合引用來源文獻的文字內容。<lb/></p><p> 另一種則為改寫的文字內容與引用來源文獻完全一致 ，未加引號 、變更字<lb/> 型或另起一行成獨立方塊版面 ，共出現 10 次 ，在此以 B201126 為例。<lb/></p><p> B201126 研究提出：<lb/> 「﹝ B201126C003 ﹞亦建議建立資訊倫理資源中心 ，她認為圖書館員一向<lb/> 以蒐集 、整理 、分析資訊見長 ，若能彙整所蒐集的資訊倫理資料 ，建立<lb/> ，提供資訊倫理教學研究的資料 ，將可省略許多重複的<lb/> 人力與時間。」<lb/></p><p> 引用來源 之內容則提出：<lb/> 「圖書館員一向以蒐集 、整理 、分析資訊見長 ，若能彙整所蒐集的資訊倫<lb/> 理資料 ，建立資訊倫理資源中心 ，提供資訊倫理教學研究的資料 ，將可省<lb/> 略許多重複的人力與時間。」<lb/></p><p> 由此例可發現 B201126 研究未在引用內容前後加註引號 、變更字體或另起<lb/> 一行成獨立方塊版面 ，因此應不屬於直接引用的格式 ，然而 B201126 研究卻與<lb/> 引用來源文獻 B201126C003 的文字內容完全相同 ，因此判定改寫不當。<lb/></p><head> 五、結論與建議<lb/></head><p> 本研究以台灣四種圖書資訊學期刊論文為研究對象 ，分析 111 篇中文期刊<lb/> 論文之 622 筆文內引用文獻 ，其中正確的文內引用文獻有 537 筆(86.33%) ，錯<lb/> 誤的文內引用文獻有 85 筆(13.67%) 。在四種台灣圖書資訊學一級期刊中 ，文<lb/> 內引用文獻錯誤率介於 6.21% 至 16.36%，最低與最高者相差 10.15%。<lb/></p><p> 引用文獻錯誤類型方面 ，在錯誤的文內引用中 ，以無法證實 、不當二次引<lb/> 用的文內引用錯誤類型最多 ，皆有 26 筆。而在八種本研究所歸類之文內引用錯<lb/> 誤類型中 ，本研究雖然將僅文後引用錯誤類型視為文內引用文獻錯誤 ，然而從<lb/> 文後引用文獻的角度而言 ，亦可能將此錯誤類型歸為文後引用文獻錯誤。因為<lb/> 除僅文後引用錯誤類型外 ，亦可能出現在文內引用特定文獻 ，卻未列在文後引<lb/> 用文獻的現象 ，而不論是僅文後引用或僅文內引用 ，皆與文後或文內引用內容<lb/> 資訊之錯誤無直接相關性。從另一個角度來看 ，可視為文後與文內引用錯誤類<lb/></p><p> 在不同引用方式方面 ，四種台灣圖書資訊學一級期刊中 ，有一種期刊在直<lb/> 接引用部分完全正確 ，其餘三種期刊之正確的直接引用所占比率介於 0.48% 至<lb/> 1.77%，正確改寫的比率介於 90.77% 至 96.65%。換言之 ，四種一級期刊在改寫<lb/> 引用來源文獻時皆有九成以上符合引用規範。不適當的直接引用所占比率介於<lb/> 0.59% 至 1.71%；不適當的改寫所占比率介於 0.48% 至 8.46%。<lb/></p><p> 雖然本文研究對象之四種期刊皆由編輯與審查者審閱文章 ，先前研究者亦<lb/> 認為期刊編輯與審查者應對引用文獻的正確性負起責任(李碧鳳 ，1996) ，然而<lb/> 作者仍須對其引用文獻的正確性負責 ，因為學術傳播的品質良窳與作者能否整<lb/> 理先前研究相關資料 ，並再傳播給其他研究者參考息息相關。若引用文獻錯誤<lb/> 不但可能使其他研究者對文獻 、作者或期刊的信任產生動搖 ，亦可能阻礙學術<lb/> 傳播。因此 ，作者引用文獻時 ，應更謹慎確認期刊文章的正文內容與書目資料<lb/> 的正確性 ，以提供未來欲參考此篇文章的讀者所用。甚至為了進一步培養作者<lb/> 研究寫作與引用相關資料的能力 ，作者亦應重視自主參與撰寫引用格式與應用<lb/> 書目管理等相關講習 ，以及善用書目管理軟體整理引用文獻。然而 ，書目管理<lb/> 軟體或許能降低在撰寫引用文獻時的格式錯誤 ，但更重要的仍是作者有能力自<lb/> 行確認引用文獻中的資訊內容之正確性。<lb/></p><p> 期刊論文的作者做為內容貢獻者 ，本應對引用文獻的正確性負最大責任 ，<lb/> 然而也有先前研究針對期刊投稿的規定 ，提出對降低引用文獻錯誤率之相關建<lb/> 議時 ，認為期刊團隊也須為引用文獻的正確性負責。故建議未來進一步研究可<lb/> 透過訪談各期刊編輯團隊是否檢查引用文獻的內容與格式正確性 、期刊是否提<lb/> 供編輯與審查者查證引用文獻錯誤的審稿準則 、若有提供與引用文獻相關之審<lb/> 稿準則 ，其準則為何等多項問題 ，並從期刊編輯的角度 ，探索各期刊引用文獻<lb/> 錯誤率高低之可能形成原因等 ，如此應可對期刊文獻的文內引用錯誤有更全面<lb/> 且深入的理解。</p></text></tei>