<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>前 言<lb/></head><p> 為使臨床實務與研究證據產生連結 ，應用於健康照護工作 ，護理人員應具<lb/> 備查詢 、辨識 、取得 、使用與評估資訊的能力。目前護理資訊素養已和實證實<lb/> 務(evidence-based practice, EBP)的理念結合 ，其中學習界定照護問題 、查找<lb/> 實證文獻 、利用並評估證據的有效性 ，即為護理人員解決臨床問題應具備的資<lb/> 訊素養能力。其不僅是協助護理人員達到此目標的重要利器 ，也是提升個人專<lb/> 業知識與終身學習的重要關鍵能力(Jacobsen &amp; Andenaes, 2011; Shorten, Wallace,<lb/> &amp; Crookes, 2001) 。<lb/></p><p> 大學是培育護理人員的主要教育機構 ，臺灣護理教育評鑑委員會(2011)<lb/> 對大學部護理教育所應涵蓋的專業核心能力與學養 ，提出批判性思考能力 、<lb/> 一般臨床護理技能 、基礎生物醫學科學 、溝通與合作 、關愛 、倫理素養 、克<lb/> 盡職責與終身學習八大項 ，作為國內護理教育的參考依據；其中批判性思考與<lb/> 終身學習兩項與資訊素養能力息息相關。在護理領域中 ，批判性思考是指以系<lb/> 統和邏輯的方式思考 ，並呈現於推論的過程 ，因此培養護理師具備批判性思<lb/> 維與態度 ，能有效支持實證實務 ，藉以提升照護的安全與品質(Heaslip, 2008;<lb/> Profetto-McGrath, 2005) ；而持續應用新的臨床知識則是維持理論與實務能力的<lb/> 重要關鍵 ，因此發展資訊素養不僅可協助護理人員進行決策 、解決問題與從事<lb/> 研究 ，亦能促使其在個人或專業領域持續自我學習(Barnard, Nash, &amp; O&apos;Brien,<lb/> 2005) 。為培養護理人員具備資訊素養能力 ，學者專家建議台灣的護理教育應<lb/> 更重視資訊素養的議題 ，針對護理學生特質與需求 ，設計適合的資訊素養課<lb/> 程 ，不僅可藉以減少學生踏入職場後的學習落差與負擔 ，亦可奠定日後終身學<lb/> 習基礎(邱美裕 、李亭亭 ，2011；郝家琪 、許麗齡 ，2008；陳玉枝 、湯麗君 、<lb/> 周幸生 ，2013) 。<lb/></p><p> 國內目前已有數篇探討資訊素養融入護理教育的文獻 ，許麗齡(2002)建<lb/> 議將資訊素養透過合作學習與問題導向方式融入護理專業課程 ，可以培養學生<lb/> 「學習如何學習」 ，奠定終身學習基礎。Ku、Sheu 與 Kuo(2007)則以類實驗研<lb/> 究發現護理學生在婦女健康課程接受資訊素養教育後 ，能提升資訊整合 、分析<lb/> 與運用三方面的能力。然而有關護理資訊素養課程設計之研究仍顯不足 ，目前<lb/> 台灣設有護理系(科)的公私立大學與技專院校共 43 所(教育部 ，無日期) ，檢<lb/> 視各校科目表了解資訊素養課程的開課情況 ，結果發現僅有五所學校開設資訊<lb/> 素養相關課程 ，分別為高雄醫學大學 、長庚科技大學 、臺南護理專科學校 、敏<lb/> 惠與高美醫護管理專科學校 ，僅占 11.6%，顯示國內護理教育對於資訊素養課<lb/> 程發展與推動仍有待提升。由於護理資訊素養在推動實證照護時是護理學生與<lb/> 護理人員的必備關鍵能力 ，故發展一門適合護理學生的資訊素養課程使其有系<lb/> 統進行學習與內化 ，是一值得深入探討的課題。<lb/></p><p> 鑑此 ，本研究目的首先從課程設計著手 ，透過深度訪談臨床護理師 ，了解<lb/> 實務工作者的資訊需求與資訊尋求過程遭遇的困難 ，並結合文獻分析 ，彙整出<lb/> 護理資訊素養課程的重點單元 ，作為研擬護理資訊素養課程的參考。第二 ，課<lb/> 程架構以美國大學暨研究圖書館學會(Association of College &amp; Research Librar-<lb/>ies, ACRL)於 2013 年公布的「護理資訊素養能力標準」為依據 ，並融入實證護<lb/> 理的概念 ，使學生能與自身專業發展趨勢相結合。第三 ，透過模組化的課程設<lb/> 計 ，結合各種學習活動 ，不僅使學生能做中學 ，亦可提供護理資訊素養教學者<lb/> 選擇所需課程單元進行教學活動。最後 ，以前後測的方式了解護理學生在學期<lb/> 初與學期末資訊素養能力的變化 ，藉此評估教學成效。<lb/></p><head> 二、文獻探討<lb/></head><p> ㈠ 護理人員資訊需求與資訊素養能力<lb/> 當今健康照護環境著重實證實務的重要性 ，強調護理人員應具備彈性 、創<lb/> 新及資訊素養的能力 ，以便能應用最佳的證據解決醫療上的照護問題。為達成<lb/> 安全 、有效率的健康照護目標 ，護理人員必須具備取得 、評讀(appreciate)及<lb/> 應用相關研究結果於實務的能力 ，因此護理人員亟需培養資訊素養能力(Short-<lb/>en et al., 2001) 。<lb/></p><p> 根據 Pravikoff、Tanner 與 Pierce(2005)針對美國 3,000 位領照護理師(regis-<lb/>tered nurse, RN)進行分層隨機抽樣問卷調查 ，結果發現 61% 的美國領照護理師<lb/> 每週至少有一次資訊需求或資訊尋求行為；而國內研究亦發現護理人員在資訊<lb/> 需求中以撰寫專業升等報告 ，獲取新知及照護個案之需求為主 ，顯見臨床實務<lb/> 工作確是護理人員資訊需求的主要來源(林明珍 、張慶南 、許麗玲 ，2004；張<lb/> 慶南等 ，2007) ，而其在尋求資訊過程求助的主要對象或資訊來源卻是同事 、<lb/> 館員或老師(張慶南等 ，2007；Nayda &amp; Rankin, 2008; Pravikoff et al., 2005) ，<lb/> 顯示護理人員或護理學生在解決臨床照護問題上仍較依賴他人的協助 ，對於獨<lb/> 立解決資訊需求的能力仍有待提升。<lb/></p><p> 另外 ，護理人員在應用研究成果於實務工作的過程 ，常面臨時間不足 、缺<lb/> 乏實證實務的相關概念 ，缺乏查找研究證據的資源或工具 ，甚少或未曾接受過<lb/> 資訊檢索相關課程訓練等問題(蔡玉梅 、郭倩琳 、鄭夙芬 ，2010；穆佩芬 、蔡<lb/> 淑鳳 、張麗銀 ，2013；Pravikoff et al., 2005) ，加以閱讀專業期刊頻率過低 ，根<lb/> 據國內外研究顯示 ，有 75% 與 84.3% 的護理人員每月到數月僅閱讀一次專業期<lb/> 刊(蔡玉梅等 ，2010；Retsas, 2000) ，實有礙掌握護理新知與研究發展趨勢。另<lb/> 國內的研究亦指出 ，護理人員在閱讀英文文獻上普遍深感困難(王雅蓉 、陳映<lb/> 君 、吳侑璘 、蔡昇宗 、李玲玲 ，2013；穆佩芬等 ，2013) ，對於其在查找與評<lb/> 讀非母語的研究證據形成障礙。<lb/></p><p> Cheeseman(2012)指出 ，具備資訊素養的護理師知道如何清楚界定及描述<lb/> 所關心的臨床議題；選擇適合詞彙來界定概念及發展出一個可以檢索的問題；<lb/> 形成檢索策略 ，並採用各種不同資訊來源及資訊組織的方法；批判性的分析所<lb/> 找到資訊的價值 、相關性 、品質與合適性；使用資訊評估照護成效。<lb/> 雖然資訊素養一詞自 1974 年 Paul G. Zurkowski 提出至今由來己久(Grassian<lb/> &amp; Kaplowitz, 2009, p. 3) ，但研究顯示 ，護理人員與護理學生對於資訊素養的<lb/> 內涵並非完全理解。Nayda 與 Rankin(2008)針對南澳洲大學(South Australian<lb/> University)的護理與助產學院(School of Nursing and Midwifery)大學部學生進<lb/> 行問卷調查 ，研究結果顯示護理學生認為圖書館所教授的資訊素養技能僅限於<lb/> 解決當下的作業 ，而不是一種長期解決問題的能力 ，顯示護理學生對資訊素養<lb/> 的概念仍有待加強。此外 ，護理學生對於自身資訊素養能力的自信程度偏高 ，<lb/> 因此在遇到問題時不會主動尋求協助。建議教師應鼓勵學生多利用圖書館學術<lb/> 研究方面的資源 ，使學生擁有更多成功完成資訊素養任務的經驗時 ，協助其發<lb/> 展出更佳的資訊素養自我效能與技能(Farrell, Goosney, &amp; Hutchens, 2013) 。<lb/></p><p> 國內的研究結果顯示 ，護理學生與護理人員的資訊素養能力達中等程度 ，<lb/> 但護理資訊素養能力會因個人與環境因素而有所不同。就護理學生而言 ，大學<lb/> 部護理學生資訊素養能力高於二技進修部學生(郝家琪 、許麗齡 ，2008) ；常使<lb/> 用資訊科技(如上網 、製作簡報) 、通過英檢中級以上檢定 、課業成績優 、經常<lb/> 參加圖書館資訊檢索課程或電子資源的護理系學生其資訊素養能力較高(邱美<lb/> 裕 、李亭亭 ，2011；郝家琪 、許麗齡 ，2008；顧潔修 、顧潔光 ，2013) 。至於<lb/> 臨床護理人員的資訊素養能力則受其個人背景因素影響 ，如年齡在 41 歲以上的<lb/> 護理人員資訊素養優於 20 至 40 歲者；大學以上學歷 、工作年資超過 10 年 、擔<lb/> 任護理長 、專業職級 N2 以上與長時間使用電腦的護理人員在資訊素養能力的展<lb/> 現較優(陳麗梅 、彭麗蓉 、蔡育真 、王玉霞 、吳玫錚 ，2011) 。但較可惜的是<lb/> 上述有關國內的護理資訊素養研究其所指涉的資訊素養較偏重在電腦素養的概<lb/> 念 ，著重在資訊科技的運用能力 ，較少探討界定問題 、評估與利用資訊資源的<lb/> 層面 ，此與資訊素養的重要內涵有所不同。<lb/></p><p> 由前述可知 ，護理人員對於有系統的取得研究文獻並與實務工作相連結尚<lb/> 未做好準備 ，因此護理教育應思考將資訊素養 、研究及實證實務三方面整合於<lb/> 課程中 ，使護理人員能具備成功整合研究成果於實務中 ，提升解決臨床照護問<lb/> 題的能力。<lb/></p><p> ㈡ 護理資訊素養標準<lb/> 近年來陸續有專業的學術機構與教育單位針對護理領域制定資訊素養能<lb/> 力的相關標準 ，以期能提供專業學會或教育機構作為發展實證護理所需資訊<lb/> 素養能力的架構。2006 年 ，美國護理資訊教育計畫(Technology Informatics<lb/> Guiding Education Reform，以下簡稱 TIGER)推動從使用健康資訊科技來改善<lb/> 護理實務 、教育與病人的照護。2009 年 ，在 TIGER 資訊能力合作組織(TIGER<lb/> Informatics Competencies Collaborative, TICC)的最終報告提出護理資訊能力模<lb/> 式(Nursing Informatics Competencies Model) ，包含基本電腦能力 、資訊素養<lb/> 與資訊管理三個部分 ，其中強調資訊素養能力是護理與實證實務的重要基礎<lb/> (TIGER, 2009; TIGER Initiative, n.d.) 。<lb/></p><p> 2011 年 ，英國皇家護理學院(Royal College of Nursing, RCN)公布「搜尋 、<lb/> 利用與管理資訊：護理 、助產士 、健康與社會關懷資訊素養能力」 (Finding,<lb/> Using and Managing Information: Nursing, Midwifery, Health and Social Care In-<lb/>formation Literacy Competences) 。此標準認為具備資訊素養的護理師應該知道<lb/> 為什麼需要資訊；需要什麼資訊；執行檢索 ，以搜尋資訊；評估找到的資訊是<lb/> 否符合資訊需求；能廣泛的 、合法合理的使用資訊和知識；管理資訊與創造資<lb/> 訊或知識共七項能力 ，強調的是資訊解決 、創造及加值能力(Royal College of<lb/> Nursing, 2011) 。<lb/></p><p> 2013 年 10 月 ，美國 ACRL 公布「護理資訊素養能力標準」 (見表 1) ，目的<lb/> 在提供專業學會 、學士到博士階段護理教師和學生一個架構 ，以發展護理實<lb/> 證實務所需的資訊素養能力。五大標準內容沿襲 2000 年 1 月公布的「高等教育<lb/> 資訊素養能力標準」的架構 ，其下並制定共 23 項績效指標及 138 項學習成果指<lb/> 標 ，提供設有護理相關科系的大學圖書館或教學單位落實資訊素養能力標準的<lb/> 最佳指引(Association of College &amp; Research Libraries [ACRL], 2013) 。不同於英<lb/> 國 RCN 的護理資訊素養能力標準 ，美國 ACRL 的護理資訊素養能力標準研訂是<lb/> 針對護理學生的資訊素養需求進行為期兩年的研究 ，不僅融入實證實務和轉譯<lb/> 研究的精神 ，網站上更提供以此標準來發展護理資訊素養課程的教學技巧 ，供<lb/> 課程設計者參考(ACRL Health Sciences Interest Group, 2014) 。Phelps、Hyde 與<lb/> Planchon Wolf (2015)指出使用此標準來規劃護理資訊素養課程 ，對護理學校而<lb/> 言可有效支持實證實務的推動；對教師而言可幫助其規劃與評估課程內容；對<lb/> 護理學生而言可協助其在護理環境與資訊進行互動 ，取得並評估所需資源 ，故<lb/> 此標準適合作為發展實證導向的護理資訊素養課程之架構。<lb/></p><figure type="table"> 表 1 美國 ACRL 護理資訊素養能力標準<lb/> 標 準<lb/> 內 容<lb/> 標準一 具備資訊素養的護理師 ，能確認所需資訊之特性與範圍。<lb/> 標準二 具備資訊素養的護理師 ，能有效能又有效率地取得所需資訊。<lb/> 標準三 具備資訊素養的護理師會批判性評估所取得的資訊及其來源 ，<lb/> 再決定是否需要修正最初的研究問題和 / 或查找更多的來源和<lb/> 是否要發展新的研究流程。<lb/> 標準四 具備資訊素養的護理師 ，不管是個人或身為團體一員 ，都能有<lb/> 效利用資訊 ，以達成特定目標。<lb/> 標準五 具備資訊素養的護理師 ，能了解資訊使用之經濟 、法律 ，與<lb/> 社會相關議題 ，合理合法的使用與獲取資訊。<lb/> 資料來源：本研究整理自 ACRL, 2013<lb/></figure><p> ㈢ 護理資訊素養課程<lb/> 培養資訊素養能力可以協助護理人員在執行護理工作時有效的制定決策 、<lb/> 解決臨床問題與從事相關的研究 ，進而達到終身學習的目標。要發揮護理資訊<lb/> 素養課程的教學成效 ，Argüelles(2012)認為須以逐量(incrementally)增加的方<lb/> 式設計教學內容 ，且課程內容可轉換到護理師的學術 、個人生活或專業領域 ，<lb/> 讓護理師保持學習動機 、發展自信並和自己的期望產生關聯。資訊素養的講習<lb/> 常以單次(one-stop/one-time session)形式為主 ，但此種方式受限於時間 ，未<lb/> 能考量學習者對於資訊的整體概念及使用 ，因此學習成效並不理想(Barnard et<lb/> al., 2005) 。從文獻中歸納出護理資訊素養課程較具教學成效的實施方式 ，就教<lb/> 學者而言 ，主要為圖書館員結合護理教師的合作形式；就課程進行方式而言 ，<lb/> 則分為融入護理專業課程與單獨課程兩種形式 ，後者又可細分為面授與線上課<lb/> 程 ，茲分述如後。<lb/></p><p> 1. 融入護理課程<lb/> 護理資訊素養課程目前常見的形式是與護理課程進行整合 ，學者建議護<lb/> 理人員或教師應與圖書館員合作 ，結合彼此的專業領域 ，進行資訊素養的教學<lb/> (Argüelles, 2012; Miller, Jones, Graves, &amp; Sievert, 2010; Schulte, 2008; Walters et<lb/>al., 2015) 。<lb/></p><p> Morgan、Fogel、Hicks、Wright 與 Tyler (2007)針對傳統黑人大學(histor-<lb/>ically black colleges university)與少數族裔校院(minority institutions)的護理系<lb/> 學生設計資訊素養課程 ，採用協同教學(collaborative teaching)方式由護理教師<lb/> 與圖書館員共同發展護理資訊素養課程 ，藉此提升學生的學習經驗 ，加強其應<lb/> 用資訊素養技能的動機 ，且正式的資訊素養講習(formal sessions)有助護理學<lb/> 生成為具備資訊素養能力的人。課程進行由教師負責審閱課程相關的研究作業<lb/> (review research assignments) ；館員則教授圖書館簡介 、圖書館校內外服務 、<lb/> 護理學科資源指引 、圖書館研究資源指引 、文獻檢索 、查找文獻技巧 、圖書館<lb/> 目錄 、資料庫 、健康差距(health disparities)資訊資源與檢索範例。<lb/></p><p> Tarrant、Dodgson 與 Law(2008)針對香港具備領照後護理師資格的學生<lb/> (post-registration nursing students)透過館員和護理教師合作以課程發展形式將<lb/> 資訊素養融入資訊管理課程(Information Management Course) ，課程內容包含文<lb/> 獻回顧 、學術論文寫作 、APA 書目格式 、圖書館技能工作坊(包含資料庫 、關<lb/> 鍵字與標題檢索 、條件限縮) 、實證實務 、評估研究文獻 、嚴謹評讀 ，共七部<lb/> 分。課程作業包含文獻分析與文章大綱 、評估實證證據或護理相關議題 、護理<lb/> 研究評讀三部分 ，採用前後測方式評估領照後註冊護理師學生感知到的資訊素<lb/> 養與學術寫作能力的變化。結果顯示有閱讀專業期刊與使用電子資料庫經驗的<lb/> 學生在前測時資訊素養能力較高；年齡較長且具有資深臨床護理工作經驗的女<lb/> 性在課程開始前的資訊素養能力較低。<lb/></p><p> 國內針對護理資訊素養課程的探討十分有限 ，Ku 等(2007)以類實驗研究<lb/> 於 2004 年將資訊素養教育融入台灣南部一所大學的婦女健康課程 ，課程的資訊<lb/> 素養教學包含檢索 、整合 、分析 、應用與呈現資訊五部分。研究結果顯示 ，實<lb/> 驗組與對照組接受資訊素養課程後除了資訊的呈現能力外 ，實驗組在前測與後<lb/> 測的資訊素養能力表現明顯比對照組良好 ，尤其在資訊的整合 、分析 ，及運用<lb/> 方面 ，因此護理資訊素養課程確實有助於提升護理學生的資訊素養能力。<lb/></p><p> 2. 單獨開授課程<lb/> 除了融入式資訊素養教學外 ，學者也建議可針對護理人員或護理學生進行<lb/> 客製化且有系統的資訊素養教學 ，分為面授與線上課程兩種方式 ，亦可幫助學<lb/> 習者獲得較完整的資訊素養概念與應用。在面授課程部分 ，Miller 等(2010)針<lb/> 對具有社區護理實務經驗的護理師 ，透過護理教師與健康科學館員合作發展實<lb/> 作工作坊(hands-on workshops)的資訊素養課程。課程中以「校護規劃學童頭蝨<lb/> 管理照護」為主題 ，進行設置情境 、實證實務的基本原則 、資訊來源與資訊素<lb/> 養 、查找一般性資源 、使用一般性資源 、查找醫護主題資源 、PubMed、評讀<lb/> 與實務應用 ，共九項的資訊素養教學活動。<lb/></p><p> Argüelles(2012)認為臨床護理人員的資訊素養培育應結合圖書館與醫院護<lb/> 理部門的合作 ，透過準備 、規劃 、執行與評估四個階段 ，將資訊素養融入醫院<lb/> 護理部專業發展的課程 ，不應局限在單次(one-time)的利用指導工作坊 ，如此<lb/> 才能有系統地培養護理師具備資訊素養能力 ，並學會使用實證資訊 ，成為終身<lb/> 學習者。課程設計以培養新手到專家且能產生持續性的(novice-to-expert contin-<lb/>uum)資訊素養能力與研究評讀技能 (research appraisal skills)為主 ，透過學習成<lb/> 果 、教學大綱與學習活動三部分的資訊素養矩陣(information literacy matrix)規<lb/> 劃課程 ，並由護理部主管與教學者組成焦點團體提供意見以修正課程。<lb/></p><p> 關於資訊素養線上教學(web-based tutorials)部分 ，由於線上課程具有不<lb/> 受時空限制 ，可隨時取得學習資源的優點 ，部分教學內容開發完成後會置放於<lb/> 圖書館的主題資源指引網站 ，提供學生自行學習 ，使得圖書館利用指導的方<lb/> 式更為多元。美國西康涅狄格州立大學(Western Connecticut State University)<lb/> 的露絲海斯圖書館(Ruth Hass Library) ，針對護理系學生設計的線上資訊素養<lb/> 課程包含個案研究 、相關資源與使用 CINAHL 資料庫三個模組 ，之下規劃實證<lb/> 護理 、辨識資訊需求 、PICO(TT) 即病人或問題(patient or problem) 、介入措施<lb/> (intervention) 、比較措施(comparison intervention) 、病人結果(outcome) 、時間<lb/> (time)與問題類型(type of question)六面向 、擬定關鍵字 、發展檢索策略 、護<lb/> 理主題一手資料 、護理主題二手資料 、選擇與使用資料庫 、CINAHL 資料庫 、<lb/> APA 書目格式 、資源 ，共 11 項教學內容 (Innes, 2008) 。<lb/></p><p> Schulte(2008)將資訊素養融入大學部護理資訊(nursing informatics)線上<lb/> 課程。該課程包含七個單元(units) ，其中第三單元與資訊素養有關 ，包含以<lb/> PICO(TT)界定題目 、選擇 、取得與檢索資料庫 、網站 ，相關資訊科技與實證<lb/> 實務。<lb/></p><p> 2009 年 ，美國田納西大學健康科學中心大學 (University of Tennessee Health<lb/> Science Center)提出「資訊尋求的學習與實證護理科技」計畫(Learning Informa-<lb/>tion Seeking and Technology for Evidence-based Nursing practice, LISTEN) 。計畫<lb/> 中定義資訊素養是在態度 、知識與技能三個面向應該要能確認自身資訊需求 、<lb/> 自信地尋求資訊 、可靠的取得資訊 、嚴謹地評估資訊與專業的使用資訊。接受<lb/> 此線上課程的學員在上課前必須先進行課前測驗(pre-program survey) ，之後再<lb/> 接受兩個模組的課程。模組一為資訊尋求與資訊科技；模組二為資訊應用與資<lb/> 訊科技 ，通過課後測驗者可取得繼續教育學分(University of Tennessee Health<lb/> Science Center, n.d.) 。<lb/></p><p> Turnbull、Royal 與 Purnell (2011)針對澳洲查爾斯達爾文大學(Charles Dar-<lb/>win University)的大學部護理系學生開發線上資訊素養教學放置於圖書館網站<lb/> (http://learnline.cdu.edu.au/units/healthonline/) 。教學內容包含資源類型 、檢索策<lb/> 略 、評估 、參考書目與避免剽竊 、學生解決研究問題範例 、問答與選擇題測<lb/> 驗 ，共六個模組 ，並於課程上線後進行好用性及瀏覽功能的評估。多數學生表<lb/> 示接受線上資訊素養課程後對圖書館資源取用的知識較為完備 ，83% 以上學生<lb/> 表示對於使用圖書館的資源更具信心。<lb/></p><p> Walters 等(2015)針對愛爾蘭都柏林大學(University College Dublin)二年<lb/> 級護理系學生由圖書館 、護理暨助產與健康系統學院(School of Nursing, Mid-<lb/>wifery, and Health Systems, SNMHS)及教學中心合作開發線上資訊素養學習課<lb/> 程 ，強調課程設計之初應評估護理學院與學生的需求 ，以及線上資訊素養學習<lb/> 對圖書館產生的實際意義 ，才能使課程發揮最佳效益。該課程內容以英國高等<lb/> 教育資訊素養七大支柱(The SCONUL Seven Pillars of Information Literacy)作為<lb/> 發展架構 ，內容包含實證研究與批判性思考 、剽竊與引用文獻 、學術論文寫作<lb/> 三個模組。<lb/></p><p> 從上述文獻分析可知 ，國外護理資訊素養課程的發展已頗具成果 ，強調<lb/> 重視護理專業發展與學習者的需求 ，教學形式多以融入護理課程與線上課程為<lb/> 主。至於文獻提及的護理資訊素養課程單元(詳見表 2)最常出現的主題為實證<lb/> 實務 ，顯示此議題目前在護理領域受到的重視以及護理人員確實需要培養資訊<lb/> 素養能力來協助其達成實證護理的目標。進一步以美國 ACRL 護理資訊素養能<lb/> 力標準進行課程單元的檢視 ，五大標準均涵蓋其中 ，其中以標準二「能有效能<lb/> 與有效率的取得所需資訊」為授課重點 ，如辨識資訊需求與 PICO(TT) 、醫護<lb/> 主題資料庫的使用 、訂定關鍵字等 ，將作為本研究課程設計之參考。<lb/></p><figure type="table"> 表 2 護理資訊素養課程單元分析表<lb/>項次<lb/> 課程單元<lb/> 次數<lb/> 對應 ACRL<lb/> 護理資訊素<lb/> 養能力標準<lb/> 1. 實證實務<lb/> 6<lb/> 標準一至五<lb/> 2. 檢索策略<lb/> 5<lb/> 標準二<lb/> 3. APA 書目格式與避免剽竊<lb/> 4<lb/> 標準五<lb/> 4. 辨識資訊需求與 PICO(TT)<lb/> 3<lb/> 標準一<lb/> 5. 醫護主題資料庫 ，PubMed、CINAHL 3<lb/> 標準二<lb/> 6. 訂定關鍵字<lb/> 3<lb/> 標準二<lb/> 7. 嚴謹評讀<lb/> 3<lb/> 標準三<lb/> 8. 評估資源<lb/> 3<lb/> 標準三<lb/> 9. 學術論文寫作<lb/> 2<lb/> 標準四<lb/> 10. 資訊資源類型<lb/> 2<lb/> 標準二<lb/> 11. 應用資訊(完成作業要求或學習活動)<lb/> 2<lb/> 標準四<lb/> 12. 文獻回顧<lb/> 1<lb/> 標準四<lb/> 13. 一般資料庫<lb/> 1<lb/> 標準二<lb/> 14. 圖書館館藏目錄與服務<lb/> 1<lb/> 標準二<lb/> 15. 圖書館簡介與服務<lb/> 1<lb/> 標準二<lb/> 16. 學科資源指引<lb/> 1<lb/> 標準二<lb/> 資料來源：本研究<lb/></figure><head> 三、研究方法<lb/></head><p> 本研究分為護理資訊素養課程規劃與評估護理學生資訊素養能力兩部分 ，<lb/> 故兼採質 、量研究方法蒐集相關資料 ，以下分述之。<lb/></p><p> ㈠ 研究對象<lb/> 本研究以北部某科技大學進修部二技護理系假日班所開設的資訊素養課程<lb/> 作為課程設計的對象。該校十分重視學生資訊素養能力的養成 ，因此自 2002 年<lb/> 升格為技術學院後 ，將資訊素養課程列為二技護理系學生必修 1 學分的課程 ，<lb/> 目標在培育護理學生在求學階段即具備資訊素養能力。本課程原為每週一堂 45<lb/> 分鐘 ，但考量時間過短 ，影響學生學習成效 ，故調整為隔週上課 ，每週兩堂<lb/> (90 分鐘) ，一學期共九週的課程。<lb/></p><p> 其次 ，本課程的學生多數為在職進修 ，並取得護理師執照 ，擁有臨床實務<lb/> 工作經驗 ，並有撰寫升等報告的需求。根據臺灣護理學會(2012)在「基層護理<lb/> 人員臨床專業能力進階制度規劃指引」所述 ，基層護理人員區分為新進護理人<lb/> 員(N) 、護理人員一(N1) 、護理人員二(N2) 、護理人員三(N3)與護理人員<lb/> 四(N4)的層級。在各個層級的晉升要求上需通過學會設定的在職教育 、臨床<lb/> 實務能力 、學術能力 、教學能力與行政能力五大面向要求才得予以晉升。其中<lb/> 學術能力要求 ，包含通過讀書報告 、案例分析 、個案報告與專案報告的審查 ，<lb/> 足見護理人員在完成各階段的晉升報告或在臨床照護工作中確實有查找資訊資<lb/> 源 ，解決臨床照護問題的需求 ，故本研究從課程著手 ，培養護理學生的資訊素<lb/> 養能力 ，協助其解決臨床照護問題。<lb/></p><p> ㈡ 研究設計<lb/> 1. 深度訪談法<lb/> 在課程規劃方面 ，主要從文獻分析 、臨床實務工作需求與 ACRL 護理資訊<lb/> 素養標準而來。因此在課程規劃之初 ，根據國內外護理資訊素養課程的文獻分<lb/> 析結果 ，彙整出重要的課程單元 ，其中實證實務 、界定題目與有效地取用所需<lb/> 資源是護理資訊素養課程的授課重點 ，故此三部分均納入本研究的課程單元。<lb/> 其次 ，由於本課程的學生多為臨床護理師 ，為使課程內容能與臨床護理工作結<lb/> 合 ，並考量國內護理人員晉升專業職級的要求 ，因此 ，於 2015 年 2 月 13 日與<lb/> 14 日 ，以半結構方式深度訪談兩名任職於北部教學醫學中心 ，並具有撰寫護理<lb/> 人員晉升專業職級報告經驗之臨床護理師 ，目的在了解臨床護理人員的資訊需<lb/> 求 、資訊尋求行為與撰寫升等報告時所遭遇的難處等 ，作為課程設計參考。<lb/></p><p> 2. 類實驗設計 (quasi-experimental design)<lb/> 在教學成效評估上 ，本研究採實驗組與對照組前後測設計 ，導入的實驗處<lb/> 置為實證導向的教學設計 ，在教學內容 、小組活動與期末報告均以實證照護情<lb/> 境為課程設計的依據 ，藉以比較新規劃的實證導向教學法與原有課程的資源導<lb/> 向教學法在教學成效上的差異。研究於 2015 年 2 月至 6 月執行於代號 C1、C2 與<lb/> C3 三個授課班級 ，共計一學期九週課程。<lb/></p><p> C1 與 C2 兩個班級因上課時間為同一天夜間 ，且節次連續 ，故設定為<lb/> 本研究的實驗組(N 1 =34, N 2 =37) ；C3 班級上課時間為假日 ，故選為對照組<lb/> (N 3 =37) ，兩組在學期初與學期末均接受護理資訊素養能力的測驗。前測目的<lb/> 在掌握學期初護理學生資訊素養能力的起始狀態與對實證護理的認識程度 ，作<lb/> 為設計課程與了解學生在接受課程後能力變化的參考依據。前測內容包含三個<lb/> 部分 ，A 部分主要在了解護理學生的資訊素養能力 ，共 16 題與 1 題信心程度；<lb/> B 部分在了解護理學生對於實證護理的認識程度 ，共 9 題與 1 題信心程度；C 部<lb/> 分為修課學生的基本資料 ，共 13 題。前測內容擬訂仍依相關參考文獻修訂而來<lb/> (李佳諭 、王維芳 、張瑩如 ，2011；葉倩菁 、黃靜宜 、廖以誠 、張淑真 、黃素<lb/> 猜 ，2010；謝伶瑜 、林淑英 ，2014；Belcik, 2011; Lafferty, 2014; Swain, Sundre,<lb/> &amp; Clarke, 2014) ，並與一位臨床護理師進行題目的討論 ，完成後請二位專業職<lb/> 級分別為新進護理人員(N)與護理人員一(N1)進行預試 ，依據結果調整部分<lb/> 的題目與文字。針對前測題目採極端組比較法 ，依總分進行高低分組 ，並使用<lb/> 獨立樣本 t 檢定分析題組鑑別度 ，結果顯示在 25 題組中有 19 題組在 .05 水準下達<lb/> 到統計顯著 ，顯示這些題組均具有鑑別力；其中僅資訊素養能力題組中 A5 辨識<lb/> 書目資訊 、A13MeSH 標題表 、A15 正確引用文獻與實證護理題組中 B2 判斷臨<lb/> 床實證問題 、B3 執行實證護理步驟 、B9 實證重要組織 ，六題未達顯著水準 ，<lb/> 顯示這六題是後續研究可以多加著墨 ，設計更為切合的教學策略與學習活動來<lb/> 幫助學生。後測題數與測量內容和前測相同 ，僅調整題目的敘述。完成後請一<lb/> 位專業職級為護理人員二 (N2)進行預試 ，並依據結果調整部分的題目與文字。<lb/></p><head> 四、研究結果<lb/></head><p> 由於本研究之目的在設計符合護理人員需求與融入實證護理概念之資訊素<lb/> 養課程 ，並以前後測方式評估學生學習成效 ，故將研究結果分為護理資訊素養<lb/> 課程模組與課程實施成效兩部分論述如下。<lb/></p><p> ㈠ 護理資訊素養課程模組<lb/> 為設計出更符合護理學生與護理人員需求的資訊素養課程 ，本研究根據臨<lb/> 床護理師的訪談結果歸納出臨床護理人員的資訊需求主要有撰寫專業職級升等<lb/> 報告 ， 「院內要考試 ，那你的門檻就是一定要升N2，所以才有那個動作要寫。」<lb/> (BN：59-68) ；以及解決臨床照護病人問題 ， 「我們在臨床遇到很多很多不同種<lb/> 類的病人 ，……所以相對有很多照顧上一些不清楚的部分 ，我們都會去查 ，有<lb/> 時候會去查書籍 ，有時候會去查一些像電子期刊之類的東西。」 (AN：19-25) 。<lb/></p><p> 在取用的資訊類型方面基於方便省時的原則 ，偏好電子資源「對啊！因為<lb/> 其實下班就已經真的 ，就休息 off，你不會真的想往醫院跑啦！然後下班就累<lb/> 的要死了 ，還什麼去圖書館。但是網路會比較方便啦！」 (BN：190-191) ；而<lb/> 資訊的類型以電子期刊為主 、圖書次之；文獻的語文以中文優先 ，但會考量<lb/> 資訊問題的形態而加以調整 ，如升等報告職級高或是報告內容需以實證形式呈<lb/> 現者 ，則以查找英文文獻為主； 「N3 報告的話 ，嗯 ~~反而會第一個會先去找<lb/> paper 文獻 ，因為它跟我們所謂的床邊教學還有讀書報告不太一樣。我們是反而<lb/> 會先找電子期刊 ，去看看那個 data 這樣子。」 (AN：203-205) ； 「因為我畢竟是<lb/> 寫實證啦 ，我不是寫一般的那種 N2 報告 ，所以就很多英文。」 (BN：82-83) 。<lb/> 至於使用的資料庫則包含華藝 、PubMed， 「因為華藝是從以前五專開始 ，你只<lb/> 要找資料 ，就是華藝華藝 ，那對我們來說其實是還 OK 的。」 (BN：171-175) ；<lb/> 「從 N2 以後的報告都是會需要從英文去稍微佐證 ，所以 PubMed 其實大概知<lb/> 道。」 (AN：234-237) 。<lb/></p><p> 臨床護理師在資訊尋求過程所遭遇的困難可歸納為題目訂定不適切 ， 「嗯<lb/> 像我自己在面臨寫<lb/> N3 的困難度有時候其實是題目上面的一個選擇 ， 」 (AN：<lb/> 150-152) ；關鍵字選用不正確 ， 「嗯 ，對關鍵字 ，一開始很卡 ，……然後找一<lb/> 找就吔 ，就找不到啊！」 (BN：144-146) ；與英文閱讀能力不佳 ， 「那因為……<lb/> 就是……文化的差異 ，我們本來就都是看中文 ，那當然突然間叫我們看英文 ，<lb/> 我們光看英文 ，可能看一小段 ，我們就必須要查一些單字啊 ，什麼的。」 (AN：<lb/> 183-193) ；與不熟稔書目格式 ， 「嗯 ~~很大的困難 ，因為其實 APA form，你看<lb/> 喔我寫了兩年 ，我兩年前寫的 APA form 跟現在的 APA form 又不一樣。」 (AN：<lb/> 429-433) 。<lb/></p><p> 由上可知 ，臨床護理師應提升的資訊素養能力包含界定資訊需求與有效的<lb/> 取用所需資訊資源 ，此部分與文獻中所彙整出的概念相吻合 ，將納入本研究規<lb/> 劃護理資訊素養課程教學內容重要的參考資訊。<lb/></p><p> 綜整參考文獻 、國內護理人員的實務工作需求與美國 ACRL 護理資訊素養<lb/> 能力標準 ，本研究發展出實證導向的護理資訊素養課程 ，共包含五個模組(參<lb/> 見附錄) ，分別為課程導覽與實證護理 、界定題目 、搜尋策略 、呈現策略與合<lb/> 理合法使用資訊。模組一說明課程目標 、學習活動與評量方式等 ，使學生對課<lb/> 程具有基本的認識；其次 ，介紹實證護理的要素 、執行步驟與知識轉譯概念 ，<lb/> 目的在建立學生對實證護理的重要概念；模組二界定題目 ，以 PICO(TT)方式<lb/> 學習訂定臨床可回答的實證問題 ，找出核心關鍵字；模組三搜尋策略 ，目標在<lb/> 使護理學生知道實證證據等級的強弱 ，並透過有效率有效能的方式取得醫護理<lb/> 領域實證證據。醫護主題資料庫包含 CINAHL、MEDLINE、PubMed；模組四<lb/> 呈現策略 ，目的在培養護理學生撰寫報告的文書處理能力 ，有效的呈現報告內<lb/> 容；模組五合理合法使用資訊 ，教導學生正確的引用文獻 ，避免剽竊 ，使其遵<lb/> 守資訊使用的相關規範。課程模組 、單元目標與對應的資訊素養標準。<lb/></p><p> 在實證導向的護理資訊素養課程教學方法上 ，為使學生能深化所學 ，教<lb/> 學內容均以護理照護情境為主 ，透過同儕討論 、小組活動 、實作單與期末報告<lb/> 的方式 ，期望達到「做中學」的目標並提升課堂的參與感。課程除了以教師講<lb/> 述 、展示方式進行外 ，並安排於電腦教室授課 ，使學生有實作的機會。課程<lb/> 講義則置放於學校網路學習平台 ，提供學生於課後自行安排學習 ，不受時空限<lb/> 制。<lb/></p><p> 在九週的課程中教師共規劃六次小組單元學習活動 、兩次個人資料庫實作<lb/> 與一份期末報告。從學生的作業單與教師的教學日誌可歸納出學生在課程中普<lb/> 遍遇到的問題有：因本研究高達 90.7% 的護理學生未接觸過實證相關概念 ，故<lb/> 一開始在課程中無法吸收太多概念 ，如對於 PICO(TT)易產生混淆 ，且不熟<lb/> 悉以 PICO(TT)方式界定臨床照護問題(C1_ 教誌 1, C1 與 C2_ 教誌 2) ；對於研<lb/> 究設計概念不清 ，在小組作業中有關隨機控制試驗的研究答錯比例偏高(C1 與<lb/> C2_教誌3, 4) 。其次為資料庫檢索問題 ，如布林邏輯OR概念不清 (C1_教誌4) ；<lb/> 不會判斷 MeSH 醫學標題表中的廣 、狹義詞；無法熟記實證證據等級名稱 ，有<lb/> 礙於資料庫查找實證文獻(C1 與 C2_ 教誌 6) ；受限 CINHAL 資料庫上線人數 ，<lb/> 無法讓學生在課室全體實作 ，導致學生參與度降低且精神不集中 (C1_教誌5) 。<lb/> 此外 ，對書目資料的認識不足 ，如不懂得區分篇名與刊名(C1_ 教誌 4) 、內文<lb/> 引用的位置不正確(C1_ 教誌 6) ，以及電腦素養不足的學生在安裝書目管理軟<lb/> 體與論文文書處理的學習表現有落後情況(C1_ 教誌 8) 。<lb/></p><p> 由於期末報告與各學習單元相呼應 ，故針對學期中所觀察到的問題檢視期<lb/> 末報告 ，發現學生在學習上有進步的地方包括能以 PICO(TT)方式來界定照護<lb/> 問題 、會利用 MeSH 標題表來查找主題用詞 、在檢索資料庫時懂得利用實證文<lb/> 獻等級做為限縮條件 ，並透過布林邏輯來擴大或縮小檢索結果 ，此外 ，亦能利<lb/> 用 EndNote 書目管理軟體正確地呈現參考文獻。但在英文文獻評讀部分出現翻<lb/> 譯不適切 、證據等級分法有誤 、介入措施判斷錯誤的問題 ，此部分仍需加強學<lb/> 生英文閱讀能力與相關的研究概念素養。<lb/></p><p> ㈡ 護理資訊素養課程實施成效分析<lb/> 1. 參與前後測的修課學生背景資料<lb/> ⑴ 班級與學生數<lb/> 本研究共有三個授課班級 ，修課學生共計 120 人。前測施測於各班級開學<lb/> 第一週授課前利用 10 至 15 分鐘進行 ，分別為 2015 年 2 月 25 日與 3 月 7 日兩天。<lb/> 由於三個班級在第一週共有 12 人缺課 ，故進行前測的學生共為 108 人。後測施<lb/> 測於各班級學期的最後一週教學活動結束時 ，每班利用 10 至 15 分鐘進行 ，分<lb/> 別為 2015 年 6 月 6 日與 6 月 17 日兩天。三個班級參與前後測的學生人數相同 ，<lb/> 共計 108 人 ，詳見表 3。總計參加前後測的學生占修課學生總人數 90%。<lb/></p><figure type="table"> 表 3 參與護理資訊素養能力<lb/> 前後測學生人數統計表<lb/> 班 級<lb/> 修課人數 前測人數 後測人數<lb/> 實驗組(N 1 )<lb/> 39<lb/> 34<lb/> 34<lb/> 實驗組(N 2 )<lb/> 42<lb/> 37<lb/> 37<lb/> 對照組(N 3 )<lb/> 39<lb/> 37<lb/> 37<lb/> 小 計<lb/> 120<lb/> 108<lb/> 108<lb/></figure><p> ⑵ 修課學生基本資料<lb/> 本研究的參與學生共計 108 名 ，全為女性 ，年齡以 20 至 25 歲者最多 ，共<lb/> 62 人(57.4%) 。就工作情況面向來看 ，由於研究對象為進修部假日班 ，因此多<lb/> 數修課學生均從事臨床護理工作 ，共 96 人(88.9%) ，僅 12 人(11.1%)在修課期<lb/> 間未從事臨床護理工作。進一步分析學生從事臨床護理工作地點 ，發現普遍集<lb/> 中在醫院層級 ，其中又以在醫學中心服務比例最高 ，有 40 人(37%) ；次為區域<lb/> 醫院有 31 人(28.7%) 。至於工作年資 ，以 1 至 3 年者最多 ，共 37 人(34.3%) ；<lb/> 其次為 10-12 年者有 14 人(13%) ，而未滿 1 年者 ，有 13 人(12%) 。從年齡 、工<lb/> 作年資與工作地點比例發現 ，在職護理系學生主要集中在 20 至 25 歲 ，且工作<lb/> 年資 3 年內的醫學中心護理人員 ，此方面主要由於醫院評鑑制度與臨床實務所<lb/> 需 ，目前護理師學歷多以大學者為主 ，因此僅取得專科畢業的學生至臨床工作<lb/> 後通常會再返校進修 ，取得大學學歷。就從事臨床護理工作職稱而言 ，以護理<lb/> 師最多 ，有 85 人(78.7%) ；至於在專業職級分布上 ，由於學生多為專科應屆以<lb/> N1 最多 ，有 26 人(24.1%) ；其次為 N2，有 21 人(19.4%) 。詳見表 4。<lb/></p><figure type="table"> 表 4 參與護理資訊素養能力前測<lb/> 學生人口統計變項分析表<lb/> (N=108)<lb/> 變 項<lb/> 人數<lb/> %<lb/> 變 項<lb/> 人數<lb/> %<lb/> 性別<lb/> 職稱<lb/> 女性<lb/> 108 100.0<lb/> 護士<lb/> 5<lb/> 4.6<lb/> 年齡<lb/> 護理師<lb/> 85<lb/> 78.7<lb/> 20-25 歲<lb/> 62<lb/> 57.4<lb/> 副護理長<lb/> 2<lb/> 1.9<lb/> 26-30 歲<lb/> 10<lb/> 9.3<lb/> 護理長<lb/> 3<lb/> 2.8<lb/> 31-35 歲<lb/> 20<lb/> 18.5<lb/> 其他<lb/> 1<lb/> 0.9<lb/> 36-40 歲<lb/> 11<lb/> 10.2<lb/> 未從事護理 12<lb/> 11.1<lb/> 41-45 歲<lb/> 2<lb/> 1.9 專業職級<lb/> 46-50 歲<lb/> 3<lb/> 2.8<lb/> 無專業職級 20<lb/> 18.5<lb/> 從事護理工作<lb/> N 培訓護士<lb/> 5<lb/> 4.6<lb/> 是<lb/> 96<lb/> 88.9<lb/> N<lb/> 10<lb/> 9.3<lb/> 否<lb/> 12<lb/> 11.1<lb/> N1<lb/> 26<lb/> 24.1<lb/> 工作地點<lb/> N2<lb/> 21<lb/> 19.4<lb/> 醫學中心<lb/> 40<lb/> 37.0<lb/> N3<lb/> 12<lb/> 11.1<lb/> 區域醫院<lb/> 31<lb/> 28.7<lb/> N4<lb/> 2<lb/> 1.9<lb/> 地區醫院<lb/> 14<lb/> 13.0<lb/> 未從事護理 12<lb/> 11.1<lb/> 衛生所<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 工作年資<lb/> 私人診所<lb/> 5<lb/> 4.6<lb/> 未滿 1 年<lb/> 13<lb/> 12.0<lb/> 安養機構<lb/> 3<lb/> 2.8<lb/> 1-3 年<lb/> 37<lb/> 34.3<lb/> 護理之家<lb/> 1<lb/> 0.9<lb/> 4-6 年<lb/> 6<lb/> 5.6<lb/> 其他<lb/> 2<lb/> 1.9<lb/> 7-9 年<lb/> 7<lb/> 6.5<lb/> 未從事護理 12<lb/> 11.1<lb/> 10-12 年<lb/> 14<lb/> 13.0<lb/> 13-15 年<lb/> 7<lb/> 6.5<lb/> 16-18 年<lb/> 7<lb/> 6.5<lb/> 19-21 年<lb/> 4<lb/> 3.7<lb/> 25 年以上<lb/> 1<lb/> 0.9<lb/> 未從事護理 12<lb/> 11.1<lb/></figure><p> 此外 ，針對護理學生撰寫升等報告 、參與研究計畫與相關課程經驗來看 ，<lb/> 表 5 顯示修課期間正在撰寫晉升專業職級 N1 至 N4 升等報告的學生共有 47 人<lb/> (43.5%) ；沒有撰寫升等報告的學生 49 人(45.4%) ，比例分布十分相近。<lb/></p><p> 就參與臨床護理研究計畫來看 ，超過八成的學生均無從事護理研究的經驗<lb/> (86.1%) ；也無參與改善臨床護理專案(81.5%) ，此方面主要是因修課學生的專<lb/> 業職級以N1為主 ，此階段臨床護理人員的訓練著重在執行病人基本照護能力 ，<lb/> 若要參與研究或專案通常專業職級需達到 N3 或 N4 的職級。<lb/></p><p> 就參加資訊素養課程面向來看 ，超過七成的學生亦無此方面的相關經驗 ，<lb/> 其中未曾參加過圖書館電子資源利用課程的學生有 84 人(77.8%) ；在專科時期<lb/> 未曾修過圖書資訊檢索相關課程的學生有 78 人(72.2%) ，表示學生較少參與提<lb/> 升自身資訊素養能力的相關研習活動。<lb/></p><p> 就參加實證護理課程而言 ，僅 10 人(9.3%)學生有參加過實證課程 ，而高<lb/> 達九成(90.7%)學生未曾參加過實證相關課程 ，顯示修課的護理學生對於實證<lb/> 課程的參與度並不普及。<lb/></p><p> 護理資訊素養能力分析<lb/> 護理資訊素養能力前後測分析<lb/> 護理資訊素養能力的前測題目與後測題目的題數相同 ，各包含 16 道題目 ，<lb/> 答對一題以 1 分計算 ，總得分為 16 分。首先 ，在護理資訊素養課程介入之前 ，<lb/> 異。表 6 列出兩組在護理資訊素養能力前測得分的平均數與標準差 Lev-<lb/>ene 檢定顯示未違反變異數同質性的假定(p=.163) ，接續進行單因子變異數分<lb/> 析檢定不同班級對護理資訊素養前測得分的差異 ，ANOVA 檢定結果未達到顯<lb/> 著 ，F(1,106)=.358, p=.551；顯示不同班級在接受護理資訊素養課程前的資訊<lb/> 素養起始能力無顯著差異。<lb/></p><p> 接續 ，分析護理學生資訊素養能力學期初與學期末的變化 ，護理學生<lb/> 在資訊素養能力的前測得分為實驗組(M=7.08, SD=2.12)與對照組(M=6.84,<lb/> SD=1.85) ，兩組的前測得分平均數均未達總分的一半 ，顯示護理學生在學期<lb/> 初的資訊素養能力仍有待提升。經由九週的護理資訊素養教學活動介入後 ，<lb/> ，針對兩組進行後測 ，結果發現實驗組(M=12.08,<lb/> SD=1.98)與對照組(M=11.24, SD=1.66)在後測得分的平均數明顯比前測分別進<lb/> 步 5 分與 4.4 分。以成對樣本 t 檢定進行分析 ，實驗組 t (70)= 16.80, p=.000；對<lb/> 照組 t (36)= 12.75, p=.000，結果發現兩組資訊素養能力前後測的平均數均達到<lb/> 顯著差異 ，表示兩組學生在接受護理資訊素養課程後測的得分較前測為優 ，即<lb/></p><figure type="table"> 表 5 參與護理資訊素養能力前測學生撰寫報告 、<lb/> 參與研究計畫與相關課程經驗分析表 (N=108)<lb/> 人數<lb/> %<lb/> 變 項<lb/> 人數<lb/> %<lb/> 撰寫升等報告<lb/> 參與臨床護理專案<lb/> 無<lb/> 45.4<lb/> 有<lb/> 8<lb/> 7.4<lb/> N1<lb/> 9<lb/> 8.3<lb/> 無<lb/> 88<lb/> 81.5<lb/> N2<lb/> 22<lb/> 20.4<lb/> 未從事護理 12<lb/> 11.1<lb/> N3<lb/> 13<lb/> 12.0<lb/> 參加圖書館利用教育<lb/> N4<lb/> 3<lb/> 2.8<lb/> 有<lb/> 24<lb/> 22.2<lb/> 未從事護理 12<lb/> 11.1<lb/> 無<lb/> 84<lb/> 77.8<lb/> 參與護理研究計畫<lb/> 修過資訊素養課程<lb/> 有<lb/> 3<lb/> 2.8<lb/> 有<lb/> 30<lb/> 27.8<lb/> 無<lb/> 93<lb/> 86.1<lb/> 無<lb/> 78<lb/> 72.2<lb/> 未從事護理 12<lb/> 11.1<lb/> 參加實證課程<lb/> 有<lb/> 10<lb/> 9.3<lb/> 無<lb/> 98<lb/> 90.7<lb/></figure><p> 接續以 ANOVA 檢定實驗組與對照組在護理資訊素養能力後測總得分的差<lb/> 異 ，結果達到顯著 ，F(1,106)= 4.901, p=.029*，表示實驗組在接受九週的護理<lb/> 資訊素養課程後<lb/></p><p> 進一步分析兩組學生在護理資訊素養能力後測各題項得分的差異 ，表 7 顯<lb/> 示在 A1 F (1,106) =4.815, p=.030*、A10 檢索技巧 F (1,106)<lb/> =9.112, 與 A15 正確引用文獻 F(1,106)=4.251, p=.042* 三項能力達到顯<lb/> 著差異 ，亦即實驗組新規劃的實證導向教學法不僅優於對照組原有的資源導向<lb/> 教學設計 ，且在確認資訊需求與運用檢索技巧和書目引用的概念上實驗組教學<lb/> 成效明顯比對照組良好。<lb/></p><p> ⑵ 回答護理資訊素養題目信心程度前後測分析<lb/> 護理學生在資訊素養的答題信心程度上 ，採十點方式計分 ，從非常沒有<lb/> 信心到非常有信心 ，分別給予 1 至 10 分 ，分數愈高 ，表示護理學生對於答對<lb/> 護理資訊素養題目愈有信心。表 6<lb/> 接受課程前的得分為實驗組(M=5.75, SD=1.57)與對照組(M=5.16, SD=1.48) ，<lb/> 實驗組平均數得分接近 5.8 分 ，對照組則接近 5.2 分。經由九週的護理資訊素養<lb/> 教學活動介入後 ，針對兩組進行資訊素養答題信心程度後測 ，結果發現實驗組<lb/> (M=7.27, SD=1.35)與對照組(M=6.86, SD=1.38) ，兩組在後測資訊素養答題的<lb/> 信心程度得分平均數比前測分別進步 1.52 分與 1.7 分 ，護理資訊素養課程有助於<lb/> 提升護理學生資訊素養的答題信心。<lb/></p><p> 進一步以成對樣本 t 檢定進行分析 ，結果發現實驗組 t (70)= 7.34, p=.000<lb/> 與對照組 t (36)= 7.44, p=.000，結果發現兩組回答資訊素養題目的信心程度前<lb/> 後測平均數均達到顯著差異 ，表示兩組學生在接受護理資訊素養課程後對於回<lb/> 答資訊素養題目在信心程度表現上均有顯著提升。<lb/></p><figure type="table"> 表 6 護理學生資訊素養能力與實證護理認識程度前後測分析與 ANOVA 摘要表<lb/> 實驗組(N 1 =34, N 2 =37)<lb/> 對照組(N 3 =37)<lb/> ANOVA<lb/> 前測<lb/> 後測<lb/> paired-t<lb/> 前測<lb/> 後測<lb/> paired-t<lb/> 前測<lb/> 後測<lb/> M SD<lb/> M SD<lb/> M SD<lb/> M SD<lb/> F<lb/> (1,106) p<lb/> F<lb/> (1,106) p<lb/> 資訊素<lb/> 養能力<lb/> 7.08 2.12 12.08 1.98 16.80*** 6.84 1.85 11.24 1.66 12.75*** .358 .551 4.901 .029*<lb/> 資訊素<lb/> 養答題<lb/> 信心程<lb/> 度<lb/> 5.75 1.57 7.27 1.35 7.34*** 5.16 1.48 6.86 1.38 7.44*** 3.487 .065 2.131 .147<lb/> 實證護<lb/> 理認識<lb/> 程度<lb/> 2.23 1.19 6.20 1.44 19.42*** 1.92 1.04 6.11 1.39 16.92*** 1.765 .187<lb/> .095 .758<lb/> 實證護<lb/> 理答題<lb/> 信心程<lb/> 度<lb/> 3.61 1.40 6.42 1.55 12.25*** 3.43 1.30 6.19 1.58 10.80*** .391 .533<lb/> .546 .461<lb/> *p&lt;.05，**p&lt;.01，***p&lt;.001<lb/></figure><p> 3.<lb/> 實證護理認識程度前後測分析<lb/> 為了解護理學生在接受課程前對實證護理的了解程度 ，本研究擬定 9 題實<lb/> 證護理基本概念題目 ，每答對一題以 1 分計算 ，最低零分 ，總分為 9 分。經由<lb/> Levene 檢定顯示未違反變異數同質性的假定(p=.344) ，接續以單因子變異數分<lb/> 6 顯示 ANOVA 檢定結果未達到<lb/> ，F(1,106)=1.765, p=.187；表示兩組在接受護理資訊素養課程前對於實證<lb/> 護理的認識程度無顯著差異。<lb/></p><p> 兩組對實證護理認識程度的前測得分平均數為實驗組(M=2.23, SD=1.19)<lb/> SD=1.04) ，顯示護理學生在學期初對於實證護理的認識十<lb/> 分有限 ，亟需提升此方面的知識。透過護理資訊素養教學活動融入實證護理的<lb/> 概念 ，並於課程結束時進行後測 ，結果發現實驗組(M=6.20, SD=1.44)與對照<lb/> 組(M=6.11, SD=1.39) ，兩組在後測得分的平均數比前測分別進步 3.97 分與 4.19<lb/> 分 ，顯示在護理資訊素養課程融入實證護理概念能有效提升護理學生對實證護<lb/> t 檢定進行分析 ，結果兩組認識實證護理的程度<lb/> ，實驗組 t (70) 19.42, p=.000；對照組 t<lb/> =16.92, p=.000，兩組學生認識實證護理的後測得分均較前測為優 ，表示學生對<lb/></p><figure type="table"> 表 7<lb/> 各題項後測得分 ANOVA 摘要表<lb/> ACRL 護理資訊<lb/> 素養能力標準<lb/> 護理資訊素養能力測量題項<lb/> ANOVA<lb/> F (1,106) p<lb/> 標準一<lb/> 特性與範圍<lb/> A1 界定主題核心概念<lb/> 4.815 .030*<lb/> A3 辨識資訊來源 _ 圖書<lb/> 2.783 .098<lb/> A4 辨識資訊來源 期刊<lb/> .024<lb/> A12<lb/> 2.862 .094<lb/> 標準二 有效能又有效率<lb/> 地取得所需資訊<lb/> A2 判斷布林邏輯<lb/> .207 .650<lb/> A5 辨識書目資訊<lb/> .086 .770<lb/> A6 查找實證文獻<lb/> 1.053 .307<lb/> A7 訂定關鍵字<lb/> 2.842 .095<lb/> A8 檢索技巧<lb/> .101 .751<lb/> A9 判斷布林邏輯<lb/> .001 .973<lb/> A10 檢索技巧<lb/> 9.112 .003**<lb/> A11 查找醫護主題資料庫<lb/> .324 .571<lb/> A13MeSH 標題表<lb/> 2.439 .121<lb/> 標準三 批判性評估所獲<lb/> 資訊及其來源<lb/> A14 判斷資訊來源可信度<lb/> .040 .843<lb/> 標準四 有效利用資訊<lb/> 無 ，本項能力不適合以選擇題進行<lb/> 測量 ，故改以期末報告進行評核<lb/> N/A<lb/> N/A<lb/> 標準五 合理合法使用與<lb/> 獲取資訊<lb/> A15 正確引用文獻<lb/> 4.251 .042*<lb/> A16 合理合法使用網路資源<lb/> .092 .763<lb/> *p&lt;.05，**p&lt;.01，***p&lt;.001<lb/></figure><p> 接續以<lb/> 異 ，雖然結果未達到顯著 ，F(1,106)=.095, p=.758，但進一步分析兩組學生在<lb/> 實證護理認識程度的後測各題項得分差異 ，表 8 顯示在 B1 實證護理英文名稱 F<lb/> (1,106)=10.044, p=.002**、B5 判斷個案對照研究 F(1,106)=4.485, p=.037* 與 B7<lb/> 判斷系統性文獻回顧 F(1,106)=13.524, p=.000*** 三項能力的後測得分達到顯著<lb/> 差異<lb/> 實證理的基本概念與實證證據等級的了解 ，有助於學生查找與利用實證文獻。<lb/></p><figure type="table"> 8 護理學生實證護理認識程度實驗組與<lb/> 對照組各題項後測得分 ANOVA 摘要表<lb/> 實證護理認識程度測量題項<lb/> ANOVA<lb/> F(1,106)<lb/> p<lb/> 實證護理概論<lb/> B1 實證護理英文名稱<lb/> 10.044<lb/> .002**<lb/> B9 實證重要組織<lb/> 1.536<lb/> .218<lb/> B3 執行實證護理步驟<lb/> 2.718<lb/> .102<lb/> PICO(TT)<lb/> B2 判斷臨床實證問題<lb/> .469<lb/> .495<lb/> B8 判斷 PICO(TT)要素<lb/> .121<lb/> .728<lb/> 辨別實證證據等級<lb/> B4 辨識實證證據等級強弱<lb/> .303<lb/> .583<lb/> B5 判斷個案對照研究<lb/> 4.485<lb/> .037*<lb/> B6 判斷 RCTs<lb/> 1.460<lb/> .230<lb/> B7 判斷 SR<lb/> 13.524<lb/> .000***<lb/> *p&lt;.05，**p&lt;.01，***p&lt;.001<lb/></figure><p> ⑵ 回答實證護理題目信心程度前後測分析<lb/> 護理學生在實證護理的答題信心程度上 ，採 點方式計分 ，從非常沒有<lb/> 信心到非常有信心 ，分別給予 至 10 分 ，分數愈高 ，表示護理學生對於答對實<lb/> 6 顯示兩組在實證護理答題信心程度的前測得分<lb/> 為實驗組(M=3.61, SD=1.40)與對照組(M=3.43, SD=1.30) ，兩組的信心得分均<lb/> 在 4 分以下 ，顯示護理學生對於回答實證護理相關的題目信心偏低 ，結果與實<lb/> ，足見學生對於實證護理的基本認識與信心皆有待提<lb/> 升。經由九週的護理資訊素養教學活動介入後 ，兩組的實證護理答題信心程度<lb/> 後測顯示 ，實驗組(M=6.42, SD=1.55)與對照組(M=6.19, SD=1.58) ，兩組在後<lb/> 測資訊素養答題的信心程度得分平均數比前測分別進步 2.81 分與 2.76 分 ，顯示<lb/> 護理資訊素養課程融入實證護理的概念有助於提升護理學生對於實證護理的答<lb/> 題信心。<lb/></p><p> 再者 ，以成對樣本 t 檢定進行分析 ，結果顯示兩組回答實證護理題目的信<lb/> 心程度在前後測的平均數達到顯著差異 ，實驗組 t (70)= 12.25, p=.000；對照組<lb/> t (36)= 10.80, p=.000，顯示兩組學生在接受護理資訊素養課程後對於回答實證<lb/> 護理題目更具信心。<lb/></p><head> 五、結論與建議<lb/></head><p> ，並綜合文獻分析與護理資訊<lb/> 素養標準進行護理資訊素養課程規劃與實施 ，根據研究結果歸納結論與建議<lb/> 如下。<lb/></p><p> ㈠ 結論<lb/> 首先 ，本研究透過臨床護理師的深度訪談結果 ，得知國內的護理人員資訊<lb/> 需求主要在臨床執行護理過程需取得實證證據來協助解決照護病人的問題 ，以<lb/> 及為通過臺灣護理學會制定的護理人員專業職級晉升要求 ，因此有撰寫升等報<lb/> 告的需求。在解決前述資訊需求的過程中 ，護理師基於方便省時的原則與掌握<lb/> 最新護理研究趨勢的目的 ，偏好使用電子期刊 ，但其遭遇的問題在於所知的電<lb/> 子資源有限 、訂定題目與選用關鍵字能力不足 、英文程度不佳 ，阻礙文獻閱讀<lb/> 與不熟悉書目格式等 ，此方面結果已納入本研究規劃國內護理資訊素養課程的<lb/> 參考依據。<lb/></p><p> 其次 ，研究結果顯示 ，以美國 護理資訊素養能力標準作為課程設計<lb/> 並融入實證護理概念是一個可行的架構。本研究不僅以此標準規劃出護理資訊<lb/> 素養課程五模組 ，在課程實施成效方面 ，亦藉由類實驗研究證實接受九週實證<lb/> 導向護理資訊素養課程的實驗組學生 ，其護理資訊素養能力的學習成效明顯優<lb/> 於原有的資源導向教學 ，達到統計上顯著差異(p=.029*) 。因此以美國 ACRL 護<lb/> 理資訊素養能力標準為課程設計依據 ，並融入實證護理概念與多元學習活動的<lb/> 護理資訊素養課程 ，確實能產生較佳的學習成效。然而在實驗組教學實施過程<lb/> 發現部分學習活動如「實證護理概述」單元的「Hot Seat」小組答題比賽 ，因學<lb/> 生對於實證概念都屬於初次接觸 ，在有限時間要完全吸收新的知識表現於遊戲<lb/> 式的活動 ，學生表示困難度偏高 ，必需再做調整。另外 ，在英文實證醫護資料<lb/> 庫與書目管理軟體的實作中 ，因無課程助教 ，當學生發生學習問題時 ，較無法<lb/> 全面協助 ，日後將申請教學助理輔助教學活動或採取小組小老師的同儕教學方<lb/> 式 ，讓學習力較佳的學生指導同學 ，以便即時解決學習問題。最後學生在期末<lb/> 報告反思心得中建議全學期的課程講義應在學期初即全數置放於教學平台 ，學<lb/> 生可以印製成整本教材 ，有助預習與課後自學。因此改進教學策略與方法是未<lb/> 來此課程仍需努力的方向。<lb/></p><p> 最後 ，從本研究護理學生資訊素養能力的前後測分析顯示 ，不論原有的<lb/> 資源導向教學或新規劃的實證導向教學 ，只要能藉由導入一系列完整規劃的<lb/> 護理資訊素養課程 ，均能有效提升護理學生的資訊素養能力與回答問題的信<lb/> 心程度 ，使學生在整體的資訊素養能力上產生正向成效 ，此與文獻中建議應<lb/> 以系統化方式規劃與評估護理資訊素養課程 ，才能達到良好的學習效果一致<lb/> (Argüelles, 2012; Barnard 2005)<lb/> ，此研究結果可供設有護理系(科)的大專院校在規劃資訊素養課程時<lb/> 之參考 ，藉此培養護理學生資訊素養能力 ，並應用於臨床照護工作 ，達到終身<lb/> 學習的目的。<lb/></p><p> ㈡ 建議<lb/> 根據研究發現 ，提出以下建議供此領域研究者之參考。本研究受訪的臨床<lb/> ，因醫護人員受限上班時間需輪值夜班 ，故無法配合圖書館開課時<lb/> 間參加電子資源利用指導課程。因此未來可開發數位化的護理資訊素養教材<lb/> 置放於圖書館網站 ，供臨床護理人員自學；或提供醫院與護理學會作為護理人<lb/> 員繼續教育的學習課程。<lb/></p><p> ，從本研究護理學生的資訊素養學習活動與作業中發現需加強學生的<lb/> 研究設計概念 、統計分析與英文閱讀能力 ，才能嚴謹的評讀實證證據 ，應用於<lb/> 實務。建議國內護理系所在規劃護理資訊素養課程時 ，應考量其與相關課程的<lb/> 橫向連結性。<lb/></p><p> 而在護理資訊素養教學內容的規劃與設計上建議可與護理教師 、醫院護理<lb/> 部門 、護理學會等相關單位共同合作發展課程 ，結合彼此專業 ，使課程內容更<lb/> 符合護理學生或護理人員的資訊素養需求。</p></text></tei>