<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>一、前 言<lb/></head><p> 近年隨著網際網路的普及 ，資訊傳播更為快速 、便捷 ，研究者欲取得會<lb/> 議論文的困難度已大幅降低 ，而會議論文出現在期刊或書的參考文獻之比率提<lb/> 高 ，且其在學術傳播中所扮演的角色也隨之改變 ，進而成為書目計量學者的<lb/> 研究對象。另外 ，在部分研討會的徵稿辦法 、期刊的徵稿須知與「編者言」 ，<lb/> 或學術機構與大型出版單位的出版政策中 ，提及有關會議論文改寫的規範 ，<lb/> 常包含明確指出至少必須有若干比例的新內容 ，參考文獻也需引用原始會議<lb/> 論文等 ，並提醒作者應適度改寫 ，避免自我抄襲(翟自洋 、張月紅 ，2013；<lb/>American Physiological Society, 2018; Hendrickson, McNeil, Chang, &amp; Agrawal,<lb/> 2011; Johnson, 2009, 2015; Montesi &amp; Owen, 2008; Nolan, Smith, van Kooten, &amp;<lb/> Wilson, 2010; SAGE Publishing, 2016; Tierney, Hammond, Nordlander, &amp; Weiss,<lb/> 2012; University of Sheffield, 2018; Y. H. Zhang &amp; Jia, 2013) 。<lb/></p><p> 上述現象顯示研究者先將部分研究成果發表於研討會上 ，而後再將會議論<lb/> 文改寫或延伸出版的現象已不再罕見 ，有關會議論文延伸出版的學術倫理 、著<lb/> 作權等議題亦逐漸受到關注。而黃秀琴(2001) 、蔡明月與鄭琚媛(2005b)將這<lb/> 類由會議論文改寫 ，並發表在期刊 、研究報告或專書上 ，呈現完整的研究結果<lb/> 者 ，稱為延續性出版品(following-up publications) 。Montesi 與 Owen(2008)也<lb/> 指出會議論文延伸版本為研究者將研究成果最初呈現在會議上 ，會議結束後除<lb/> 了出版於會議論文集 ，也將研究成果改寫並發表在期刊上。<lb/></p><p> 在電腦科學領域中 ，會議論文被視為重要的資料來源 ，研究者將其作<lb/> 為快速傳播研究成果的管道 ，相較於其他領域 ，引用會議論文的比率也較高<lb/> (Fortnow, 2009; Halpern &amp; Parkes, 2011; Lisée, Larivière, &amp; Archambault, 2008) 。<lb/> 然而有研究證實 ，期刊論文的影響力仍高於會議論文 ，導致多數研究者最<lb/> 終仍傾向將研究成果發表於期刊上(裴世保 、夏玉良 ，2013；Bar-Ilan, 2010;<lb/> Eckmann, Rocha, &amp; Wainer, 2012; Franceschet, 2010; Freyne, Coyle, Smyth, &amp;<lb/> Cunningham, 2010; Godoy, Zunino, &amp; Mateos, 2015; Lisée et al., 2008; Montesi &amp;<lb/> Owen, 2008; L. Zhang, 2011) 。<lb/></p><p> 相較於屬於科學領域的電腦科學領域 ，鼓勵將會議論文延伸出版的現象<lb/> 在社會科學領域亦有增加的趨勢 ，如台灣的大專體育學刊 、建築學報 、傳播<lb/> 研究與實踐等被「臺灣社會科學引文索引」 (TSSCI)所收錄之重要學術期刊 ，<lb/> 其徵稿須知皆明列該刊接受已於研討會發表的文章 ，但強調必須為未彙編成冊<lb/> 者 ，且投稿文章之內容必須經過大幅修改(大專體育學刊 ，2015；傳播研究與<lb/> 實踐 ，2016；臺灣建築學會 ，2016) 。而在管理學領域中 ，依據台灣科技部人<lb/> 文及社會科學研究發展司(2016)的學門領域架構 ，分成管理一 、管理二 、財<lb/> 金及會計 、區域研究等四個學門 ，其中「管理二」學門包含四個次領域 ，即行<lb/> 銷領域 、生產作業管理領域(簡稱生管領域) 、交通運輸管理領域(簡稱交管領<lb/> 域) 、資訊管理領域(簡稱資管領域)等 ，其研究主題可能為跨電腦科學 、工程<lb/> 學等領域。在如 Information Systems Research、MIS Quarterly 等期刊的徵稿須知<lb/> 中 ，指出其接受曾在研討會發表之論文 ，但必須實質增加具重要貢獻且有新增<lb/> 的內容 ，同時作者也未將文章的著作權(copyright)讓渡給任何研討會或出版商<lb/> (Information Systems Research, 2018; MIS Quarterly, 2016) ，但 TSSCI 所收錄之管<lb/> 理學領域的期刊則皆無特別提及相關規範 ，僅強調投稿之文章必須是未曾被其<lb/> 他學術期刊所刊登。<lb/></p><p> 此 外 ， 呂 昱 慧 與 林 雯 瑤(2016)曾 探 討 資 管 領 域 三 個 Association for<lb/> Computing Machinery(以下簡稱 ACM)國際學術會議 ，由其研究結果可知會議<lb/> 論文延伸出版的比率為 23.13%，顯示此現象可能不再只是電腦科學領域的特殊<lb/> 出版型態。但該研究的研究對象性質為較偏向電腦科學領域 ，因此本研究再從<lb/> 台灣科技部「管理二」學門推薦名單中 ，選擇其他三個次領域的國際學術會議為<lb/> 研究對象 ，以比較延伸出版現象的差異。<lb/></p><p> 綜合以上所述 ，令人好奇的是屬於社會科學的管理領域 ，是否也有論文<lb/> 延伸出版的學術傳播模式呢？若有 ，是否以期刊論文為主要的延伸出版文獻類<lb/> 型？原始會議論文與延伸版本之間的差異為何？而不同的次領域是否有不同的<lb/> 學術出版模式？不同次領域的學者對於會議論文改寫的程度是否有差異？<lb/></p><p> 在台灣科技部人文及社會科學研究發展司(2016)的學門領域架構中 ，人<lb/> 文學 、社會科學 、管理學等三大領域下 ，共分成 17 個學門 ，其中僅有「管理<lb/> 二」學門為提昇參與國際學術會議的品質 ，明確提供具代表性的國際學術會議<lb/> 參考名單(科技部人文及社會科學研究發展司 ，2015)供該相關領域之研究人<lb/> 員參考。本研究利用該名單 ，選擇行銷 、生管 、交管 、資管四個領域為研究對<lb/> 象 ，目的在於探討其會議論文延伸出版的現象 、作者將原始會議論文改寫成期<lb/> 刊論文所需的時間 ，以及分析兩種版本在作者身份(authorship) 、參考文獻 、<lb/> 篇幅 、圖表等數量上的差異。期望透過研究結果能夠了解管理領域研究者的學<lb/> 術傳播行為模式 ，並呈現管理領域學術會議論文延伸出版的型態。<lb/></p><head> 二、文獻探討<lb/></head><p> 探討會議論文延伸出版的相關研究 ，在電腦科學領域方面有以色列學者<lb/> Bar-Ilan(2010)採用比對題名的方式進行分析 ，發現 24 位高被引作者所著之<lb/> 1,030 篇會議論文中 ，有 203 篇會議論文具延伸版本 ，每位作者平均為 8.5 篇。L.<lb/> Zhang(2015)探討加拿大電腦科學領域的學術出版模式 ，同樣僅採用以題名檢<lb/> 索延伸版本的方式 ，發現 30 位作者所著之 1,446 篇會議論文中 ，有 61 篇會議論<lb/> 文具延伸版本 ，延伸出版比率為 4.2%。由此可知若僅以相似的題名作為判斷標<lb/> 準 ，容易遺漏可能為延伸版本的文章 ，應採取更精確的資料蒐集方式 ，方能使<lb/> 研究結果更完整。<lb/></p><p> Eckmann 等(2012)則運用調查作者與書目計量法 ，探討電腦視覺領域<lb/> 高品質的期刊論文與會議論文之間的關係。其檢索延伸版本的方法是先找出<lb/> 自我引用高品質會議論文的期刊論文 ，再依據以下情況判斷是否為延伸版<lb/> 本：1. 題名完全相同；2. 期刊論文中有標示為會議論文的延伸版本；3. 研究者<lb/> 認為有 30%~40% 的內容重疊。研究結果發現 2005 年出版的 212 篇期刊論文中<lb/> 有 59 篇(27.83%)具有先前的會議論文版本 ，2007 年的 260 篇期刊論文有 82<lb/> 篇(31.54%)具有先前的會議論文版本 ，2009 年的 279 篇期刊論文則有 86 篇<lb/> (30.82%)具有先前的會議論文版本 ，合計 751 篇期刊論文中有 227 篇 (28.33%)<lb/> 具有先前的會議論文版本。<lb/></p><p> Wainer 與 Valle(2013)採用次級資料分析與調查法 ，檢視電腦科學領域重<lb/> 要的學會 ACM 於 2003 年出版的會議論文與期刊論文是否有延伸出版的情形。<lb/> 檢索方式為找出引用原始文獻的文章 ，且作者需為原始文獻作者之一 ，再根據<lb/> 內容歸為三類 ，分別是 1. 原始文獻僅作為文獻探討中先前研究；2. 內容為原始<lb/> 文獻的延伸 ，即為研究對象；3. 內容可能僅刪除原始文獻的部分內容 ，並沒有<lb/> 增加新的內容 ，稱為再版。從 7,134 篇會議論文與 533 篇期刊論文中 ，隨機抽樣<lb/> 各 100 篇文章 ，發現分別有 30 篇(30%)會議論文與 23 篇(23%)期刊論文具有<lb/> 延續性。<lb/></p><p> 其他特定領域亦有針對此議題的相關研究 ，例如蔡明月與鄭琚媛(2005a，<lb/> 2005b)以生命科學領域為研究範圍 ，透過書目計量與調查作者 ，對台灣地區生<lb/> 命科學國際會議論文的高生產作者進行研究 ，共有 11 位作者回覆問卷 ，研究結<lb/> 果發現會議論文在發表前大多屬研究計畫的性質 ，而合計 270 篇會議論文最終<lb/> 有 74 篇(27.4%)延伸出版 ，主要改寫成期刊論文 ，大多是在會議論文發表當年<lb/> 或後一年延伸出版 ，最長不超過三年 ，且 74.19% 的會議論文延伸版本之作者序<lb/> 改變。黃秀琴(2001)以台灣的「國防科技學術研討會」為例 ，探討其中作者生<lb/> 產力與論文延伸出版的狀況 ，研究結果發現合計 470 篇會議論文中 ，有 134 篇<lb/> 具有延伸版本 ，延伸出版的比率為 28.51%，但因該研討會的議題可能涉及國防<lb/> 機密 ，而影響研究結果 ，實質的會議論文延伸出版比率可能會更高。而顧東蕾<lb/> 與鄭曉南(2014)於「中國重要會議論文全文資料庫」中取得 2009 至 2011 年間中<lb/> 藥學共 6,354 篇會議論文 ，分析其在學術期刊上發表的情形 ，結果發現有 1,160<lb/> 篇(18.3%)的會議論文延伸出版成期刊論文。<lb/></p><p> 在資管領域方面 ，呂昱慧與林雯瑤(2016)利用書目計量方法 ，以科技部<lb/> 「管理二」學門推薦的三個 ACM 國際學術會議 ，於 2011 年出版的會議論文為研<lb/> 究對象 ，探討會議論文延伸出版的現象 ，並分析原始會議論文與延伸版本之間<lb/> 的差異。結果發現 640 篇原始會議論文中 ，有 148 篇具有延伸版本 ，延伸出版<lb/> 的比率為 23.13%，原始與延伸版本的主要作者無變化的比率高達 84.09%，且延<lb/> 伸版本中有93.52%的期刊論文與90.7%的會議論文 ，在圖與表數量皆有變化 ，<lb/> 顯示在內容上與原始會議論文具有差異。然而因為這三個 ACM 國際學術會議<lb/> 的主題較偏向電腦科學領域 ，若以科技部「管理二」學門推薦名單中 ，偏向社<lb/> 會科學領域的國際學術會議為研究對象 ，延伸出版的比率可能會與其研究結果<lb/> 不同。<lb/></p><p> 不同領域常用的灰色文獻類型也有差異 ，例如會議論文在電腦科學領域<lb/> 是重要的資料來源 ，而經濟學領域則以進行中論文(working paper)為主。<lb/> Carraro、Lanzam 與 Papponetti (2004)分析 Fondazione Eni Enrico Mattei (FEEM)<lb/> 截至 2002 年所出版之 1,000 篇經濟學領域的進行中論文 ，發現 1996~1998 年間<lb/> 有 27.9% 的進行中論文延伸出版至頂尖國際期刊 ，而至 1999~2001 年間提升為<lb/> 29.6%。整體而言 ，1999~2001 年間有 67% 的進行中論文最終延伸出版於國際期<lb/> 刊。呼應上述的研究結果 ，Frandsen 與 Wouters(2009)也指出由於進行中論文<lb/> 為經濟學領域常見之文獻類型 ，且大多僅是研究的初稿 ，因此通常都會延伸出<lb/> 版為期刊論文 ，期望研究成果能被重複計數。<lb/></p><p> 在醫學領域中多以會議摘要(conference abstract)為最初的出版形式 ，會<lb/> 議摘要為口頭或海報形式發表研究結果的摘要 ，相較於其他學科領域的會議<lb/> 論文 ，並非具有完整的架構 ，而 Medical Library Association(MLA, 2017)也<lb/> 提供一份指引 ，協助作者將口頭形式發表之會議摘要轉投至期刊。Scherer、<lb/> Langenber 與 Elm(2007)針對會議摘要延伸出版為系統性文獻回顧(systematic<lb/> review)的研究 ，發現收錄於MEDLINE、EMBASE、The Cochrane Library、SCI<lb/> 的資料中 ，會議摘要延伸出版比率平均為44.5%，顯示29,729篇文章中有12,987<lb/> 篇為會議摘要之延伸出版。Harvey 與 Wandersee(2010)針對 2002 年與 2003 年在<lb/> MLA 年度研討會上發表之會議摘要 ，分別透過問卷調查作者及文獻檢索 ，發現<lb/> 155 位作者中有 41 位(26.5%)回覆有延伸出版 ，然而檢索 442 篇摘要 ，卻有 122<lb/> 篇(27.6%)具備延伸版本 ，研究者推測問卷調查的結果延伸出版比率較低的可<lb/> 能原因為合計發出 346 份問卷 ，但僅有 155 份回覆。Shaw 與 Szwajcer (2016)<lb/> 透過文獻檢索 ，探討發表於 Canadian Health Libraries Association/Association des<lb/> bibliothèques de la santé du Canada(CHLA/ABSC)2004 至 2009 年的研討會會<lb/> 議摘要延伸出版的情形 ，發現合計 200 篇摘要中有 62 篇具延伸出版 ，比率為<lb/> 31.5%。<lb/></p><p> 綜合上述各領域的研究 ，可以發現延伸出版比率以經濟學領域的進行中論<lb/> 文為最高 ，醫學領域的會議摘要延伸出版比率亦有高達 30% 以上 ，由於此二<lb/> 種灰色文獻類型僅是研究的初稿或摘要 ，並非具有最終完整的研究結果 ，使研<lb/> 究者大多會將其改寫並延伸出版。從先前研究的資料蒐集方式 ，可以發現 Bar-<lb/>Ilan(2010)及 L. Zhang(2015)比對原始會議論文及延伸版本必須具有相同的題<lb/> 名 ，但此種判斷延伸版本的方法 ，可能因為研究者在改寫原始會議論文時 ，增<lb/> 加研究範圍的廣度及深度 ，而修改題名 ，導致低估了延伸出版的比率。黃秀琴<lb/> (2001)及蔡明月與鄭琚媛(2005a，2005b)採用問卷調查請作者提供其會議論<lb/> 文延伸版本的書目資料 ，然而此種方法可能因為作者回憶錯誤或問卷回覆率過<lb/> 低 ，導致高估或低估延伸出版的比率。Harvey 與 Wandersee(2010)即搭配以第<lb/> 一作者及題名關鍵字進行文獻檢索 ，其研究結果顯示問卷調查與文獻檢索的延<lb/> 伸出版比率不同 ，經由文獻檢索的比率略高於以問卷調查作者的比率。<lb/></p><p> Eckmann 等(2012) 、Wainer 與 Valle(2013)及呂昱慧與林雯瑤(2016)<lb/> 均採用多種判斷方法辨別延伸版本 ，其中 Eckmann 等(2012)及 Wainer 與 Valle<lb/> (2013)先找出引用原始會議論文的文章 ，再進一步比對題名及內容 ，然而此種<lb/> 方法可能因研究者在延伸版本中未引用原始會議論文 ，而形成遺漏值 ，在呂昱<lb/> 慧與林雯瑤(2016)的研究結果中即顯示有近三成的延伸版本未引用原始會議論<lb/> 文。此外 ，Eckmann 等(2012)及 Wainer 與 Valle(2013)透過分析原始會議論文<lb/> 與延伸版本的被引用次數 ，比較兩者的影響力；呂昱慧與林雯瑤(2016)則透過<lb/> 分析原始會議論文與延伸版本的參考文獻數量 、篇幅及圖表數量變化 ，比較兩<lb/> 者的內容差異。由上述三篇的研究結果可知延伸出版的期刊論文被引用次數會<lb/> 隨時間超越原始會議論文的被引用次數 ，即期刊論文的影響力較高 ，而延伸版<lb/> 本的參考文獻數量 、篇幅及圖表數量亦多於原始會議論文 ，表示研究者在改寫<lb/> 時均有增加研究的廣度及深度 ，使延伸版本呈現完整的研究結果。<lb/></p><head> 三、研究設計與實施<lb/></head><p> 本研究採用書目計量法 ，依據台灣科技部「管理二」學門所推薦的國際學<lb/> 術會議名單(科技部人文及社會科學研究發展司 ，2015) ，從行銷 、生管 、交<lb/> 管 、資管等四個領域中 ，選擇非區域性 、非跨領域性 ，且由學會主辦超過十屆<lb/> 以上 ，並可取得會議論文完整資料的國際學術會議作為研究對象。其中由於生<lb/> 管領域多為跨領域之研討會 ，因此邀請生管領域學者協助選出性質較符合本研<lb/> 究範圍之研討會。<lb/></p><p> 在研究時間範圍的設定方面 ，據本研究彙整先前的研究結果 ，發現會議論<lb/> 文延伸出版的時間多發生於原始會議論文發表二至四年後 ，且最長不超過五年<lb/> (蔡明月 、鄭琚媛 ，2005b；Wainer &amp; Valle, 2013) 。為提高研究的完整性與代表<lb/> 性 ，故將延伸出版的可能時間範圍設定為五年 ，因此選擇 2011 年出版的會議論<lb/> 文為原始文獻。即以科技部「管理二」學門推薦之行銷 、生管 、交管 、資管等<lb/> 四個領域 ，共九個重要的國際學術會議 ，於 2011 年出版的會議論文書目資料為<lb/> 研究對象。研究所需之原始會議論文資料於 2017 年 5 月蒐集完畢。九個研討會<lb/> 於 2011 年出版的會議論文篇數如表 1 所示。<lb/></p><p> 在資料蒐集方面 ，原始會議論文的書目資料是以各研討會的官方網站為資<lb/> 料來源 ，蒐集 2011 年於各研討會經正式發表程序之論文 ，而檢索延伸版本主要<lb/> 以 Scopus 資料庫作為資料來源 ，因其收錄範圍廣泛 ，具跨領域性 ，收錄之文獻<lb/> 類型包含期刊論文 、會議論文 、圖書 、通訊(letter)等 ，為一綜合性的索引摘<lb/> 要資料庫(Elsevier, 2016) 。為使資料蒐集更完整 ，再以 Google Scholar 檢索 ，<lb/> 因其並未規範明確的收錄範圍與資料類型 ，與 Scopus 有所互補。<lb/></p><figure type="table"> 表 1 各研討會於 2011 年出版的會議論文篇數<lb/> 研討會名稱<lb/> 篇數<lb/> 行銷領域<lb/> Academy of Marketing Science(AMS) Annual Conference<lb/> 293<lb/> Academy of Marketing Science(AMS) World Marketing<lb/> Congress(WMC)<lb/> 264<lb/> 小計<lb/> 557<lb/> 生管領域<lb/> IEEE International Conference on Industrial Engineering and<lb/> Engineering Management (IEEM)<lb/> 385<lb/> IIE Annual Conference<lb/> 453<lb/> 小計<lb/> 838<lb/> 交管領域<lb/> IEEE International Conference on Intelligent Transportation<lb/> Systems(IEEE ITS)<lb/> 356<lb/> International Symposium on Transportation and Traffic Theory<lb/> (ISTTT)<lb/> 36<lb/> 小計<lb/> 392<lb/> 資管領域<lb/> ACM Conference on Economics and Computation(原名 ACM<lb/> Conference on Electronic Commerce) (EC)<lb/> 49<lb/> ACM Conference on Knowledge Discovery and Data Mining<lb/> (KDD)<lb/> 178<lb/> ACM International Conference on Information and Knowledge<lb/> Management (CIKM)<lb/> 428<lb/> 小 計<lb/> 655<lb/> 合 計<lb/> 2,442<lb/></figure><p> 由於多數文章並未明確標示其為延伸版本 ，因此難以確認是否為延伸出<lb/> 版或為一稿多投。本研究分別以題名關鍵字搭配第一作者或通訊作者在 Scopus<lb/> 與 Google Scholar 進行檢索 ，以及檢視引用原始會議論文的文章等兩種方式 ，<lb/> 並依據題名 、作者 、圖表 、引用原始會議論文 、附註標示為延伸版本及誌<lb/> 謝(acknowledgement)提及原始會議論文等六項判斷標準 ，辨別是否為延伸版<lb/> 本。由於研究同時將通訊作者與第一作者視為主要作者 ，若題名及主要作者皆<lb/> 完全相同 ，即判斷為延伸版本；若題名相似 、主要作者相同 ，進一步比對兩篇<lb/> 文章的全文。若圖與表數據完全相同 ，則判斷為延伸版本；若圖與表相似 ，為<lb/> 提升判斷的準確性 ，再查看參考文獻 、附註及誌謝 ，若有引用原始會議論文 、<lb/> 附註標示為原始會議論文的延伸版本 ，或誌謝提及原始會議論文等 ，則判斷為<lb/> 延伸版本。<lb/></p><p> 因本研究採用原始會議論文之題名 ，搭配第一作者或通訊作者於 Scopus 與<lb/> Google Scholar中檢索 ，若延伸出版之文章未提供英文題名 ，或所有作者皆非原<lb/> 始會議論文之第一作者或通訊作者 ，或未被收錄於Scopus或Google Scholar中 ，<lb/> 則可能未被納入本研究之資料蒐集範圍內 ，形成遺漏值。另因本研究無法確認<lb/> 研究設定之時間範圍內的相似文章是否為其他論文之延伸版本 ，故將四個領域<lb/> 之九個研討會於 2011 年出版的會議論文視為原始會議論文 ，而依據原始會議論<lb/> 文檢索到的相似文章 ，皆僅視為原始會議論文的延伸版本。<lb/></p><p> 在資料分析方面 ，計算延伸出版的比率是將具延伸版本的原始會議論文<lb/> 篇數除以原始會議論文的總篇數 ，而延伸出版比例乃是具延伸版本篇數與延伸<lb/> 篇數的比例。計算時間差距是以月份為分析單位 ，延伸出版的時間差分布是計<lb/> 算原始會議論文與延伸版本之間出版的月份時間差。由於期刊論文登載投稿 、<lb/> 修改 、接受等相關日期雖日益普遍 ，卻尚未成為學術期刊論文的標準格式；會<lb/> 議論文則通常未提供投稿 、接受 、出版等相關日期。因此在蒐集出版時間相關<lb/> 資料時 ，期刊論文採用該文章正式出版的時間 ，會議論文則採計會議舉辦的時<lb/> 間。原始會議論文與投稿至期刊的時滯是以月份作為分析單位 ，然而本研究所<lb/> 採用的資料蒐集方式 ，無法確認作者是否在原始會議論文投稿之後 ，立即著手<lb/> 改寫 ，僅能將原始會議論文出版的時間設定為改寫的起始時間。另外 ，為了解<lb/> 各領域與出版時間差 、投稿時滯之間是否有顯著的差異 ，使用 SPSS 22 執行卡<lb/> 方檢定(Chi-square Test) 。<lb/></p><p> 在比對原始會議論文與延伸版本的差異方面 ，由於目前市面上的論文比對<lb/> 系統價格昂貴 ，免費的系統則有諸多使用限制 ，且受限於收錄範圍而有比對結<lb/> 果較不精準的問題。此外 ，Pertile、Moreira 與 Rosso(2016)亦指出透過比對參<lb/> 考文獻與比對內容兩種方式檢測文章抄襲的結果並沒有很大的差異 ，且若應用<lb/> 於檢測不同語言的文章 ，或無法取得全文時 ，比對參考文獻則為較好的檢測方<lb/> 式 ，故本研究僅透過比對參考文獻 、篇幅 、圖與表方面的變化 ，以了解兩種<lb/> 版本的內容差異。而資料來源是以正式出版的全文為主 ，若尚未出版或無法取<lb/> 得正式出版之全文者 ，則以官網或 arXiv.org(https://arxiv.org/) 、SSRN(https://<lb/> www.ssrn.com/en/) 、SocArXiv(https://socopen.org/)等取得之預印本為分析篇<lb/> 幅 、圖表變化的資料來源 ，參考文獻則以 Scopus 資料庫所登載之資料為依據。<lb/></p><p> 本研究以呂昱慧與林雯瑤(2016)提出之延伸書目對強度作為衡量原始會議<lb/> 論文與延伸版本之差異指標。先利用自行開發之程式 ，逐一比對原始會議論文<lb/> 與延伸版本之參考文獻 ，為避免程式比對缺漏 ，若同一筆參考文獻的相似度達<lb/> 70％以上者 ，再以人工檢查 ，並將此數據作為原始會議論文與延伸版本的共同<lb/> 引用之參考文獻數量。延伸書目對強度之計算公式如下：<lb/></p><formula> BC o = Σbc / Σor<lb/> (1)<lb/> BC e = Σbc / Σer<lb/> (2)<lb/> ES BC = (BC o -BC e )×100%<lb/> (3)<lb/></formula><p> BC o = 原始文獻之書目對占參考文獻比率<lb/> BC e = 延伸文獻之書目對占參考文獻比率<lb/> bc = 原始文獻與延伸文獻皆引用之書目對<lb/> or = 原始文獻之參考文獻<lb/> er = 延伸文獻之參考文獻<lb/> ES BC = 延伸書目對強度<lb/></p><p> 若延伸書目對強度大於 0 表示延伸版本具有較多新內容 ，原始會議論文只<lb/> 是初稿；若為 0 或接近 0 顯示原始會議論文的完整度很高；若小於 0 則表示延伸<lb/> 版本減少參考文獻的數量 ，需要深入探討兩種版本在內容上的差異(呂昱慧 、<lb/> 林雯瑤 ，2016) 。同時 ，為了解參考文獻的變化與各領域之間是否有顯著差<lb/> 異 ，本研究亦使用 SPSS 22 執行卡方檢定。而在分析篇幅變化方面 ，比較原始<lb/> 會議論文與延伸版本在頁數與字數上的變化 ，以 Microsoft Word 2016 的字數統<lb/> 計功能為分析工具 ，並排除作者資訊 、摘要 、附註 、參考文獻等計算字數。<lb/></p><head> 四、研究結果與分析<lb/></head><p> ㈠ 會議論文延伸出版的現象<lb/> 1. 延伸出版的數量與比率<lb/> 綜合行銷 、生管 、交管 、資管等四個領域 ，共九個研討會於 2011 年出版<lb/> 的會議論文總計有 2,427 篇 ，經 Scopus 與 Google Scholar 檢索後 ，扣除出版時間<lb/> 與投稿時間比原始會議論文更早的相似文章 ，發現合計 414 篇原始會議論文有<lb/> 469 篇延伸版本 ，延伸出版比率平均為 17.06%。而研究結果亦發現九個研討會<lb/> 的延伸出版比例皆不為 1:1，顯示一篇原始會議論文不僅延伸出版一篇文章 ，尚<lb/> 有延伸出版為兩篇或兩篇以上的文章 ，如一篇延伸發表至其他研討會 ，一篇則<lb/> 出版成期刊論文。<lb/></p><p> 延伸出版比率以交管領域的 ISTTT 為最高 ，達 100%，原因為其官網說明<lb/> 會在 Procedia -Social and Behavioral Sciences 出版會議論文集 ，同時也會將會議<lb/> 論文出版至 Transportation Research 的相關系列期刊 ，使 ISTTT 的會議論文皆同<lb/> 時具有期刊論文的版本。深入比對刊登於兩種刊物上的文章內容後 ，發現僅參<lb/> 考文獻的部分具有差異 ，多為原始會議論文的參考文獻出現未引用而引用或該<lb/> 引用而未引用的情形 ，而於期刊論文中修正參考文獻的引用錯誤 ，由此可推論<lb/> 交管領域可能不認為會議論文是正式出版 ，因此可能也不會將此現象視為一稿<lb/> 兩投或自我抄襲等學術不端(misconduct)的問題。生管領域兩個研討會的延伸<lb/> 出版比率則均低於 10%，推論可能原因為生管領域的會議論文完整度較高 ，使<lb/> 延伸出版比率較其他領域低。<lb/></p><p> 進一步分析具延伸版本篇數與延伸篇數的比例 ，各研討會的延伸出版比例<lb/> 平均為 1:1.13，其中 ACM KDD 及 ACM CIKM 的延伸出版比例分別為 1:1.26 及<lb/> 1:1.21，且 ACM KDD 的延伸出版比率僅有 17.42%，顯示這兩個研討會的原始<lb/> 會議論文具延伸版本的篇數雖然不多 ，但平均每篇原始會議論文延伸出版的篇<lb/> 數比其他研討會多。各研討會之文章篇數 、具延伸版本篇數 、延伸篇數等詳細<lb/> 數據如表 2 所示。<lb/></p><figure type="table"> 表 2 各研討會 2011 年會議論文之延伸出版相關數據<lb/> 研討會名稱<lb/> 篇數<lb/> 具延伸<lb/> 版本篇數<lb/> 延伸<lb/> 出版 %<lb/> 延伸<lb/> 篇數<lb/> 延伸出版<lb/> 比例<lb/> 行銷領域<lb/> AMS Annual Conference<lb/> 293<lb/> 60<lb/> 20.48<lb/> 66 1:1.1<lb/> AMS -WMC<lb/> 264<lb/> 44<lb/> 16.67<lb/> 48 1:1.09<lb/> 小計<lb/> 557<lb/> 104<lb/> 18.67<lb/> 114<lb/> 生管領域<lb/> IEEM<lb/> 385<lb/> 38<lb/> 9.87<lb/> 43 1:1.13<lb/> IIE Annual Conference<lb/> 453<lb/> 45<lb/> 9.93<lb/> 49 1:1.09<lb/> 小計<lb/> 838<lb/> 83<lb/> 9.90<lb/> 92<lb/> 交管領域<lb/> IEEE ITS<lb/> 356<lb/> 51<lb/> 14.33<lb/> 56 1:1.1<lb/> ISTTT<lb/> 36<lb/> 36<lb/> 100.00<lb/> 38 1:1.06<lb/> 小計<lb/> 392<lb/> 87<lb/> 22.19<lb/> 94<lb/> 資管領域<lb/> ACM EC<lb/> 49<lb/> 18<lb/> 36.73<lb/> 20 1:1.11<lb/> ACM KDD<lb/> 178<lb/> 31<lb/> 17.42<lb/> 39 1:1.26<lb/> ACM CIKM<lb/> 413<lb/> 91<lb/> 22.03<lb/> 110 1:1.21<lb/> 小 計<lb/> 640<lb/> 140<lb/> 21.88<lb/> 169<lb/> 合 計<lb/> 2,427<lb/> 414<lb/> 17.06<lb/> 469<lb/></figure><p> 2. 延伸出版的文獻類型<lb/> 本研究進一步分析 469 篇延伸版本之文獻類型 ，2011 年四個領域的九個<lb/> 國際學術研討會會議論文合計有 371 篇(79.1%)的延伸版本為期刊論文 ，其中<lb/> 又以行銷領域的比率最高(95.61%) ，AMS -WMC 所有的延伸版本皆為期刊論<lb/> 文 ，而交管領域的 ISTTT 則因其每篇會議論文皆基本具有一篇期刊論文的特殊<lb/> 出版模式 ，使該研討會的會議論文延伸出版成期刊論文的比率高達 97.37%。資<lb/> 管領域延伸出版成期刊論文的比率最低(64.5%) ，其中 ACM KDD 僅有 56.41%<lb/> 的延伸版本為期刊論文 ，而延伸出版成會議論文的比率則高達 30.77%。由此可<lb/> 推論有些領域可能未將會議論文視為正式出版 ，使大多數的作者仍傾向將研究<lb/> 成果發表至期刊上 ，而資管領域的三個ACM研討會由於主題較偏向電腦科學領<lb/> 域 ，其出版型態可能與電腦科學領域相似 ，將會議論文視為重要的文獻類型 ，<lb/> 使延伸出版的會議論文篇數較其他研討會高。延伸版本的文獻類型如表3所示。<lb/></p><p> 由延伸出版的數量及文獻類型 ，可以得知延伸出版的文獻型態並非僅限於<lb/> 期刊論文 ，也可能延伸發表至其他研討會 ，甚至出現同時延伸出版期刊論文及<lb/> 會議論文 ，或其他文獻類型。本研究分析 414 篇原始會議論文及其 469 篇延伸版<lb/> 本 ，發現有 328 篇(79.23%)原始會議論文僅延伸出版成期刊論文 ，其中值得注<lb/> 意的是有 16 篇不只延伸出版一篇期刊論文 ，其中最多有延伸出版成 5 篇期刊論<lb/> 文的狀況。進一步分析後 ，發現相較於原始會議論文 ，5 篇延伸的期刊論文不<lb/> 論在篇幅 、圖表數量 、參考文獻上皆有大幅增加 ，其中有 2 篇期刊論文完全引<lb/> 用原始會議論文的參考文獻 ，使延伸書目對強度達 80% 以上 ，顯示原始會議論<lb/> 文只是初步的研究成果 ，其延伸出版的 5 篇期刊論文皆探討相同主題 ，且使用<lb/> 相同樣本 ，但分別研究不同的問題 ，並陸續出版於不同期刊。惟本研究並未進<lb/> 一步分析文章的實質內容 ，因此無法判斷是否為一系列相似研究 ，或為具爭議<lb/> 性之切香腸式出版(salami-slicing) 。<lb/></p><p> 進一步檢視 371 篇延伸出版為期刊論文者 ，發現有 109 篇(29.38%)的參考<lb/> 文獻引用原始會議論文 ，其中資管領域有 72 篇 ，占該領域的 66.06%，而最低<lb/> 的為行銷領域(1.75%) ，僅有 2 篇的參考文獻引用原始會議論文。於附註中標示<lb/> 為延伸版本或提及原始會議論文的有 23 篇(6.20%) ，其中資管領域有 21 篇 ，占<lb/></p><figure type="table"> 表 3 各研討會延伸版本的文獻類型<lb/> 出版刊物類型<lb/> 期刊<lb/> 論文<lb/> 會議<lb/> 論文<lb/> 博士<lb/> 論文<lb/> 圖書<lb/> 章節<lb/> 技術<lb/> 報告<lb/> 其他 合計<lb/> 行銷領域<lb/> AMS Annual<lb/> Conference<lb/> 篇數<lb/> 61<lb/> 3<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 66<lb/> %<lb/> 92.42 4.55<lb/> 0<lb/> 3.03<lb/> 0<lb/> 0<lb/> AMS -WMC 篇數<lb/> 48<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 48<lb/> %<lb/> 100.00 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 小計篇數 109<lb/> 3<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 114<lb/> %<lb/> 95.61 2.63<lb/> 0<lb/> 1.75<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 生管領域<lb/> IEEM<lb/> 篇數<lb/> 36<lb/> 4<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 43<lb/> %<lb/> 83.72 9.30<lb/> 2.33<lb/> 2.33<lb/> 2.33<lb/> 0<lb/> IIE Annual<lb/> Conference<lb/> 篇數<lb/> 39<lb/> 6<lb/> 4<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 49<lb/> %<lb/> 79.59 12.24<lb/> 8.16<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 小計篇數 75<lb/> 10<lb/> 5<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 92<lb/> %<lb/> 81.52 10.87<lb/> 5.43<lb/> 1.09<lb/> 1.09<lb/> 0<lb/> 交管領域<lb/> IEEE ITS<lb/> 篇數<lb/> 41<lb/> 13<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 56<lb/> %<lb/> 73.21 23.21<lb/> 0<lb/> 3.57<lb/> 0<lb/> 0<lb/> ISTTT<lb/> 篇數<lb/> 37<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 38<lb/> %<lb/> 97.37 2.63<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 小計篇數 78<lb/> 14<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 94<lb/> %<lb/> 82.98 14.89<lb/> 0<lb/> 2.13<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 資管領域<lb/> ACM EC<lb/> 篇數<lb/> 17<lb/> 3<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 20<lb/> %<lb/> 85.00 15.00<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 0<lb/> ACM KDD 篇數<lb/> 22<lb/> 12<lb/> 2<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 1<lb/> 39<lb/> %<lb/> 56.41 30.77<lb/> 5.13<lb/> 2.56<lb/> 2.56<lb/> 2.56<lb/> ACM CIKM 篇數<lb/> 70<lb/> 30<lb/> 8<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 0<lb/> 110<lb/> %<lb/> 63.64 27.27<lb/> 7.27<lb/> 0<lb/> 1.82<lb/> 0<lb/> 小計篇數 109<lb/> 45<lb/> 10<lb/> 1<lb/> 3<lb/> 1<lb/> 169<lb/> %<lb/> 64.50 26.63<lb/> 5.92<lb/> 0.59<lb/> 1.78<lb/> 0.59<lb/> 合計篇數 371<lb/> 72<lb/> 15<lb/> 6<lb/> 4<lb/> 1<lb/> 469<lb/> %<lb/> 79.10 15.35<lb/> 3.20<lb/> 1.28<lb/> 0.85<lb/> 0.21<lb/></figure><p> 該領域的 19.27%。另有 4 篇期刊論文於內文的前言描述其先前研究(earlier work<lb/> 或 previous work)為原始會議論文 ，2 篇於文獻探討的部分提及其為原始會議<lb/> 論文的延伸版本 ，1 篇則於研究方法說明其為延伸原始會議論文的研究 ，然而<lb/> 本研究所採用的方法無法確認關於延伸版本的說明是否於文章改寫投稿時即存<lb/> 在 ，或作者於文章被接受後才補充說明 ，若為前者則可能需要深入探討是否有<lb/> 違反特定期刊關於會議論文改寫後投稿的規範 ，並了解於正文中提及原始會議<lb/> 論文的揭露方式 ，是否可能影響稿件的審查程序或審查者的判斷。延伸出版之<lb/> 期刊論文的揭露方式如表 4 所示。<lb/></p><figure type="table"> 表 4 各領域延伸出版為期刊論文的揭露方式<lb/> 領域<lb/> 名稱<lb/> 延伸版本<lb/> 篇數<lb/> 引用<lb/> 原始版本<lb/> 附註提及<lb/> 原始<lb/> 版本<lb/> 誌謝提及<lb/> 原始<lb/> 版本<lb/> 正文提及原始版本<lb/> 前言<lb/> 文獻探討 研究方法<lb/> 行銷領域<lb/> 109<lb/> 2 1.83% 0 0%<lb/> 0 0%<lb/> 0 0%<lb/> 0 0%<lb/> 1 0.92%<lb/> 生管領域<lb/> 75<lb/> 17 22.67% 0 0%<lb/> 0 0%<lb/> 1 1.33% 0 0%<lb/> 0 0%<lb/> 交管領域<lb/> 78<lb/> 18 23.08% 2 2.56% 0 0%<lb/> 1 1.28% 0 0%<lb/> 0 0%<lb/> 資管領域<lb/> 109<lb/> 72 66.06% 21 19.27% 5 4.59% 2 1.83% 2 1.83% 0 0%<lb/> 合 計<lb/> 371<lb/> 109 29.38% 23 6.20% 5 1.35% 4 1.08% 2 0.54% 1 0.27%<lb/> 註：單位為篇<lb/></figure><p> 根據研究結果顯示 ，延伸版本的揭露方式會因領域對於會議論文的出版模<lb/> 式 ，是否將其視為正式出版而有所差異。在資管領域中有 66.06% 的期刊論文引<lb/> 用原始會議論文 ，且有 19.27% 的期刊論文在附註中揭露其為延伸版本。而行<lb/> 銷領域 、生管領域 、交管領域的延伸版本引用原始會議論文的比率則皆未超過<lb/> 50%。對於未明確揭露其為延伸版本的文章 ，亦可從圖表及參考文獻中 ，發現<lb/> 與原始會議論文相似的部分。在分析作者最常揭露延伸版本的用字方面 ，發現<lb/> 最常使用的字包含 &quot;preliminary version&quot;、&quot;previous version&quot;、&quot;extended abstract&quot;<lb/> 及 &quot;extended version&quot; 等。其餘揭露延伸版本的用字如表 5 所示。<lb/></p><figure type="table"> 表 5 揭露延伸版本的用字<lb/> n=35<lb/> 揭露延伸版本<lb/> 的用字<lb/> 篇數<lb/> 揭露延伸版本<lb/> 的用字<lb/> 篇數<lb/> 揭露延伸版本<lb/> 的用字<lb/> 篇數<lb/> earlier work<lb/> 2<lb/> initially appeared<lb/> 1<lb/> previous research<lb/> 1<lb/> early version<lb/> 2<lb/> modified version<lb/> 1<lb/> previous version<lb/> 4<lb/> expanded version<lb/> 1<lb/> originally appeared<lb/> 2<lb/> previous work<lb/> 2<lb/> extended abstract<lb/> 3<lb/> part of research<lb/> 2<lb/> previously published 1<lb/> extended version<lb/> 3<lb/> portions of this article 1<lb/> revised version<lb/> 1<lb/> extended work<lb/> 1<lb/> preliminary version<lb/> 7<lb/></figure><p> ㈡ 會議論文延伸出版為期刊論文之時間差異<lb/> 在原始會議論文與延伸版本之間的出版時間差方面 ，由於期刊論文為主要<lb/> 的延伸出版文獻類型 ，且其出版時間常被認為是影響選擇延伸出版型態的因素<lb/> 之一 ，本研究僅比較原始會議論文及其延伸出版的期刊論文。 http://joemls.tku.edu.tw<lb/></p><p> 1. 延伸版本的出版時間差分布<lb/> 四個領域共延伸出版 371 篇期刊論文 ，其中因交管領域 ISTTT 的特殊出版<lb/> 模式 ，僅計算 IEEE ITS，故本研究僅分析 334 篇期刊論文的延伸出版時間。<lb/></p><p> 四個領域延伸至期刊的出版時間合計有 260 篇分布於原始會議論文出版後<lb/> 13 至 48 個月 ，占 77.84%，平均延伸出版時間為 27.99 個月 ，標準差為 15.15。<lb/> 延伸出版的時間差最長者為行銷領域 ，其平均延伸出版時間為 29.6 個月 ，標準<lb/> 差為 15.69，最大值為 71 個月；最短者為交管領域 ，平均延伸出版時間為 24.61<lb/> 個月 ，標準差為 12.38，最大值為 59 個月。顯示行銷領域的作者大多願意花費<lb/> 較長的時間修改原始會議論文 ，甚至有超過五年以上 ，而交管領域的原始會議<lb/> 論文可能完整度較高 ，作者不須花費過多的時間改寫 ，使延伸出版的時間較其<lb/> 他領域快。<lb/></p><p> 本研究進一步以卡方檢定檢視各領域與延伸出版時間差之間是否有顯著<lb/> 的差異 ，為使期望值皆大於 5，以 12 個月為區間劃分 ，並將 49 個月以上的<lb/> 劃分為同一區間 ，結果顯示不同領域與延伸出版時間差之間有顯著差異(χ 2<lb/> (12)=21.200, p=0.048) 。四個領域之延伸出版期刊論文的詳細時間差如圖1所示。<lb/></p><figure> 註：交管領域僅計算 IEEE ITS<lb/> 圖1 各領域之期刊論文延伸出版時間差分布<lb/></figure><p> 2. 原始會議論文與投稿至期刊的時滯<lb/> 為了解作者需要花費多少時間改寫原始會議論文 ，進一步分析原始會議論<lb/> 文與投稿至期刊的時滯。因計算投稿時滯是以投稿的月份為分析單位 ，然而正<lb/> 式出版的文章具投稿日期的模式雖已逐漸普遍 ，卻尚未形成學術出版的常態。 http://joemls.tku.edu.tw<lb/></p><figure> 圖2 各領域之期刊論文投稿時滯分布<lb/></figure><p> 此外 ，由於 ISTTT 的特殊出版模式 ，交管領域僅計算 IEEE ITS 的延伸版本 ，故<lb/> 本研究僅分析有提供投稿時間的 210 篇期刊論文。<lb/></p><p> 四個領域投稿至期刊的時間合計有 173 篇發生於原始會議論文出版後 1 至<lb/> 24 個月 ，占 82.38%，平均投稿時滯為 14 個月 ，標準差為 12.33。其中交管領域<lb/> 改投至期刊的平均時間最短 ，僅需 11.78 個月 ，花費最長時間改寫原始會議論<lb/> 文並投稿至期刊的為行銷領域 ，平均需要 19.14 個月。顯示交管領域的原始會議<lb/> 論文可能已相當完整 ，又因其可能未將會議論文視為正式出版 ，使得作者在發<lb/> 表原始會議論文後 ，隨即修正研究成果 ，並改投至期刊。而行銷領域的原始會<lb/> 議論文僅呈現研究創新貢獻的部分 ，並非完整的研究成果 ，因此作者需要花費<lb/> 較長的時間改寫 ，才能將研究成果完整的呈現在期刊上。<lb/></p><p> 進一步與延伸出版的時間比較 ，平均的出版時滯為 16.86 個月 ，標準差為<lb/> 8.83。其中資管領域的平均出版時滯最長 ，需耗時 20.13 個月 ，交管領域的平均<lb/> 出版時滯則最短 ，僅需 13.72 個月。顯示資管領域的作者雖可以較快將原始會議<lb/> 論文修改完成並投稿至期刊 ，但仍需耗費平均一年半以上的時間 ，經過期刊的<lb/> 審查 、修改 、編輯等程序 ，才能正式出版成期刊論文 ，使延伸出版時間多在原<lb/> 始會議論文出版二年後。<lb/></p><p> 以卡方檢定檢視各領域與投稿時滯之間是否有顯著差異 ，為使期望值皆大<lb/> 於 5，以 12 個月為區間劃分 ，並將 25 個月以上的劃分為同一區間 ，結果顯示不<lb/> 同領域與投稿時滯之間有顯著差異(χ 2 (6)=12.596, p=0.050) 。四個領域之延伸出<lb/> 版期刊論文的詳細投稿時滯如圖 2 所示。<lb/></p><p> ㈢ 會議論文延伸出版為期刊論文之作者身份變化<lb/> 比較原始會議論文與延伸版本在作者身份 、參考文獻 、篇幅 、圖表等數<lb/> 量上的變化方面 ，本研究以主要的延伸出版文獻類型為分析對象 ，即比較原始<lb/> 會議論文及其延伸出版的期刊論文。而在交管領域中 ，因 ISTTT 的特殊出版模<lb/> 式 ，僅計算 IEEE ITS 的延伸版本。<lb/></p><p> 作者身份的變化為分析原始會議論文與延伸版本的作者數量 ，以及作者序<lb/> (order of authorship) 、第一作者與通訊作者的變化 ，而本研究將第一作者與通<lb/> 訊作者視為主要作者。<lb/></p><p> 綜合四個領域合計 334 篇期刊論文中 ，有 146 篇的作者數及作者序與原始<lb/> 版本完全相同 ，占 43.71%，即在延伸出版的過程中 ，有 188 篇(56.29%)的作<lb/> 者角色產生變化 ，其中作者角色變化比率最高的為生管領域(64%) ，最低則<lb/> 為行銷領域(49.54%) 。而在 188 篇作者身份產生變化的期刊論文中 ，有 48 篇<lb/> (25.53%)的作者數雖然不變 ，但作者序或作者的組成與原始版本不同。另外<lb/> 有 90 篇的作者數增加 ，最多增加 4 人 ，為行銷領域的延伸版本；減少的則有 50<lb/> 篇 ，最多減少 5 人 ，為資管領域的延伸版本。<lb/></p><p> 進一步分析主要作者方面的差異 ，四個領域共有 297 篇(88.92%)的主要作<lb/> 者與原始版本相同 ，其中值得注意的是 ，交管領域有 39 篇(95.12%)的主要作<lb/> 者未產生變化 ，即延伸版本的第一作者或通訊作者與原始會議論文相同。由此<lb/> 可知 ，在原始會議論文延伸出版後 ，雖有 56.29% 的作者數 、作者序或作者的<lb/> 組成有所變化 ，但大多數的第一作者與通訊作者在整個研究中 ，被視為重要的<lb/> 貢獻作者 ，因此有高達 88.92% 的主要作者之作者身份未產生變化。四個領域之<lb/> 原始會議論文與延伸版本的作者數及作者序變化如表 6 所示。<lb/></p><figure type="table"> 表 6 各領域原始會議論文與延伸版本的作者數及作者序變化<lb/> 人數<lb/> -3<lb/> 以下<lb/> -3<lb/> -2<lb/> -1<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 2<lb/> 3<lb/> 3<lb/> 以上<lb/> 作者序<lb/> 不變<lb/> 合計<lb/> 行銷領域<lb/> 篇數 0<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 8<lb/> 14<lb/> 22<lb/> 5<lb/> 1<lb/> 2<lb/> 55<lb/> 109<lb/> %<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 1.83 7.34 12.84 20.18 4.59 0.92 1.83<lb/> 50.46<lb/> 累積 % 0<lb/> 0<lb/> 1.83 9.17 22.02 42.20 46.79 47.71 49.54 100.00<lb/> 生管領域<lb/> 篇數 1<lb/> 0<lb/> 2<lb/> 14<lb/> 8<lb/> 15<lb/> 7<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 27<lb/> 75<lb/> %<lb/> 1.33 0<lb/> 2.67 18.67 10.67 20.00 9.33 1.33 0<lb/> 36.00<lb/> 累積 % 1.33 1.33 4.00 22.67 33.33 53.33 62.67 64.00 64.00 100.00<lb/> 交管領域<lb/> 篇數 0<lb/> 0<lb/> 1<lb/> 8<lb/> 6<lb/> 7<lb/> 3<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 15<lb/> 41<lb/> %<lb/> 0<lb/> 0<lb/> 2.44 19.51 14.63 17.07 7.32 2.44 0<lb/> 36.59<lb/> 累積 % 0<lb/> 0<lb/> 2.44 21.95 36.59 53.66 60.98 63.41 63.41 100.00<lb/> 資管領域<lb/> 篇數 2<lb/> 2<lb/> 4<lb/> 6<lb/> 20<lb/> 19<lb/> 6<lb/> 1<lb/> 0<lb/> 49<lb/> 109<lb/> %<lb/> 1.83 1.83 3.67 5.50 18.35 17.43 5.50 0.92 0<lb/> 44.95<lb/> 累積 % 1.83 3.67 7.34 12.84 31.19 48.62 54.13 55.05 55.05 100.00<lb/> 註：交管領域僅計算 IEEE ITS<lb/></figure><p> ㈣ 會議論文延伸出版為期刊論文之參考文獻變化<lb/> 本研究依據呂昱慧與林雯瑤(2016)提出之延伸書目對強度作為衡量兩種版<lb/> 本的差異指標 ，而在本研究的 334 篇期刊論文中 ，有 79 篇的原始會議論文未提<lb/> 供參考文獻 ，故僅分析 255 篇期刊論文及其原始會議論文的參考文獻。<lb/></p><p> 四個領域的延伸書目對強度主要集中於 10.01% 至 40% 之間 ，平均值為<lb/> 31.99%，標準差為 24.21，其中以行銷領域的延伸書目對強度平均值為最高<lb/> (47.31%) ，且其延伸書目對強度為四個領域中唯一沒有小於 0 的 ，而平均值最<lb/> 低的則為交管領域(25.04%) 。此外 ，行銷領域 、生管領域 、資管領域的延伸<lb/> 書目對強度最大值皆大於 80%，僅交管領域的最大值為 59.26%，顯示交管領<lb/> 域的原始會議論文完整度可能很高 ，作者在延伸版本中較不需大幅增加相關內<lb/> 容 ，使延伸書目對強度較其他領域低。<lb/></p><p> 深入分析延伸書目對強度大於 80% 的期刊論文 ，發現參考文獻數量皆為大<lb/> 幅增加 ，且兩種版本的參考文獻形成書目對的比率也越高 ，顯示作者在延伸版<lb/> 本中增加研究的相關內容 ，同時也掌握核心基礎 ，提升研究的完整度。在延伸<lb/> 書目對強度小於 0 的 16 篇文章中 ，最小值為 -27.8%，該篇為資管領域的延伸版<lb/> 本 ，參考文獻數量較原始會議論文減少 13 筆 ，在其 19 筆參考文獻中 ，有 13 筆<lb/> 與原始版本形成書目對 ，顯示作者將原始會議論文的內容精簡 ，使延伸出版的<lb/> 期刊論文僅強調核心的研究基礎 ，然而這是否有學術不端的行為或其他原因 ，<lb/> 值得未來運用其他研究方法深入探討。<lb/></p><p> 進一步以卡方檢定檢視各領域與參考文獻變化之間是否有顯著差異 ，<lb/> 為使期望值皆大於 5，以 20% 為區間劃分 ，並分別將 0 以下及 60.01% 以上<lb/> 註：交管領域僅計算 IEEE ITS<lb/> 圖3 各領域之原始會議論文與延伸版本的延伸書目對強度分布 http://joemls.tku.edu.tw<lb/> 的劃分為同一區間 ，結果顯示不同領域與參考文獻的變化之間有顯著差異<lb/> (χ 2 (12)=30.401, p=0.002) 。各領域之原始會議論文與延伸版本的延伸書目對強<lb/> 度分布如圖 3 所示。<lb/></p><p> ㈤ 會議論文延伸出版為期刊論文之篇幅變化<lb/> 比較原始會議論文與延伸版本篇幅變化方面 ，因不同文獻類型的篇幅差異<lb/> 較大 ，僅以具完整架構之原始會議論文及主要的延伸出版刊物(即期刊論文)<lb/> 為分析對象。而為避免文章編排方式及字體大小 ，影響文章頁數的多寡 ，使整<lb/> 體篇幅比較的效度降低 ，本研究同時計算兩種版本的字數變化。<lb/></p><p> 綜合四個領域合計 238 篇具完整架構之原始會議論文 ，其平均頁數為 6.35<lb/> 頁 ，標準差為 2.08，而平均字數為 4,266.75 字 ，標準差為 2,094.88。334 篇延<lb/> 伸出版的期刊論文平均頁數為 17.18 頁 ，標準差為 8.10，而平均字數為 8,636.69<lb/> 字 ，標準差為 4,076.89。結果顯示原始會議論文的頁數最多不會超過 10 頁 ，生<lb/> 管 、交管 、資管領域的中位數皆為 6 頁 ，僅行銷領域為 4 頁 ，原因為在 AMS 研<lb/> 討會的徵稿辦法中 ，已說明會議論文全文最長不得超過 4 頁 ，否則每超過一頁<lb/> 需另外支付美金 50 元 ，使原始會議論文的篇幅較為集中。而延伸出版的期刊論<lb/> 文頁數差異則較大 ，最少為 4 頁 ，最多為 54 頁 ，深入比對頁數較少的期刊論文<lb/> 及其原始會議論文 ，發現大多為作者刪除圖與表 ，或將研究方法中部分公式移<lb/> 除 ，使延伸版本的篇幅大幅縮減 ，然而礙於本研究採用的研究方法 ，無法了解<lb/> 作者刪除圖與表或公式的原因 ，未來可透過其他研究方法深入探討。<lb/></p><p> 比較 238 篇具完整架構之原始會議論文及其 252 篇延伸出版的期刊論文 ，<lb/> 發現字數增加的有 239 篇(94.84%) ，其中以交管領域增加字數的比率最高 ，占<lb/></p><figure> 註：交管領域僅計算 IEEE ITS<lb/> 圖4 各領域原始會議論文與延伸版本之頁數分布<lb/></figure><p> 該領域的 97.56%，顯示大多數的作者在改寫原始會議論文時 ，均有確實增加<lb/> 文章的內容。而在 13 篇(5.16%)字數減少的延伸版本中 ，以資管領域的篇數<lb/> 最多 ，占該領域的 9%，深入比對字數減少的期刊論文及其原始會議論文 ，發<lb/> 現多為前言及文獻探討的部分段落與原始版本不同 ，使字數及參考文獻數量減<lb/> 少 ，無法判斷內容的相似度與實際差異 ，<lb/> 未來可透過其他研究方法深入探討是否存在學術不端的行為。四個領域之原始<lb/> 會議論文與延伸出版之期刊論文的詳細頁數分布如圖 4 所示。<lb/></p><p> ㈥ 會議論文延伸出版為期刊論文之圖表數量變化<lb/> 比較四個領域 238 篇具完整架構之原始會議論文及其 252 篇延伸出版之期<lb/> 刊論文的圖與表數量變化 ，發現有 219 篇(86.90%)的圖與表合計數量為增加 ，<lb/> 其中行銷領域及生管領域皆無圖與表合計數量減少的期刊論文 ，而生管領域增<lb/> 加圖與表數量的比率為最高 ，占該領域的 92%，次之為行銷領域(91.67%) ，<lb/></p><figure> 註：交管領域僅計算 IEEE<lb/> 圖5 各領域原始會議論文與延伸版本之圖表數量散布圖 http://joemls.tku.edu.tw<lb/></figure><p> 而最低則為資管領域(81%) 。值得注意的是其圖與表合計數量減少的有 11 篇<lb/> (4.37%) ，其中一篇為交管領域延伸出版之期刊論文 ，其餘皆為資管領域 ，而<lb/> 圖與表數量均無變化的則有17篇 (6.75%) ，其餘5篇為圖與表數量雖各有變化 ，<lb/> 但合計數量仍與原始會議論文相同。<lb/></p><p> 進一步分析圖與表合計數量減少的 11 篇期刊論文 ，發現其篇幅仍有增長 ，<lb/> 深入檢視兩種版本的內容 ，大多為前言 、文獻探討的圖與表刪除 ，或研究結果<lb/> 的圖或表合併 ，推論可能原因為移除的圖與表可改以文字敘述 ，而合併的圖與<lb/> 表則可更完整的呈現研究結果 ，未來可採用其他研究方法 ，確認作者實際增加<lb/> 或移除的部分及探討相關原因。<lb/></p><p> 各領域原始會議論文與延伸版本的圖與表合計數量分布如圖 5 之散布圖所<lb/> 示 ，可發現行銷領域及生管領域皆趨近於 Y 軸 ，顯示兩個領域的圖與表數量皆<lb/> 為大幅增加 ，原始會議論文可能僅為初步的研究成果 ，使延伸版本增加許多圖<lb/> 與表 ，以呈現完整的研究結果。交管領域則呈現多數延伸版本的圖表數量無變<lb/> 化 ，顯示原始會議論文完整度可能很高。而資管領域的圖與表合計數量增加趨<lb/> 勢雖然沒有行銷領域及生管領域明顯 ，但其散布圖仍為增加的趨勢。<lb/></p><head> 五、結論與建議<lb/></head><p> 本研究以科技部「管理二」學門推薦之行銷 、生管 、交管 、資管等四個<lb/> 領域的九個國際學術會議 ，於 2011 年所出版的 2,427 篇會議論文為研究對象 ，<lb/> 其中有 414 篇會議論文具延伸版本 ，由於延伸出版的篇數可能不只一篇 ，因此<lb/> 合計延伸出版為 469 篇論文 ，管理領域整體延伸出版的比率平均為 17.06%。<lb/> 相較於先前研究的延伸出版比率 ，分別為 31.5%(Shaw &amp; Szwajcer, 2016) 、<lb/> 30%(Wainer &amp; Valle, 2013) ，2001) 、28.33%(Eckmann et<lb/> al., 2012) 、27.6%(Harvey &amp; Wandersee, 2010) 、27.4%(蔡明月 、鄭琚媛 ，<lb/> 2005b) 、23.13%(呂昱慧 、林雯瑤 ，2016) 、18.3%(顧東蕾 、鄭曉南 ，2014)<lb/> 略偏低 ，但仍顯示社會科學領域有會議論文延伸出版的現象 ，並非僅出現於電<lb/> 腦科學領域或醫學領域。<lb/></p><p> 469 篇延伸版本中 ，有 371 篇(79.1%)為期刊論文 ，其中有 35 篇(9.43%)<lb/> 具明確的揭露方式。在會議論文延伸出版的時間方面 ，四個領域延伸至期刊的<lb/> 平均出版時間為 27.99 個月 ，其中有 260 篇(77.84%)的延伸出版時間分布於原<lb/> 始會議論文出版後 13 至 48 個月。分析 210 篇有提供投稿時間的期刊論文 ，改投<lb/> 至期刊的平均時滯為 14 個月 ，其中 173 篇(82.38%)分布於原始會議論文出版<lb/> 後 1 至 24 個月。<lb/></p><p> 在比較兩種版本的差異方面 ，四個領域合計有 188 篇(56.29%)的作者角<lb/> 色有所改變 ，而有 297 篇(88.92%)的主要作者之作者身份未產生變化。而延 http://joemls.tku.edu.tw<lb/> 伸書目對強度主要集中於 10.01% 至 40% 之間 ，平均值為 31.99%。比較 238 篇<lb/> 具完整架構之原始會議論文及其 252 篇延伸出版的期刊論文 ，結果顯示高達<lb/> 239 篇(94.84%)的期刊論文篇幅增加 ，而圖與表合計數量增加的則有 219 篇<lb/> (86.9%) 。管理領域四個次領域的研究結果彙整如表 7 所示。<lb/></p><figure type="table"> 表 7 研究結果總彙整<lb/> 比較項目<lb/> 行銷<lb/> 生管<lb/> 交管<lb/> 資管<lb/> 延伸出版比率<lb/> 18.67%<lb/> 9.90%<lb/> 14.33%<lb/> 21.88%<lb/> 延伸出版成<lb/> 期刊論文比率<lb/> 95.61%<lb/> 81.52%<lb/> 73.21%<lb/> 64.50%<lb/> 延伸出版<lb/> 時間差分布<lb/> 13~48 個月<lb/> 最長為 71 個月<lb/> 13~24 個月<lb/> 最長為 69 個月<lb/> 13~18 個月<lb/> 最長為 59 個月<lb/> 19~48 個月<lb/> 最長為 67 個月<lb/> 投稿至期刊之<lb/> 時滯分布<lb/> 13~18 個月<lb/> 最長為 56 個月<lb/> 1~12 個月<lb/> 最長為 53 個月<lb/> 1~6 個月<lb/> 最長為 50 個月<lb/> 1~24 個月<lb/> 最長為 53 個月<lb/> 主要作者之<lb/> 作者身分變化比率<lb/> 11.01%<lb/> 10.67%<lb/> 4.88%<lb/> 13.76%<lb/> 延伸書目對<lb/> 強度分布<lb/> 30.01% 至 50% 20.01% 至 50% 10.01% 至 30% 0.01% 至 30%<lb/> 延伸出版之<lb/> 期刊論文頁數分布<lb/> 11~20 頁<lb/> 11~15 頁<lb/> 11~20 頁<lb/> 11~15 頁<lb/> 字數變化比率<lb/> 97.22%<lb/> 增加字數<lb/> 97.33%<lb/> 增加字數<lb/> 97.56%<lb/> 增加字數<lb/> 91%<lb/> 增加字數<lb/> 圖表數量變化比率<lb/> 91.67%<lb/> 增加圖表數量<lb/> 92%<lb/> 增加圖表數量<lb/> 87.80%<lb/> 增加圖表數量<lb/> 81%<lb/> 增加圖表數量<lb/> 註：交管領域僅計算 IEEE ITS<lb/></figure><p> 從研究結果可知 ，會議論文延伸出版的現象不僅出現於先前研究所述及的<lb/> 電腦科學領域及醫學領域 ，然而大多數延伸版本未引用原始會議論文或未有明<lb/> 確的標示 ，但部分內容及圖與表卻與原始會議論文相同 ，有些延伸版本甚至在<lb/> 參考文獻 、篇幅 、圖與表數量等均有減少的情形。由於會議論文在多數領域被<lb/> 視為非正式出版 ，因此並不重視延伸出版的議題 ，而期刊出版單位對於來稿是<lb/> 否已在會議中曾發表全部或部分內容 ，甚至改寫的篇幅多寡 ，通常也未有明確<lb/> 規範 ，因此確實不應歸咎作者 、審查者 ，或編輯者。本研究建議未來學術出版<lb/> 單位與學術研討會舉辦單位均應制定明確的論文延伸出版相關規範 ，投稿時則<lb/> 有明確的參考依據以避免造成不當自我引用 ，甚或一稿兩投 、一稿多投 ，或切<lb/> 香腸式出版等問題。期刊審查者與編輯人員在審查文章時 ，應確實遵循徵稿須<lb/> 知及編輯政策等相關規範 ，以提升期刊論文的品質。<lb/></p><p> 在未來研究的部分 ，由於本研究是依據科技部「管理二」學門的推薦名<lb/> 單 ，選擇行銷 、生管 、交管 、資管等四個領域的九個國際學術會議 ，採用書<lb/> 目計量方法 ，探討管理領域會議論文延伸出版的現象。建議未來可選擇不同學<lb/> 科領域的研討會 ，或以推薦名單內其他研討會為研究對象 ，比較不同學科領域<lb/> 或其他研討會在會議論文延伸出版方面的差異 ，了解會議論文延伸出版的現象<lb/> 是否已逐漸成為各個學科領域中普遍的學術傳播行為模式。甚至合併使用書目<lb/> 計量法與訪談法 、調查法 ，同時透過量化與質化的研究方法 ，如此可全方位地<lb/> 了解會議論文延伸出版的學術傳播行為 ，亦可深入探討原始會議論文與延伸版<lb/> 本在內容上的差異 ，確認是否有涉及一稿兩投或一稿多投等有違學術倫理的行<lb/> 為 ，而透過探討作者改寫會議論文的動機及新增或修改延伸版本的內容暨相關<lb/> 原因 ，了解影響作者選擇將會議論文延伸出版的各種因素。</p></text></tei>