<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>緒 論<lb/></head><p> Thomson Reuters 公司下的 ISI (Institute for Scientific Information)每一年<lb/> 度出版的期刊索引報告(Journal Citation Reports, JCR)和引文資料庫(Web of<lb/> Science, WoS) 1 都為收錄的期刊賦予一個或以上的主題類別(subject category) 。<lb/> 例如 Journal of Information Science 被賦予的主題類別為 Information Science and<lb/> Library Science(IS&amp;LS) ，而 Information Systems Research 的類別除 IS&amp;LS 之<lb/> 外 ，同時還有 Management。這是期刊在 ISI 資料庫上的一個重要資料 ，提供<lb/> 使用者透過學科檢索期刊(Leydesdorff &amp; Rafols, 2009) 。<lb/></p><p> 主題類別是 ISI 資料庫上代表期刊所屬學科的重要資料 ，許多書目計量學<lb/> 研究採用 ISI 的主題類別定義學科的研究範疇。進行圖書資訊學領域相關期刊的<lb/> 群集分析時 ，便通常利用 ISI 資料庫內具有主題類別 IS&amp;LS 的期刊作為分析資<lb/> 料 ，而這些研究大多發現管理資訊系統 (management information systems, MIS)<lb/> 相關期刊明顯與其他期刊分離 ，自成一個群集(Ni, Sugimoto, &amp; Cronin, 2013;<lb/> Tseng &amp; Tsay, 2013) 。此外 ，Boyack、Klavans 與 Börner (2005)對 2000 年所有<lb/> SCI 與 SSCI 期刊在科學映射圖的結果進行群集則發現 ，圖書資訊學領域最相關<lb/> 的主題類別 I&amp;LS(Information &amp; Library Science)的相關期刊聚集成圖書館事<lb/> 業(libraries and librarians and their work)和資訊科學先進議題(advances in infor-<lb/>mation science)兩個群集 ，同一類別下 MIS 相關期刊 2 卻和電腦科學(Computer<lb/> Science)類別下的軟體系統(software system)相關期刊聚集在一起。<lb/></p><p> 上述研究的 MIS 相關期刊 ，在 JCR(Social Science Edition)中除被指定<lb/> 為 IS&amp;LS 類別以外 ，有部分也兼具 Management 類別 ，且大多數期刊的題名中<lb/> 包含 information、management 以及 system 等詞語 ，顯然可見這些期刊為圖書<lb/> 資訊學應用管理領域「資訊系統」 (information system)的科際整合結果。根據<lb/> Ni 等(2013)和 Tseng 與 Tsay(2013)使用的期刊相似程度評估方法推論 ，這些<lb/> MIS 相關期刊具有相似的文字內容或引用類似的文獻 ，所以一同被聚集成群 ，<lb/> 極可能都具有管理學方面的知識基礎。這些期刊中許多作者與編輯委員也屬<lb/> 於管理學領域 ，發表的論文也是代表某些管理學的研究前沿。也就是這些期<lb/> 刊的內容包含管理學主題 ，且被管理學研究人員認可為學科內的期刊。然而<lb/> 即便如 Abrizah、Noorhidawati 與 Zainab(2015)進行期刊分類的描述偏好調查<lb/> (stated preference study)時 ，有 15 位受試者認為 MIS 相關期刊所屬的資訊系統<lb/> (information system)類不應放在 IS&amp;LS 類別下 ，而應放在 Computer Science 或<lb/> Management 類別下 ，但本研究也發現部分 MIS 相關期刊並沒有被 ISI 資料庫指<lb/> 定為 Management 類別 ，例如 Information System Journal (inform syst j) 、Journal<lb/> of the Association for Information Systems(j assoc inf syst) 、Journal of Global In-<lb/>formation Management (j glob inf manag)等期刊 ，使用者在利用 ISI 資料庫查詢<lb/> 期刊資料時 ，在 Management 類別裡無法發現這些 MIS 相關期刊。因此 ，這種<lb/> 情形是否代表 ISI 資料庫目前對於這些 MIS 相關期刊的主題分類並不十分周密 ，<lb/> 收錄的期刊並未被正確地賦予所有可能的主題類別？<lb/></p><p> 本研究即是分析 IS&amp;LS 類別下的 MIS 相關期刊的主題特徵 ，並探討這些期<lb/> 刊的主題類別指定情形。本研究將以主題模型(topic modeling)方法(Blei, Ng,<lb/> &amp; Jordan, 2003)確認這些期刊在文字內容上共同具有的主題特徵 ，且利用兩種<lb/> 不同的機器學習(machine learning)方法探討 MIS 相關期刊的 ISI 主題類別指定<lb/> 情形。第一種方法依據期刊在主題特徵的相似程度 ，將 IS&amp;LS 相關期刊聚集成<lb/> 群集 ，再根據各群集所屬期刊 ，找出 MIS 相關期刊的群集及其主題特徵。第<lb/> 二種方法則是應用分類迴歸樹方法(classification and regression tree) (Breiman,<lb/> Friedman, Stone, &amp; Olshen, 1984) ，分別使用被賦予 Management 類別的期刊以及<lb/> 群集分析產生的 MIS 相關群集做為正案例 ，產生分類規則 ，了解 MIS 相關期刊<lb/> 的關鍵主題特徵 ，並進行類別預測 ，比較兩者的分類規則與預測結果。第一種<lb/> 的期刊群集方法為非監督式(unsupervised)的機器學習方法 ，第二種的分類預<lb/> 測方法則屬於一種監督式(supervised)的方法。<lb/></p><p> 本研究的研究問題包括：<lb/> ㈠根據期刊內容的主題特徵 ，對 IS&amp;LS 相關期刊進行群集 ，MIS 相關期刊<lb/> 是否能聚集成群？ MIS 相關期刊若能聚集成群 ，該期刊群集的主題特徵為何？<lb/> 本研究產生的 MIS 相關期刊群集與先前 Tseng 與 Tsay(2013)等研究的 MIS 相關<lb/> 期刊群集有何異同？<lb/></p><p> ㈡利用期刊的主題特徵與分類迴歸樹方法 ，根據期刊同時被指定到 Man-<lb/>agement類別的情形以及本研究產生的MIS相關期刊群集 ，分別產生分類規則 ，<lb/> 進行期刊類別預測。兩次試驗的分類規則有何異同？預測結果的比較為何？<lb/></p><head> 二、相關研究<lb/></head><p> ㈠ ISI 主題類別與其統計特性<lb/> ISI 的主題類別是以期刊的題名與引用樣式(citation patterns)等訊息做<lb/> 為分類標準 ，由主觀的經驗法則(heuristic)對期刊進行分類而產生(Leydes-<lb/>dorff &amp; Rafols, 2009) 。而且除人工的目測檢視外 ，ISI 也利用一個未曾公布的<lb/> Hayne-Coulson演算法 ，計算類別與期刊在引用資料與被引用資料的相似程度 ，<lb/> 來協助指定期刊的主題類別(Pudovkin &amp; Garfield, 2002) 。<lb/></p><p> Klavans 與 Boyack (2006) 、Boyack 等 (2005)和 Rafols 與 Leydesdorff (2009)<lb/> 等研究曾以統計描述期刊被賦予的主題類別數量 ，這些研究結果都呈現：在<lb/> ISI 資料庫中 ，期刊被指定到多個主題類別的情形相當常見。Klavans 與 Boyack<lb/> (2006)和 Boyack 等(2005)的研究 ，統計 2000 年 SCIE 和 SSCI 的 7,121 種期刊<lb/> 資料以及當年度的 205 個主題類別 ，平均每種期刊被指定到 1.59 個類別 ，其<lb/> 中被指定到單一類別的期刊有 4,019 種 ，同時被指定到兩種類別的期刊有 2,225<lb/>種 ，其餘 877 種期刊有超過兩種以上的主題類別。Rafols 與 Leydesdorff (2009)<lb/> 的資料則來自於 2006 年 SCI 和 SSCI，主題類別共有 220 個 ，7,611 種期刊 ，平<lb/> 均每種期刊被指定到 1.56 個類別。除了許多期刊被賦予多個主題類別的情形以<lb/> 外 ，Rafols 與 Leydesdorff (2009)並指出 ，ISI 類別的期刊數目分布呈現對數常<lb/> 態分布(log normal distribution) ，也就是相對少數的類別擁有大量的期刊 ，許<lb/> 多類別卻只有少量期刊。雖然 ISI 分類上期刊數目的分布並不平均 ，但相較於<lb/> Rosvall與Bergstrom (2008)和Blondel、Guillaume、Lambiotte與Lefebvre (2008)<lb/> 等演算法產生的分類結果 ，ISI 分類分布不平均的情形仍較為緩和 ，前 10 個最<lb/> 多期刊的 ISI 主題類別僅占所有期刊總數的 15%。<lb/></p><p> ISI 資料庫期刊經常被指定到多個主題類別的情形 ，也影響到主題類別之間<lb/> 的引用資料分布。Rafols 與 Leydesdorff (2009)比較 ISI 分類以及 Rosvall 與 Berg-<lb/>strom(2008)和 Blondel 等(2008)等兩種演算法的期刊群集結果 ，發現 2006 年<lb/> 期刊引用資料發生在 ISI 主題類別之內與類別之間的比例(within/between catego-<lb/>ries ratio)約為 3.10，較兩種演算法的結果低許多；利用餘弦指標測量兩兩類別<lb/> 之間引用樣式的相似性 ，則約有 3.9% 的餘弦值超過 0.5，分別高出兩種演算法<lb/> 約 6 倍和 10 倍。顯示相較於演算法產生的期刊群集 ，ISI 資料庫的主題分類在類<lb/> 別之間的邊界區分較模糊 ，在主題類別之間的期刊有較多引用情形 ，而不同主<lb/> 題類別的引用樣式也有較多重覆。Rafols 與 Leydesdorff (2009)指出 ，ISI 分類<lb/> 中期刊被指定到多個主題類別 ，使得類別間有許多交叉連結 (cross-connection)<lb/> 以及類別內期刊數量較平衡等情形 ，都是為了便利書目發現(bibliographic dis-<lb/>closure)的「索引者效應」 (indexer effects) ，然而較不適用於分析科學傳播內的<lb/> 潛藏結構 (latent structures) 。<lb/></p><p> ㈡ ISI 主題類別在書目計量學研究的應用<lb/> 許多研究利用 ISI 資料庫的主題類別檢索相關學科的期刊 ，做為學科範<lb/> 疇 ，進行各種資訊計量學相關研究。例如：Ni等 (2013)和Tseng與Tsay (2013)<lb/> 將 IS&amp;LS 類別裡的期刊 ，依據其相似程度 ，聚集成群 ，進行圖書資訊學領域的<lb/> 研究主題識別(topic identification)或次領域區分(subfield delineation) 。<lb/></p><p> 主題類別也可應用在知識領域視覺化的研究 ，目前有兩種方式 ，一種是<lb/> 以主題類別為節點單位 ，產生科學映射圖(scientific mapping)探索科學研究的<lb/> 全貌 ，如 de Moya-Anegón 等(2007)和 Leydesdorff 與 Rafols(2009) 、Zhang、<lb/> Liu、Janssens、Liang 與 Glänzel (2010)等；另一種則是在進行期刊為節點單位<lb/> 的科學映射圖研究中 ，將 ISI 主題類別做為評估期刊間相似程度品質的參考基<lb/> 準 ，這方面的研究有 Klavans 與 Boyack (2006)提出的區域準確性(local accura-<lb/>cy)和 Boyack 等(2005)的結構準確性(structural accuracy) 。<lb/></p><p> 也有研究利用被引用期刊(cited journals)的主題類別 ，做為期刊的特徵 ，<lb/> 估算期刊的知識基礎多樣性(diversity) (Porter &amp; Rafols, 2009) ，或利用引用期<lb/> 刊(citing journals)在主題類別期刊分布計算被引用期刊之間的相似程度(Wang<lb/> &amp; Wolfram, 2015; Wolfram &amp; Zhao, 2014) 。<lb/></p><p> ㈢ 期刊主題分類的改善建議與自動分類研究<lb/> 既然 ISI 主題類別的設置目的是因應檢索的需要 ，Glänzel 與 Schubert<lb/> (2003)特別針對研究評鑑(research evaluation)的需求 ，發展一種三個步驟的期<lb/> 刊分類方法 ，指定期刊論文的類別。步驟一：首先根據科學計量學者與專家的<lb/> 經驗 ，設置分類架構。步驟二：依據分類架構 ，對期刊進行分類。此時可以視<lb/> 多重指定(multiple assignment)的情況 ，調整分類架構。步驟三：若是各類別<lb/> 內核心期刊發表的論文 ，便可毫無疑義地將論文歸屬於期刊所屬的次類別；若<lb/> 期刊屬於多領域科學或無法歸類到較特定的次類別 ，對這些期刊上發表的論文<lb/> 進行分類時 ，便個別根據其參考文獻處理。Glänzel 與 Schubert (2003)在此提出<lb/> 15 個主類別 、67 個次類別及一個多領域科學(multidisciplinary science)的分類<lb/> 架構。<lb/></p><p> 除以專家主觀的意見產生類別 ，然後進行分類外 ，由於許多研究認為這些<lb/> 方法在客觀性與合理性等方面有所不足 ，因此嘗試提出主題類別的自動產生方<lb/> 式。這些方法大多先計算期刊在特徵上的相似程度 ，然後利用群集演算法 (clus-<lb/>tering algorithms)將特徵相似的期刊聚集成群 ，也就是使用期刊群集的方式發<lb/> 現學科(disciplines) 、次學科(sub-disciplines)或專業(specialties) 。使用的期<lb/> 刊特徵大多為期刊之間的交互引用(cross citations) 、共被引(co-citations)與書<lb/> 目耦合(bibliographic coupling)等引用資料為基礎的資訊 ，也有利用期刊內容<lb/> 上出現的詞語等文字資訊做為期刊特徵 ，或整合引用與文字資訊 ，Janssens、<lb/> Zhang、De Moor 與 Glänzel (2009)比較了上述各種資訊進行期刊群集的成效。<lb/> 期刊相似性的測量方式則包括著名的餘弦 、Jaccard、Pearson 相關係數(Pear-<lb/>son&apos;s correlation coefficient)等測量方式 ，Boyack 等(2005)比較 5 種利用交互引<lb/> 用以及 3 種利用共被引的期刊相似性測量方式 ，共計 8 種不同方式在區域準確<lb/> 性 、結構準確性 、可擴展性(scalability)以及最後的群集品質等成效。<lb/></p><p> 期刊群集應用的演算法 ，除了使用一般常見的 k-means 叢集演算法 (Boyack<lb/> et al., 2005) ，或凝聚式階層演算法(Janssens et al., 2009)之外 ，Leydesdorff<lb/> (2006)利用因素分析法分解彙整期刊對期刊引用關係形成的引用矩陣 ，發現期<lb/> 刊間引用關係的潛藏結構 ，以產生的因素視為被引用期刊的主題群集。由於近<lb/> 年網路分析(network analysis)的技術與應用都有大幅提升 ，許多研究將期刊之<lb/> 間的相似性關係視為網路上的連結 ，從各種網路型態特徵分解網路 ，進行群集<lb/> 分析 ，例如 Leydesdorff (2004)利用 Pearson 相關係數測量期刊在被引用上的相<lb/> 似程度 ，以這項資訊建構期刊網路 ，並將網路上位在同一個雙重連結成分(bi-<lb/>connected components)上的節點 ，視為可能的期刊群集。Samoylenko、Chao、<lb/> Liu 與 Chen(2006)則利用餘弦指標計算期刊引用模式的相似性 ，利用這項資訊<lb/> 建構期刊的最小生成樹(minimum spanning trees) ，然後從產生的最小生成樹 ，<lb/> 逐一刪除較不相似的期刊連結 ，找出可能的期刊群集。Rafols 與 Leydesdorff<lb/> (2009)在比較 ISI 主題分類 、Glänzel 與 Schubert (2003)分類與期刊群集演算法<lb/> 的研究中 ，所使用的快速展開法(fast unfolding) (Blondel et al., 2008)和隨機<lb/> 漫步法(random walk) (Rosvall &amp; Bergstrom, 2008)等兩種群集演算法也是根據<lb/> 期刊網路的型態特徵 ，藉由盡量使類別內的引用(within-category citation)對類<lb/> 別間的引用(between-category citation)的比率最大化來發現網路上密集的期刊<lb/> 群集。Chen(2008)則分析期刊網路上各對期刊間的相似性 ，利用親和性傳導法<lb/> (affinity propagation method) ，尋找期刊網路上的代表期刊以及其相對應的期刊群<lb/> 集 ，盡量使期刊群集內的代表期刊與其他成員之間的距離最小化。Chen(2008)<lb/> 使用的期刊資料包括 2001 年的 SCI 上影響係數大於 1 的期刊以及 2005 年的 SSCI<lb/> 期刊；前者共包括 1,905 種期刊 ，後者則有 1,578 種期刊。親和性傳導法產生期<lb/> 刊群集大致符合 ISI 的主題類別 ，然而群集裡所有成員的平均距離明顯比相對應<lb/> 的 ISI 類別還要小 ，顯示期刊群集內成員彼此間有極高的相關性(relatedness) 。<lb/></p><p> 除了針對資料庫內多個學科的期刊進行群集分析以外 ，與本研究更相關<lb/> 的群集分析研究是針對圖書資訊學的相關期刊 ，區分出這個學科的次學科與專<lb/> 業 ，也就是學科的主題識別。如先前所述 Ni 等(2013)和 Tseng 與 Tsay(2013)<lb/> 都利用 ISI 資料庫內指定於 IS&amp;LS 類別的期刊為分析範圍。Ni 等(2013)利用<lb/> IS&amp;LS 類別裡的期刊 ，以期刊 -作者耦合(venue-author coupling) 、共被引分<lb/> 析 、主題分析(topic analysis) 、編輯委員會連鎖分析(interlocking editorial board<lb/> membership)等四種方式分別進行期刊間的相似程度評估 ，並利用凝聚式階層<lb/> 群集演算法(agglomerative hierarchical clustering algorithm)區別出期刊群集。Ni<lb/> 等(2013)的四種方法產生的結果相當一致 ，都包括 MIS、IS、LS 及傳播相關<lb/> 期刊等群集 ，而MIS相關期刊的群集明顯與其他群集遠離。 Tseng與Tsay (2013)<lb/> 使用的研究資料為 2000 到 2004 年的 50 種 IS&amp;LS 相關期刊與 2005 到 2009 年的 66<lb/> 種 IS&amp;LS 相關期刊。以期刊引用的文獻做為特徵 ，利用 Dice 係數評估期刊之間<lb/> 的書目耦合資訊 ，然後以完全連結(complete linkage)的凝聚式階層群集法與側<lb/> 影輪廓指標(silhouette index)等方法進行多階段群集(multi-stage clustering) 。<lb/> 2000 到 2004 年的群集結果有 IR(資訊檢索) 、MIS(管理資訊系統) 、SM(科學<lb/> 計量學) 、AL(學術圖書館) 、ML(醫學圖書館) 、CD(館藏發展)等次學科；<lb/> 2005 到 2009 年的群集結果除了上述的次學科外 ，還包含兩個較小的群集：OA<lb/> (公開取用)與 RL(區域圖書館) 。且類似於 Ni 等(2013)的結果 ，MIS 相關期<lb/> 刊與其他期刊分離。Tseng 與 Tsay(2013)並進一步對群集分析的結果進行面向<lb/> 分析(facet analysis) ，以多樣性指標(diversity index)分析期刊群集的特性 ，揭<lb/> 露出圖書資訊學的部分次領域具有地區性。<lb/></p><head> 三、研究方法與資料<lb/></head><p> ㈠ 研究資料<lb/> 本研究先從 2013 年的 JCR(Social Science Edition)獲得指定到 IS&amp;LS 類別<lb/> 的期刊資料 ，此一類別下共 84 種期刊。然後根據期刊題名檢索 WoS 引文資料<lb/> 庫 ，取出 IS&amp;LS 的相關期刊在 2007 到 2013 年出版的論文資料。由於本研究需<lb/> 要利用題名與摘要等文字資料產生主題特徵 ，因此扣除在 WoS 資料庫中摘要資<lb/> 料過少 ，甚至缺乏的 5 種期刊後 ，共使用 79 種期刊進行研究 ，這些期刊如本研<lb/> 究附錄所示。需要說明的是 ，為簡化研究過程 ，目前本研究並不處理期刊題名<lb/> 更動的情形 ，不同題名的期刊便視為不同期刊 ，例如 Libraries &amp; The Cultural<lb/> Record 自 2012 年起改名為 Information &amp; Culture，在此視為兩種期刊。進行研究<lb/> 時 ，彙整各種期刊每個年度的論文題名與摘要等文字內容成為一篇文件 ，共計<lb/> 得到 512 篇文件。由於 WoS 引文資料庫收錄各期刊的起始年度並不相同 ，各期<lb/> 刊的資料年份 ，亦即本研究使用該期刊的文件數 ，同樣可參見本研究附錄。本<lb/> 研究附錄也呈現 2013 年的 IS&amp;LS 類別相關期刊同時被賦予 JCR(Social Science<lb/> Edition)其他主題的類別 ，除 Management 外 ，少數 IS&amp;LS 類別相關期刊也有被<lb/> 指定為 Communication、History of Social Sciences、Social Sciences、Interdisci-<lb/>plinary 等類別。<lb/></p><p> 本研究將文件分為訓練文件及測試文件 ，以 2007 到 2012 年的 434 篇文件做<lb/> 為訓練資料 ，2013 年的文件則為測試資料。由於 Libraries &amp; The Cultural Record<lb/> 改名 Information &amp; Culture，因此測試文件共計 78 篇。訓練文件用於推導主題模<lb/> 型的參數 、產生 IS&amp;LS 相關期刊的主題特徵 、進行期刊群集 ，以及建立分類規<lb/> 則；在建立分類規則之後 ，測試文件則用於預測文件的類別。圖 1 是訓練文件<lb/> 及測試文件取得與處理的示意圖 ，以下分別介紹期刊的主題模型推導與特徵抽<lb/> 取 、集群分析與類別預測等處理。<lb/></p><p> ㈡ 期刊的主題模型推導與特徵抽取<lb/> 本研究利用主題模型方法 ，分析期刊文字內容蘊含的主題 ，做為期刊的特<lb/> 徵。主題模型方法使用 LDA(latent Dirichlet allocation)統計模型描述文件產生<lb/> 的過程 ，揭露文件集合中可能出現的各個主題以及這些主題出現在每筆文件上<lb/> 的可能性。這個模型假設每筆文件都包含多個主題 ，可以利用機率混合(proba-<lb/>bilistic mixture)來表示文件內的主題組成比例 ，且每一個主題都是由一組詞彙<lb/> 上的詞語依據不同的出現機率組成(Blei et al., 2003) 。較簡易的說法是主題模型<lb/> 分別以一組主題特徵向量 φ k 和文件特徵向量 θ d 表示詞語出現在第 k 個主題的機<lb/> 率混合和各主題出現在文件 d 文字內容上的機率混合。<lb/></p><p> 本研究將訓練文件輸入主題模型方法 ，利用 Gibbs 演算法(Griffiths &amp;<lb/> Steyvers, 2004)推測最佳的主題數以及主題特徵向量與文件特徵向量。決定主<lb/> 題數的條件是使用 10 次交叉驗證(10-fold cross validation)估計在不同主題數下<lb/> 的混淆度(perplexity) 3 平均值 ，獲得混淆度平均值最低的主題數便是最佳的結<lb/> 果。最後 ，再以最佳主題數做為參數 ，以所有的訓練文件推測主題特徵向量與<lb/> 文件特徵向量 ，判斷各個主題的內容意義以及各文件內的主題組成比例。並也<lb/> 以主題特徵向量推估測試文件的特徵向量 ，做為期刊類別預測的資料。<lb/></p><p> ㈢ 期刊群集分析<lb/> 在利用各期刊的訓練文件推導主題模型後 ，利用模型中的文件特徵向量 ，<lb/> 進行期刊群集。本研究假定對期刊而言 ，每一年度的文件都同樣重要 ，期刊的<lb/> 特徵向量便是主題出現在期刊文字內容上的機率混合 ，可定義為該期刊所有訓<lb/> 練文件特徵向量的平均 ，代表各主題特徵在期刊上的重要性。<lb/> 然後根據期刊特徵向量測量期刊彼此間在內容主題上的相似程度。由於期<lb/> 刊的特徵向量為每一個主題出現在期刊文字內容上的機率混合 ，本研究利用對<lb/> 稱式 Kullback-Leibler 差異(symmetric Kullback-Leibler divergence) (Rzeszutek,<lb/> Androutsos, &amp; Kyan, 2010)計算每一對期刊在特徵向量上的差異 ，期刊之間的<lb/> 對稱式 KL 差異值愈大 ，在內容主題上便愈不相似。因此 ，以對稱式 KL 差異的<lb/> 負值做為期刊之間的相似程度。<lb/></p><p> 接著利用期刊之間的相似程度進行期刊群集。由於親和性傳導演算法 (Frey<lb/> &amp; Dueck, 2007)具有較低的誤差以及較高效率等優點 ，因此本研究選擇此演算<lb/> 法做為期刊群集方法。親和性傳導演算法將資料以及資料之間的相似程度視為<lb/> 網路的節點與連結強度 ，使得資料群集的問題成為在網路上尋找可代表一群節<lb/> 點的範例(exemplars) 。某一個節點 a 能否被節點 b 代表的可能性由 b 做為 a 代表<lb/> 的承擔程度(responsibility)以及 a 可被 b 代表的合宜程度(availability)的總和決<lb/> 定。如果某一個節點 a，其承擔程度和合宜程度總和最大的節點 ，正好為節點 a<lb/> 本身 ，則這個節點可做為代表一個群集節點的範例；如果為另一個節點 b，則 b<lb/> 可做為代表 a 的範例。依據這樣的方式 ，找出期刊的群集。<lb/></p><p> 利用親和性傳導演算法產生期刊群集後 ，計算期刊群集的側影輪廓指標。<lb/> 側影輪廓方法計算每一種資料與同一群集其他成員的平均差異 ，並也計算資料<lb/> 與最容易混淆其他群集的平均差異。當資料與同一群集的平均差異小於最容易<lb/> 混淆其他群集的差異時 ，該資料的側影輪廓寬度(silhouette width)為正值 ，反<lb/> 之為負值。一個群集的平均側影輪廓寬度為群集成員側影輪廓寬度。透過側影<lb/> 輪廓指標可以檢查群集品質的優劣 ，且找出兩個群集之間容易混淆的期刊。<lb/> 最後 ，本研究再將群集內所有期刊的特徵向量進行平均 ，分析期刊群集的<lb/> 重要主題特徵。<lb/></p><p> ㈣ 期刊類別預測<lb/> 本研究進行兩次期刊類別預測試驗 ，分別使用 IS&amp;LS 同時被賦予 Manage-<lb/>ment 類別的期刊與期刊群集結果中判斷為 MIS 相關群集的成員為正案例。將訓<lb/> 練文件中所有正負案例的特徵向量 ，輸入分類迴歸樹(Breiman et al., 1984) ，產<lb/> 生分類規則。分類迴歸樹是一種二元樹(binary tree) ，每個節點為一群資料的集<lb/> 合 ，上層節點的資料依據某一分類規則分為兩群 ，產生下層節點。一般而言 ，<lb/> 分類迴歸樹的建立分為兩階段。第一階段 ，首先將所有資料放置於二元樹的根<lb/> 節點(root node)內 ，選擇能盡量使資料區分為兩群後各自具有相同類別的變數<lb/> 做為此節點的分類規則。分成的兩群資料分別成為新的節點 ，如上述的方式再<lb/> 繼續將兩群資料各自分群。但若區分後節點內的類別相同情形改善有限 、節點<lb/> 內的資料數量過少或階層數過大 ，便不再區分節點的資料。當所有節點都無法<lb/> 再進行區分 ，便完成第一階段。第二階段 ，為了避免過度適配(overfitting) ，<lb/> 從下而上 ，選擇合適的節點進行刪減 ，也就是當某個節點的區分可能導致未來<lb/> 的測試文件有較高的錯誤分類風險時 ，將以下階層的節點予以刪減。<lb/></p><p> 然後將測試文件的特徵向量輸入產生的分類迴歸樹 ，預測及討論測試文件<lb/> 被分類為正方或負方的情形。分類迴歸樹的預測方式為從根節點開始 ，將輸入<lb/> 的資料與目前所在節點上的規則進行比對 ，根據比對結果進入下一層的節點 ，<lb/> 一直到達葉節點(leaf node)為止。預測的結果為葉節點上最多訓練資料所屬的<lb/> 類別。<lb/></p><p> 最後 ，比較前後兩次試驗產生的分類規則與預測結果 ，特別著重於預測錯<lb/> 誤案例的分析。<lb/></p><head> 四、研究結果<lb/></head><p> ㈠ IS&amp;LS 相關期刊的主題特徵<lb/> 本研究首先利用主題模型方法分析期刊的文字資料 ，產生 IS&amp;LS 相關期刊<lb/> 的主題特徵。根據 2007 到 2012 年的期刊內容資料為訓練文件 ，估計主題模型的<lb/> 各種參數。計算各種不同主題數在 10 次交叉驗證方法下的平均混淆度 ，以包含<lb/> 10 個主題的主題模型獲得最佳的結果 ，因此本研究便將主題數設定為 10。表 1<lb/> 為本研究確認的 10 個主題上前 20 個出現機率最大的詞語。為了計算詞語出現的<lb/> 次數 ，本研究將題名與摘要等文字資料統一為小寫字 ，因此表 1 上出現的縮寫<lb/> 詞和專有名詞均為小寫 ，包括 lis、ict、gis、spanish、european 等等 ，並也將連<lb/> 字號(hyphen)去除 ，所以表 1 上的 egovernment 與 hindex 分別應是 e-government<lb/> 與 h-index。<lb/></p><p> 表 1 的最下一列根據出現機率最大的詞語語意將各主題命名 ，例如 T1 因<lb/> 包含 literacy、librarians、school、teaching 等詞語 ，命名為 &quot;school library&quot;，<lb/> 而 T2 包含 firms、trust、product 等管理學領域常見詞語 ，故將其命名為 &quot;man-<lb/>agement&quot;。大多數的主題在命名時並不會混淆 ，雖然某些主題之間有相同的詞<lb/> 語 ，例如：T1 和 T7 上都包括 librarians 和 databases，T2 和 T9 上都包括 virtual 和<lb/> trust，T4 和 T8 上則都有 care、patients 和 intervention。這些重複出現的詞語 ，有<lb/></p><figure type="table"> 表<lb/> 1 IS&amp;LS 相關期刊<lb/> 10 個主題，每個主題前<lb/> 20 個出現機率最大詞語<lb/>T1<lb/> T2<lb/> T3<lb/> T4<lb/> T5<lb/> T6<lb/> T7<lb/> T8<lb/> T9<lb/> T10<lb/> repositories<lb/> healthcare<lb/> discourse<lb/> cited<lb/> instruction<lb/> team<lb/> scale<lb/> behaviors<lb/> regulatory<lb/> image<lb/> bibliographic hospital<lb/> privacy<lb/> patent<lb/> universities companies modeling<lb/> attitudes<lb/> infrastructure<lb/> tasks<lb/> metadata<lb/> biomedical<lb/> intellectual<lb/> fields<lb/> teachers<lb/> customers distance<lb/> seeking<lb/> regulation<lb/> algorithm archives<lb/> measurements ethical<lb/> sciences<lb/> searching<lb/> satisfaction uncertainty respondents rural<lb/> indexing<lb/> book<lb/> alerts<lb/> collective<lb/> hindex<lb/> schools<lb/> teams<lb/> treatment<lb/> age<lb/> governments<lb/> ontology<lb/> print<lb/> drug<lb/> construction<lb/> output<lb/> job<lb/> acceptance simulation smoking<lb/> investment<lb/> engine<lb/> spanish<lb/> disease<lb/> meaning<lb/> patents<lb/> librarian<lb/> enterprise<lb/> space<lb/> prevention providers<lb/> clustering format<lb/> intervention european<lb/> productivity<lb/> satisfaction employees error<lb/> older<lb/> wireless<lb/> ranking<lb/> databases<lb/> objectives<lb/> trust<lb/> indicator<lb/> databases<lb/> erp<lb/> geospatial intervention markets<lb/> metadata<lb/> copyright<lb/> errors<lb/> concerns<lb/> distribution<lb/> school library management geographic<lb/> information<lb/> health<lb/> information<lb/> e-government and tele-<lb/>communications policy<lb/> information<lb/> retrieval<lb/> publications<lb/> and collections<lb/> medical<lb/> informatics<lb/> communities and<lb/> social networks<lb/> scientometrics<lb/> and informetrics<lb/></figure><p> 部分詞語則代表這個領域上經常出現的概念 ，例如 document、searching 和 meta-<lb/>data 等 ，有部分是因主題之間彼此相關 ，所以使用相同詞語。<lb/></p><p> ㈡ 期刊群集結果<lb/> 以親和性傳導演算法產生期刊群集 ，結果共分為 8 個期刊群集。各期刊<lb/> 所屬的期刊群集 ，可參見附錄一。最大的期刊群集為第 5 個期刊群集(簡稱為<lb/>C5，以下類推) ，共包含 20 種期刊 ，最小的期刊群集只包含 3 種期刊 ，共有 2<lb/> 個群集 ，分別是 C3 和 C7。對產生的期刊群集計算側影輪廓指標 ，結果如圖 2。<lb/> 圖 2 上 ，每一條橫線代表一種期刊的側影輪廓寬度 ，也就是它與最容易混淆群<lb/> 集的平均差異。如果橫線在原點(0)右邊 ，期刊的側影輪廓寬度為正值 ，表示<lb/> 該期刊與同一群集的平均差異小於最容易混淆其他群集的差異 ，也就是該期刊<lb/> 比較靠近被歸類的群集；在原點左邊的橫線 ，其對應的期刊較接近其他群集。<lb/> 期刊的側影輪廓寬度值愈大 ，愈不容易與其他群集混淆。這些側影輪廓寬度並<lb/> 按照期刊所屬的群集以及它們的大小排列 ，例如第一群的 9 條橫線便是被歸類<lb/> 於 C1 的期刊的側影輪廓寬度 ，而圖 2 上也呈現 C1 的平均側影輪廓寬度為 0.09。<lb/> 比較各群集的平均側影輪廓寬度 ，最大者為 C7 與 C5。圖 2 的結果也顯示絕大多<lb/> 數期刊的側影輪廓寬度大於 0，也就是大多數期刊比較靠近所屬的群集 ，只有<lb/> 少數期刊較接近其他群集 ，這些期刊分布在 C1、C2 與 C8。所有期刊整體的平<lb/> 均側影輪廓寬度則為 0.45。<lb/></p><figure> 圖2 本研究期刊群集結果的側影輪廓分析<lb/></figure><p> 觀察每一個期刊群集內的期刊 ，在 2013 年的 JCR(Social Science Edition)<lb/> 裡 IS&amp;LS 類別下同時被指定為 Management 類別的期刊全部都在群集 C5 內。群<lb/> 集 C5 共有 20 種期刊 ，期刊題名可參見表 2，其中同時被指定到 Management 類<lb/> 別的 11 種期刊 ，列於表 2 的左欄 ，未被指定的期刊則列於右欄。此外 ，群集 C5<lb/>內期刊的題名大多包含 &quot;information&quot;、&quot;system&quot;、&quot;management&quot;、&quot;technology&quot;<lb/>等關鍵詞。<lb/></p><figure type="table"> 表 2 本研究期刊群集結果 C5 群集所包含期刊<lb/> 同時指定到 IS&amp;LS 與 Management 的期刊<lb/> 只指定到 IS&amp;LS 的期刊<lb/>inform manage-amster<lb/> data base adv inf sy<lb/> inform organ-uk<lb/> eur j inform syst<lb/> inform syst res<lb/> inform syst j<lb/> inform technol manag<lb/> inform technol peopl<lb/> j inf technol<lb/> int j inform manage<lb/> j knowl manag<lb/> j assoc inf syst<lb/> j manage inform syst<lb/> j glob inf manag<lb/> j organ end user com<lb/> j glob inf tech man<lb/> knowl man res pract<lb/> j strategic inf syst<lb/> mis q exec<lb/> mis quart<lb/></figure><p>參考圖2，C5 具有很高的平均側影輪廓寬度(0.79) ，且 C5 內每種期刊的側<lb/> 影輪廓寬度都在 0.6 以上 ，也就是這個群集的成員彼此間的差異比它們和群集外<lb/> 其他期刊的差異來得小 ，C5大部分的期刊最容易混淆的群集為C2，共有15種 ，<lb/> 其餘 5 種期刊則容易與 C4 混淆。<lb/></p><p> 查看群集外訓練文件中其他期刊的側影輪廓寬度 ，容易與 C5 混淆的期刊<lb/> 全都在 C2 內 ，表 3 列出這些期刊與它們的側影輪廓寬度 ，其中以 Ethics and In-<lb/>formation Technology(ethics inf technol)的側影輪廓寬度值最小 ，其次為 Social<lb/> Science Information(soc sci inform) 。兩種期刊的側影輪廓寬度值都為負數 ，代<lb/> 表它們與 C5 期刊平均上更接近於原先指定 C2 群集。<lb/></p><figure type="table"> 表 3 訓練文件中易與 C5 群集混淆<lb/> 的期刊及其側影輪廓寬度<lb/> 易與 C5 混淆的期刊<lb/> 側影輪廓寬度<lb/> ethics inf technol<lb/> -0.29<lb/> gov inform q<lb/> 0.33<lb/> inform soc<lb/> 0.49<lb/> inform technol dev<lb/> 0.16<lb/> soc sci comput rev<lb/> 0.42<lb/> soc sci inform<lb/> -0.08<lb/> telecommun policy<lb/> 0.08<lb/> telemat informat<lb/> 0.48<lb/></figure><p> 將每一群集下所包含期刊特徵向量進行平均 ，呈現出各主題在期刊群集的<lb/> 出現機率。8 個期刊群集的主題出現機率分布情形 ，如圖 3 所示。圖 3 可發現某<lb/> 些期刊群集偏重在某一主題上 ，例如：C4、C5、C7 和 C8；某些期刊的主題分<lb/> 布則集中在少數主題上 ，例如 C1、C2、C3 和 C6。主題 T9 在所有的期刊群集<lb/> 上都是重要主題 ，顯然 communities and social networks(社群和社會網絡)是目<lb/> 前大多數 IS&amp;LS 相關期刊關注的主題。以 C5 來說 ，最為重要的主題毫無意外<lb/> 地是 T2 management，其次是 T9 communities and social networks，其他主題的<lb/> 出現機率都不高。而 C5 期刊容易混淆的群集 C2 和 C4，其重要的主題分別是 T5<lb/> e-government and telecommunications policy(電子化政府和電信傳播政策)以及<lb/> T6 information retrieval (資訊檢索) 。<lb/></p><figure> 圖3 各期刊群集的主題出現機率分布情形<lb/></figure><p> ㈢ 群集結果比較<lb/> 本研究產生的8個群集中 ，因被指定為Management類別的期刊都在C5內 ，<lb/> 可視為與 MIS 最為相關 ，以下將 C5 的期刊與先前研究的 MIS 相關期刊群集進<lb/> 行比較。考慮 Ni 等(2013) 、Tseng 與 Tsay(2013)和 Abrizah 等(2015)等針對<lb/> IS&amp;LS 類別下期刊群集與分類的研究 Tseng<lb/> 與 Tsay(2013)的 Set 2(2005~2009 年)群集結果 ，以及 Abrizah 等(2015)針對<lb/> 2011 年 JCR 的 IS&amp;LS 類別下的期刊進行分類的描述偏好調查 ，做為比較對象。<lb/></p><p> Tseng與Tsay (2013)的群集結果中 ，Set 2的期刊群集結果共分為9個群集。<lb/> 根據從各期刊群集論文題名與摘要抽取的描述語 ，第 2 個群集的期刊與 MIS 最<lb/> 為相關 ，因此本研究將 Tseng 與 Tsay (2013) Set 2 的第 2 個群集與 C5 進行比較 ，<lb/> 且為解說方便 ，以下稱為 Tseng 與 Tsay(2013)MIS 群集。C5 與 Tseng 與 Tsay<lb/> (2013)MIS 群集兩者皆出現的期刊共有 10 種 ，Tseng 與 Tsay(2013)MIS 群集<lb/> 獨有者有 6 種期刊 ，只出現在本研究的 C5 者則有 10 種期刊 ，兩個群集的差異<lb/> 如表 4 所示。<lb/></p><figure type="table"> 表 4 Tseng 與 Tsay(2013)MIS 群集<lb/> 與本研究 C5 群集差異比較<lb/>Tseng 與 Tsay (2013)MIS 群集獨有 本研究 C5 獨有<lb/> gov inform q<lb/> base adv inf sy<lb/> inform soc<lb/> eur j inform syst<lb/> int j geogr inf sci<lb/> inform organ-uk<lb/> j comput-mediat comm<lb/> inform technol peopl<lb/> soc sci comput rev<lb/> j glob inf tech man<lb/> telecommun policy<lb/> j knowl manag<lb/> j organ end user com<lb/> j strategic inf syst<lb/> knowl man res pract<lb/> mis q exec<lb/></figure><p> Abrizah 等(2015)的期刊分類描述偏好調查(stated preference study)將<lb/> IS&amp;LS 類別下的 83 種期刊分為圖書館學 、資訊科學與資訊系統等三類。MIS 相<lb/> 關期刊被多數受訪者指定在「資訊系統」類下。該類期刊共有 21 種 ，在以下的<lb/> 比較 ，將它們稱為 Abrizah 等(2015)ISys。C5 的期刊與 Abrizah 等(2015) ISys<lb/> 相比較 ，兩者相同的期刊共有 15 種 ，只出現在 Abrizah 等(2015)ISys 而為 C5<lb/> 所無的期刊共有 6 種 ，C5 則有 5 種期刊未出現在 Abrizah 等 (2015) ISys 名單內 ，<lb/> 兩者的差異可參見表 5。<lb/></p><figure type="table"> 表 5 Abrizah 等(2015)的資訊系統類<lb/> 期刊與本研究 C5 群集差異比較<lb/> Abrizah (2015)ISys 獨有 本研究 C5 獨有<lb/> ethics inf technol<lb/> int j inform manage<lb/> inform technol dev<lb/> j glob inf tech man<lb/> int j comp-supp coll<lb/> j knowl manag<lb/> j comput-mediat comm<lb/> j organ end user com<lb/> soc sci comput rev<lb/> knowl man res pract<lb/> telecommun policy<lb/></figure><figure> 圖4 以被賦予Management類別期刊為正案例產生的分類迴歸樹<lb/></figure><p> 單獨出現在 C5 而沒有在 Tseng 與 Tsay(2013)MIS 群集或 Abrizah 等(2015)<lb/> ISys 內的期刊大多是較晚收入 ISI 資料庫 ，而不在 Tseng 與 Tsay(2013)與<lb/> Abrizah 等(2015)的研究範圍 ，例如：Journal of Global Information Technology<lb/> Management (j glob inf tech man)和 Journal of Organizational and End User Com-<lb/>puting(j organ end user com) 。只出現在 Tseng 與 Tsay(2013)MIS 群集與 Abrizah<lb/> 等(2015)的期刊 ，大多都歸類在 C2，例如：Social Science Computer Review<lb/> (soc sci comput rev)和 Telecommunications Policy(telecommun policy) ，由側影<lb/> 輪廓分析得知 ，這些期刊最容易混淆的群集也大多都是 C5。<lb/></p><p> ㈣ 類別預測結果<lb/> 將訓練文件中 IS&amp;LS 主題下同時被賦予 Management 類別的 58 個正案例與<lb/> 其餘期刊文件 ，輸入分類迴歸樹 ，產生的結果如圖 4：首先 ，在第一層的節<lb/> 點 T2 的出現機率值 ，將 376 個負案例與 58 個正案例的訓練文件分為兩<lb/> 群：第二層的左邊節點包含 T2 的機率值小於 0.2257 的文件 ，共有 327 個負案例<lb/> 與 1 個正案例；右邊節點的文件 ，其 T2 的機率值大於或等於 0.2257，共有 49 個<lb/> 負案例與 57 ，第二層的右邊節點仍然再以 T2 的出現機率值大<lb/> 小區分為兩群：第三層的左邊節點為 T2 的機率值小於 0.6835 的文件 ，共 46 個<lb/> 負案例與 32 個正案例 ，右邊節點 T2 的機率值大於或等於 0.6835 的文件 ，則有<lb/> 3 個負案例與 25 個正案例。第三層的左邊節點則以 T5 的出現機率值做為區分條<lb/> 件：第四層的左邊節點為 T5 的機率值大於或等於 0.0856 的文件 ，共 15 個負案<lb/> 例與 2 個正案例 ，右邊節點 T5 的機率值小於 0.0856 的文件 ，則有 31 個負案例與<lb/> 30 個正案例。最後 ，第四層的右邊節點以 T3 的出現機率值區分：第五層的左邊<lb/> 節點為 T3 的機率值小於 1.515*10 -5 ，共 個負案例與 14 個正案例 ，右<lb/> 邊節點T3的機率值大於或等於1.515*10 -5 的文件 ，則有8個負案例與16個正案例。<lb/></p><p> 以上述分類迴歸樹的分類規則預測 78 篇測試文件 ，共有 10 篇預測錯誤。<lb/> 表 6 是這些預測錯誤的結果 ，左邊的 4 種期刊為負案例卻預測為正方 ，也就是<lb/> 這些期刊並沒有被賦予 Management 類別 ，但分類系統根據分類規則判斷它們應<lb/> 被賦予 Management 類別；右邊的 6 種期刊則為正案例卻預測為負方。<lb/></p><figure type="table"> 表 6 以被賦予 Management 類別期刊為<lb/> 正案例產生分類迴歸樹的預測錯誤結果<lb/> 負案例卻預測為正方期刊 正案例卻預測為負方期刊<lb/> data base adv inf sy<lb/> inform organ-uk<lb/> int j inform manage<lb/> inform syst res<lb/> j glob inf manag<lb/> inform technol manag<lb/> j strategic inf syst<lb/> j inf technol<lb/> knowl man res pract<lb/> mis q exec<lb/></figure><p> 接下來 ，利用 C5 內的期刊為正案例 ，其餘期刊則為負案例 ，產生分類迴<lb/> 歸樹 ，進行期刊類別預測 ，與使用 ISI 的 Management 類別為正案例的分類迴歸<lb/> 樹與預測結果相比較。以 C5 內期刊為正案例 ，在訓練資料中共有 105 個正案例<lb/> 與 329 個負案例。此一分類迴歸樹僅有一條以 T2 的出現機率值為判斷標準的分<lb/> 類規則。T2 小於 0.2257，在訓練文件共有 327 個負案例與 1 個正案例 ，為負方；<lb/> T2大於等於0.2257，在訓練文件中則共有2個負案例與 104個正案例 ，為正方。<lb/> 將 2013 年的測試文件輸入此一分類迴歸樹 ，在 78 個測試文件中 ，僅有 4 個預測<lb/> 錯誤 ，表 7 是預測錯誤的結果。負案例卻預測為正方有 2 種 ，在表 7 的左邊。表<lb/> 7 的右邊為正案例卻預測為負方的 2 種期刊。<lb/></p><figure type="table"> 表 7 以 C5 內期刊為正案例產生<lb/> 分類迴歸樹的預測錯誤結果<lb/> 負案例卻預測為正方期刊 正案例卻預測為負方期刊<lb/> inform dev<lb/> inform organ-uk<lb/> online inform rev<lb/> j inf technol<lb/></figure><p> 比較前後兩次類別預測試驗的分類規則與類別預測結果：前者並不容易區<lb/> 分 IS&amp;LS 主題下的期刊是否同時被賦予 Management 類別；後者則能以相當單純<lb/> 的分類規則區分期刊是否被歸類於 C5，且預測錯誤的情形較少。而表 6 的負案<lb/> 例卻預測為正方的期刊 ，在前面的期刊群集分析中都被歸類於 C5，這也說明這<lb/> 些期刊與被賦予 Management 類別的期刊有相似的主題特徵 ，因此在類別預測試<lb/> 驗中相當容易混淆。<lb/></p><head> 五、結 論<lb/></head><p> 以往許多研究討論 ISI 資料庫的主題分類做為資訊計量研究或科學評鑑的應<lb/> 用 ，本研究從資訊檢索的目的分析與討論主題類別 IS&amp;LS 的 MIS 相關期刊中同<lb/> 時被賦予 Management 類別的情形 ，藉由期刊文字內容蘊含的主題以及機器學習<lb/> 方法 ，一方面探討由這些主題特徵形成的期刊群集以及其重要主題 ，另一方面<lb/> 則討論沒有被指定到 Management 類別的 MIS 相關期刊是否也應賦予該類別 ，以<lb/> 提升檢索的成效。<lb/></p><p> 本研究彙整期刊論文的題名與摘要做為期刊的文字內容 ，利用主題模型方<lb/> 法計算 IS&amp;LS 類別的主題特徵以及每一主題在各期刊內容的出現機率。相較於<lb/> 以論文為單位獲得的主題特徵(林頌堅 ，2014a，2014b)<lb/> 主題特徵更適合用於分析整個領域的主題分布情形。從 IS&amp;LS 類別的主題特徵<lb/> 可發現其涵蓋的主題範圍相當廣泛 ，包括圖書館學相關的 school library(學校圖<lb/> 書館)和 publication and collections (出版與館藏) ，屬於資訊科學的 information<lb/> retrieval (資訊檢索)和 scientometrics and informetrics(科學計量學與資訊計量<lb/> 學) ，以及和其他領域進行整合研究產生的 management (管理) 、e-government<lb/> and telecommunications policy(電子化政府與電信傳播政策) 、communities and<lb/> social networks(社群與社會網路) 、geographic information(地理資訊) 、health<lb/> information (健康資訊)和 medical informatics(醫學資訊學)等主題。<lb/></p><p> 在期刊群集方面 ，本研究與 Ni 等(2013)和 Tseng 與 Tsay(2013)使用的期<lb/> 刊特徵 、相似程度估算和群集方法皆有不同 ，並著重在分析 MIS 相關期刊在文<lb/> 字內容上的主題特徵以及在 ISI 的主題類別指定情形。本研究利用期刊的主題特<lb/> 徵和親和性傳導演算法 ，能將 IS&amp;LS 類別下主題相近的期刊聚集成群。在形成<lb/> 的群集結果中 ，所有被指定到 Management 類別的期刊都被聚集在同一個期刊群<lb/> 集內 ，因此將這個群集視為 MIS 相關的期刊群集。這個群集的期刊和 Tseng 與<lb/> Tsay(2013)與 Abrizah 等(2015)等研究的 MIS 群集大多相同。 「管理」是這個<lb/> MIS 相關群集最突顯的內容主題。本研究 MIS 群集沒有包含但出現其它研究的<lb/> MIS 群集的期刊 ，則大多被歸類於另一個以「電子化政府和電信傳播政策」主題<lb/> 相關的群集 ，這意味著在引用的文獻或專家印象中 ，這兩個主題之間有某種程<lb/> 度的關連 ，但在文字內容上有所差異。<lb/></p><p> 另一方面 ，目前監督式機器學習方法在圖書資訊學領域的應用則仍屬少<lb/> 見。本研究應用分類迴歸樹方法 ，分別使用 ISI 的 Management 類別以及本研究<lb/> 的 MIS 群集做為正案例 ，進行期刊類別預測 ，討論沒有被指定到 Management<lb/> 類別的 MIS 相關期刊是否也應賦予該類別。兩次試驗產生的分類迴歸樹分別都<lb/> 以正案例最為明顯的主題特徵「管理」的出現機率值做為主要的分類規則。但前<lb/> 者為進一步區別在「管理」主題有較高的出現機率 ，但未被賦予 Management 類<lb/> 別的期刊 ，在分類迴歸樹上需要加入更多其他主題特徵的分類規則 ，但也因此<lb/> 產生許多正案例卻被預測為負方的誤判；後者因群集分析能將所有「管理」主題<lb/> 特徵具有高出現機率的期刊聚集成 MIS 群集 ，所以用較簡單的分類規則便可區<lb/> 別屬於正負案例 ，使得預測錯誤的情況較少。也就是若將所有 MIS 群集內的期<lb/> 刊都指定到 類別 ，在檢索時將能獲得所有在內容上有明顯「管理」<lb/> 主題特徵的期刊 ，會增加檢索 MIS 相關期刊時的效能與完整性。<lb/></p><p> 以 MIS 群集內的期刊做為正案例產生的分類迴歸樹 ，仍會發生少數的類<lb/> 別預測錯誤。觀察預測錯誤期刊的編輯主旨 ，可發現這些期刊都是主題相當<lb/> 多元的科際整合期刊。負案例卻預測為正方的 2 種期刊：Information Develop-<lb/>ment (inform dev)的收錄範圍包括資訊系統 、服務與技能的發展以及資訊在個<lb/> 人與國家發展上的角色 ，涵蓋資訊傳播科技的提供 、管理與使用的現況發展<lb/> (SAGE, 2015) ；Online Information Review(online inform rev)則提供資訊科學<lb/> 與資訊科技等相關領域的研究人員交流有關各種脈絡下的線上資訊研究 ，著重<lb/> 在線上系統 、服務與資源等議題 ，特別是資訊的產生 、管理 、利用 、傳佈與<lb/> 重組等過程與程序(Emerald, 2015) 。從期刊主題出現機率的分布情形 ，也的<lb/> 確可發現這些期刊具有多樣的主題特徵。但從它們在 2013 年「管理」主題的出<lb/> 現機率明顯增加 ，甚至 Online Information Review 有一期特刊專門討論決策支<lb/> 援系統(decision support systems) ，MIS 相關研究在 2013 年成為這些期刊較重<lb/> 視的論文。反之 ，正案例卻預測為負方的期刊 ，Information and Organization<lb/> (inform organ-uk)的目的在因應資訊與通訊科技廣泛 ，且範圍逐漸增加的社會<lb/> 影響 ，探討資訊科技和社會組織(social organization)之間的關係(Elsevier B.<lb/> V., 2015) ，Journal of Information Technology(j inf technol)同樣關注於資訊科技<lb/> 的策略 、變革 、基礎建設等組織 、社會與管理相關的議題(Palgrave Macmillan,<lb/> 2015) 。從這 2 種期刊的主題出現機率分布情形觀察 ，2013 年的主題都偏重於<lb/> 「社群與社會網路」 。由於研究資料的限制 ，這些期刊研究主題改變的情形是否<lb/> 持續 ，需要再繼續觀察。</p></text></tei>