<?xml version="1.0" ?><tei xml:space="preserve"><teiHeader><fileDesc xml:id="0"/></teiHeader><text xml:lang="en"><head>前 言<lb/></head><p> ㈠ 研究動機與目的<lb/> 生活在科技快速變遷的年代 ，隨時隨地都有可取用的資訊 ，並能和他人分<lb/> 享溝通。閱讀素養和資訊素養更顯重要 ，不僅是學生自學力的展現 ，也是學習<lb/> 新知識的利器。學生讀懂文本並與新資訊互動 ，始能建構新知識 ，並對閱讀有<lb/> 信心。資訊素養提供學生資訊豐富社會所需的技能 ，俾便成為明日負責任 、有<lb/> 效率參與社會的公民(American Association of School Librarians [AASL] &amp; Asso-<lb/>ciation for Educational Communications and Technology [AECT], 1998, pp. 2-3) 。<lb/> 善於獨立閱讀與探究的學生 ，必能悠遊於浩瀚的書海 ，汲取所要的資訊並能享<lb/> 受閱讀的樂趣 、豐富生命。<lb/></p><p> 閱讀力只依賴國語文的教學 ，是無法讀懂各領域教科書說明文體的內容<lb/> 以及網路上的資訊。說明文體的理解有賴教師有系統 、明確直接教導閱讀理解<lb/> 策略 ，學生始能理解所讀的內容。教師提供學生主題探究的機會 ，學生學會搜<lb/> 尋資訊的策略和技能 ，有效取得所要的資訊 ，進而建構個人條理明晰的知識體<lb/> 系。在不脫離課堂內容的情境脈絡下 ，給予學生決定探究主題的自主權 ，藉由<lb/> 實際操作的教學活動 ，持續於學科領域融入閱讀理解策略教學和資訊素養 ，教<lb/> 師以示範 、鷹架 、引導練習和提供學生更多獨立閱讀的機會 ，將能激發學生的<lb/> 潛能 ，萌發更多的創意。閱讀素養 、資訊素養和主題探究提供學生無限寬廣的<lb/> 知識領域 ，帶領學生體驗閱讀擴展視野所帶來的學習樂趣與成就。<lb/></p><p> 閱讀 、資訊素養和主題探究 ，單靠學科領域教師是無法教導學生資訊社<lb/> 會所需的各項能力。由於圖書教師了解圖書資訊資源以及利用資源的技能與知<lb/> 識 ，能擴增教師課程內容的深度 ，讓學生學習更有動力。教師和圖書教師之間<lb/> 的合作 ，建構在彼此的優勢和專業上 ，提升學生學習成就 、標準化成就測驗<lb/> 成績以及終身學習的能力(Lance &amp; Hofschire, 2011, 2012; Lance &amp; Russell, 2004;<lb/> Montiel-Overall &amp; Adcock, 2007) ，在西方世界已開發國家已行之有年。而我國<lb/> 圖書教師(全稱圖書館閱讀推動教師)也自 2009 年於全國 51 所國小設置 ，2012<lb/> 年增置國中圖書教師 ，協助推動閱讀教學和圖書館利用教育(教育部國民教育<lb/> 司﹝教育部國教司﹞ ，2010) 。近年來 ，教育改革力倡「學習共同體」和「翻轉教<lb/> 室」 ，欲達成以學生為學習主體的「翻轉學習」 ，首應教師「翻轉教學」 ，並提升<lb/> 學生的自學力始能有所成效。<lb/></p><p> 國內圖書教師與教師之間的協作教學 ，仍是初始階段 ，協作的層面與模式<lb/> 仍以圖書教師提供教師教學資源的低層次合作(cooperation)為主；至於統整教<lb/> 學的高層次協作(collaboration)仍較少(陳海泓 ，2014) 。而優質的圖書教師是<lb/> 協助學生發展閱讀力 、資訊素養和引導探究過程的最佳人選(Chu, 2009; Chu,<lb/> Tse, Loh, &amp; Chow, 2011; Montiel-Overall &amp; Hernández, 2012) 。如何增進圖書教師<lb/> 的能量與能見度 ，並與領域教師統整教學是值得關注的課題。因此 ，本研究以<lb/> 大學教授 、社會領域教師和圖書教師建構高層次的協作教學 ，就社會領域課程<lb/> 主題單元共同設計教案 、教學活動及評量 ，並在課堂上實務教學 ，探討高層次<lb/> 協作教學對學生主題探究學習和月考成績的影響。<lb/></p><p> ㈡ 研究問題<lb/> 根據上述之研究動機與目的 ，本研究之研究問題如下：<lb/> 1. 社會領域教師和圖書教師高層次協作教學模式建立的可行性為何？<lb/> 2. 高層次協作教學對學生個人和小組主題探究報告的影響為何？<lb/> 3. 高層次協作教學對學生社會領域月考成績的影響為何？<lb/></p><p> 研究成果有助於教師和圖書教師了解協作教學的實質運作方式 ，提供未來<lb/> 協作教學的參考。<lb/></p><head> 二、文獻探討<lb/></head><p> ㈠ 教師和圖書教師協作教學的意涵和模式<lb/> 1. 圖書教師的角色和增能<lb/> 圖書教師具備教育以及圖書資訊專長 ，負責學校圖書館業務和利用教育課<lb/> 程 ，此制度在歐美國家行之已久。圖書教師在美國稱之為學校媒體專家(school<lb/> media specialist)或圖書館媒體專家(library media specialist) 、澳洲稱之為教師<lb/> 圖書館員(teacher librarian) 、英國稱之為學校圖書館員(school librarian) 。為鼓<lb/> 勵學校重視圖書館利用教育 ，培養學生應用圖書資訊之能力 ，進而協助學生透<lb/> 過閱讀增進學習 ，教育部自 98 學年度開始試辦「縣市增置國民小學圖書館閱讀<lb/> 推動教師實施計畫」 ，設置圖書館閱讀推動教師(簡稱圖書教師) ，以每週減授<lb/> 10 節課的方式 ，由學校推薦一位熱心推動閱讀的教師 ，負責該校圖書館經營<lb/> 及閱讀推動業務(教育部國教司 ，2010) 。截至 103 學年度 ，計有國小圖書教師<lb/> 308 位 、國中 102 位圖書教師。<lb/></p><p> 圖書教師主要任務是在負責學校圖書館之經營 、推動閱讀與資訊素養活<lb/> 動 、提供資訊協助教師教學 ，與教師協同教學等 ，藉此提昇教師教學品質 、<lb/> 學生閱讀興趣 ，以及裝備學生的自學能力。因此 ，圖書教師在學校教育中同時<lb/> 扮演著四種角色(陳昭珍 、簡馨瑩 、林菁 、賴苑玲 、陳海泓 ，2011；陳海泓 ，<lb/> 2002，2004a，2004b；教育部國教司 ，2010) ：<lb/></p><p> ⑴ 教師(teacher) ：圖書教師教授閱讀課和圖書館利用教育 ，引導學生選擇<lb/> 適合其程度閱讀的書籍並教導閱讀的策略 ，也指導學生利用圖書館資源<lb/> 完成其作業或主題報告。<lb/> ⑵ 教學夥伴(instructional partner) ：圖書教師與教師建立合作關係 ，協助<lb/> 教師養成學生獨立研究 、資訊素養 、資訊科技 、批判思考的能力 ，並<lb/> 幫助學生成為獨立自主的學習者。<lb/> ⑶ 資訊專家(information specialist) ：圖書教師徵集及購買適合課程和學生<lb/> 興趣的各種圖書及多媒體資源；熟知和建置適切的資料庫 、網站 、部落<lb/> 格 ，並教導學生搜尋 、取得 、評鑑 、組織 、利用和創新資訊的能力和<lb/> 態度 ，幫助學生獨立閱讀 ，並培養其終身學習的習慣。<lb/> ⑷ 圖書館經營者(administrator) ：圖書教師必須規劃 、管理並領導學校圖<lb/> 書館的發展 ，建立圖書館規則 、管理圖書館預算 、規劃吸引師生的閱<lb/> 讀空間 ，營造開放 、積極並創新的學習氛圍。<lb/></p><p> 欲落實圖書教師的角色職責 ，教育部委請國立臺灣師範大學陳昭珍規劃全<lb/> 國圖書教師輔導團 ，分別在北區臺灣師範大學 、中區臺中教育大學 、南區臺南<lb/> 大學 、花東區的東華大學和臺東大學成立輔導團 ，以增能圖書教師。輔導團工<lb/> 作重點為：<lb/></p><p> ⑴ 辦理國小 、國中圖書教師初階及進階教育訓練。<lb/> ⑵ 編訂國小 、國中圖書教師手冊 、圖書資訊利用教育課程綱要及講義 、<lb/> 以及圖書分級推薦圖書書目 ，提供圖書教師參考。<lb/> ⑶ 與愛的書庫合辦圖書館經營管理及閱讀推廣研習 ，於輔導區各辦一場 ，<lb/> 圖書教師 、教師 、圖書館幹事 、志工等均可參與。<lb/> ⑷ 訪視前一年申請圖書教師的學校 ，以及訪視申請到學校圖書館空間改造<lb/> 的國中 、國小 ，並給予建議。<lb/> ⑸ 回流教育與交流座談：每一縣市舉辦一場 ，增能圖書教師專業知能 ，如<lb/> 2013、2014 年分別以「資訊素養」和「探究式學習」為主題 ，並藉回流教<lb/> 育座談 ，圖書教師彼此交流分享。<lb/> ⑹ 發行圖書教師電子報(每月) 。<lb/> ⑺ 香港學校圖書館參訪-國小和國中圖書教師分別辦理。<lb/></p><p> 輔導委員透過上述的活動 ，提供圖書教師諮詢的管道 ，協助其專業成長 ，<lb/> 以減低圖書教師因圖書資訊專業背景知識有限而裹足不前；也可因參與專業研<lb/> 習增廣見聞 ，並得到與夥伴交流分享推動閱讀與圖書館利用教育方式的機會 ，<lb/> 發揮更大成效。<lb/></p><p> 2. 教師協作教學的意涵<lb/> 協作是指兩位或兩位以上對等關係的教學人員 ，共同面對學生進行實質教<lb/> 學 ，並在教學過程中彼此之間的互動(Friend &amp; Cook, 2000) 。協作是共同建構<lb/> 知識(Million &amp; Vare, 1997; Moll &amp; Whitmore, 1993)以及彼此發揮個人專長和互<lb/> 補的能力(John-Steiner, Weber, &amp; Minnis, 1998) ，在協作教學中 ，共同討論 ，<lb/> 彼此信任和尊重 ，透過分享的願景和目的 ，不僅擴大學生的學習經驗 ，讓學生<lb/> 接觸多樣化的教學知識並共同承擔學生的學習責任(Roth &amp; Tobin, 2002) 。協作<lb/> 教學的教師以多元方式充分專業對話 、共同計畫 、共同執行教學和解決問題 ，<lb/> 並在教學過程中 ，共同評鑑學生 ，改進教學和學習方式 ，提升學生課程領域的<lb/> 學習(Montiel-Overall, 2005a) 。協作比任何型態的互動更能成功(Muronago &amp;<lb/> Harada, 1999) 。誠如 Donham(1999, p. 21)所言： 「教師和圖書教師共同辨識學<lb/> 生所需要知道的資訊；共同設計如何教導學生取得 、評鑑 、詮釋和應用資訊的<lb/> 技能及如何將這些技能連結教學內容 ，讓學生能同時間學習課程內容知識和檢<lb/> 索資訊的程序性知識；以及共同評鑑學生資訊檢索運作的過程和成果的產出」 。<lb/></p><p> 協作也是一種過程 ，參與協作教學的教師在共同教學中體驗教師和教師之<lb/> 間的互動 ，增進教師的課程知識。以圖書教師和教師協作為例 ，兩人形成夥伴<lb/> 關係 ，分享觀念 、一起設計資訊素養融入學科領域的教案 、執行教學和評鑑學<lb/> 生的學習活動。夥伴的假設基礎是有些事由團隊成員做 ，較單獨成員做 ，更能<lb/> 有效達成目標(Bush, 2002; Dawson, 1988) 。協作教學成功的夥伴具備的四種行<lb/> 為是：⑴分享目標和了解；⑵相互的尊重 、容忍 ，和信任；⑶每位夥伴都有完<lb/> 成任務的能力；⑷持續不斷的溝通(Ivey, 2003) 。協作教學透過互動和專業對<lb/> 話 ，教師進行專業的自我省思與協作省思的機會 ，實質增進教師的專業成長 ，<lb/> 並對學生的學習有所助益。<lb/></p><p> 3. 教師和圖書教師協作的模式<lb/> 教師和圖書教師協作的模式受到圖書教師參與協作各項活動的時間與品質<lb/> 而有所不同。陳海泓(2014)引用 Montiel-Overall (2005a, 2005b, 2006, 2008)將<lb/> 這些活動從低合作到高協作分成四個層面 ，分述如下：<lb/></p><p> ⑴ 層面 A 協調(coordination) ：是指圖書教師與教師討論 ，安排班級學生<lb/> 到圖書館閱讀以及參與圖書館活動的行事曆 、計畫等。<lb/> ⑵ 層面 B 合作(cooperation) ：是指教師與圖書教師依據各自的教學目標與<lb/> 專長 ，各自進行課程思考 、計畫 、教學或評鑑 ，以促進學生學習。此<lb/> 層面是傳統的合作 ，教師需要圖書教師提供教學資源。<lb/> ⑶ 層面 C 統整的教學(integrated instruction) ：反映教師與圖書教師深層的<lb/> 合作與互信 ，有了正式的互動與專業對話 ，共同思考 、規劃與創新教<lb/> 學。整合教師學科專長與圖書教師圖書資訊專長 ，就課程單元將資訊素<lb/> 養融入學科領域 ，透過創新的教學活動增進學生教學內容的理解並學會<lb/> 學習的方式。<lb/> ⑷ 層面 D 統整的課程(integrated curriculum) ：圖書教師在校長召集或課程發<lb/> 展委員會邀請下 ，定期與教師開會 ，整合資訊素養與學科課程內容 ，透<lb/> 過共同合作思考 、規劃 、執行與評鑑課程 ，做為學校本位課程。校長扮<lb/> 演著重要的角色 ，提供此模式所需的時間 、專業發展與經費資源。<lb/></p><p> 前兩個層面 ，層面 A 協調和層面 B 合作屬低層次的協作 ，教師和圖書教<lb/> 師很少分享想法 、分享教學 ，也極少專業的互動。而後兩個層面 ，層面 C 統<lb/> 整的教學和層面 D 統整的課程是高層次的協作 ，教師和圖書教師共同致力於創<lb/> 新教學和評鑑。在本研究中強調層面 C 統整的教學 ，就國小五年級社會領域課<lb/> 程單元 ，進行教師和圖書教師的協作教學 ，兩位教師共同規劃課程單元內容和<lb/> 教學。社會領域教師和學生腦力激盪次主題單元和統整資料；圖書教師引導學<lb/> 生蒐尋資料和閱讀理解資料的策略 ，兩位教師再共同評鑑學生的成果並給予建<lb/> 議 ，期能建構出教師和圖書教師高層次協作教學的可行模式。<lb/></p><p> ㈡ 探究學習的意涵和主題探究的教學模式<lb/> 1. 探究學習的意涵<lb/> 探究學習(inquiry-based learning)是以學生為主導的教學模式 ，教師扮演<lb/> 引導的角色協助學生建構知識。教師和圖書教師協作設計將資訊素養融入學科<lb/> 領域課程的單元 ，讓學生透過實作方式探究課程內容的問題。學生在主題探究<lb/> 過程中 ，從事目標導向的探究 ，學會有效使用各項資源 ，熟知資訊尋求過程 、<lb/> 自我導向學習 ，運用新知識到問題中 ，以及反思學習內容和運用的策略 ，完成<lb/> 主題探究的報告(Quintana et al., 2004) 。Newell (2009)指出教師若沒有教導學<lb/> 生主題探究的方法 ，學生的報告不論是紙本或數位 ，往往是複製和剪貼 ，即令<lb/> 是自行完成 ，也只是低層次的思考技能 ，如 who、what、where 和 when 等 ，無<lb/> 法達成高層次的分析 、應用 、綜合 、評鑑和創意的思考技能。<lb/></p><p> 探究學習的教育目標與原則 ，大多依據 Dewey 以「學生為中心」 、 「教育<lb/> 是經驗成長及重組的歷程」的教育理念發展而成 ，強調學生自行決定學習的內<lb/> 容 、自行提問而不是背誦答案。學生了解如何搜集資訊 、組織資訊 、與同儕溝<lb/> 通 ，以及重視自我省思和調整的學習活動 ，透過實作來獲得知識。換言之 ，<lb/> 具備搜尋資訊的技能 、喜愛使用這些技能 、理解自己的職責以及自我評量的策<lb/> 略 ，結合這四個要素 ，始能成為一位具備資訊素養知能的主動探究學習者 ，才<lb/> 能在複雜的資訊環境悠遊自主。<lb/></p><p> 2. 主題探究的教學模式<lb/> 個人和小組主題探究是在探究教學的框架下 ，將學生異質分組 ，合作<lb/> 探究學習。小組探究合作學習的理論和合作方式不斷更新和修正(Johnson &amp;<lb/> Johnson, 2009; Slavin, 2010) ，但過程大致不變(Sharan, 1995; Sharan &amp; Sharan,<lb/> 1999) ，因應本研究的需求 ，統整教師和學生的角色 、職責如表 1。<lb/></p><figure type="table"> 表 1 主題探究小組合作學習、師生的角色和職責<lb/> 小組探究合作學習的過程 教師 / 圖書教師的角色和做法 學生的角色和做法<lb/> 1. 確定個人和小組研究的<lb/> 主題<lb/> 1. 引導學生討論，並選出探究<lb/> 主題<lb/> 2. 協助學生組織探究的主題<lb/> 學生個人和小組合作選擇有興趣的<lb/> 主題<lb/> 2. 各組規畫與搜尋探究的<lb/> 主題的資訊<lb/> 協助各小組規畫探究的主題、<lb/> 教導學生辨識問題、搜尋資訊<lb/> 策略，及取得資訊方式<lb/> 計畫要探究的問題、學會搜尋和取<lb/> 得資料、分配小組成員角色及閱讀<lb/> 範圍<lb/> 3. 完成個人探究的主題<lb/> 引導學生有策略地閱讀，摘取<lb/> 大意並統整資料，完成個人的<lb/> 小組報告<lb/> 尋找問題的答案、資料，將搜集的<lb/> 資料合併、統整在一起<lb/> 4. 各組討論分享報告方式 個人將完成的主題帶到小組<lb/> 中，協助小組統整組織報告<lb/> 小組成員能參與並討論如何表達探<lb/> 究的主題及決定分享報告方式<lb/> 5. 各組向全班呈現研究成果 協助小組報告並給予回饋<lb/> 各組以自定方式分享主題報告<lb/> 6. 師生共同評鑑研究成果 評估學習的新資訊、高層次思<lb/> 考和合作學習的行為及提升學<lb/> 生表達能力<lb/> 得到教師和其他組別的回饋，並將<lb/> 學習反思在個人主題探究和小組合<lb/> 作的過程<lb/></figure><p> 社會學習領域的課程指標強調應藉由統整的活動 ，培養學生公民應具備的<lb/> 認知 、情意和技能 ，以進行負責任的社會行動。在認知方面 ，著重了解社會文<lb/> 化和生態環境之多元交互關係 ，充實社會科基本知識；情意方面 ，培養負責任<lb/> 的態度及自我實現的能力；技能方面 ，發展批判思考 、價值判斷 、解決問題及<lb/> 處理資訊之能力(國民教育社群網 ，2012) 。由此可知 ，主題探究能力的培養與<lb/> 社會學習領域的目標方向是相輔相成的 ，兩者可透過課程的整合 ，訓練學生發<lb/> 展找尋 、組織 、評估 、利用和創造多元資訊的能力和態度。<lb/></p><p> 主題探究學習讓學生不再只是背誦教科書內容應付考試 ，而是培養學生能<lb/> 自主 、跨領域 、創新和解決問題的能力。Callison(2006)指出探究學習能增加<lb/> 學生學習的責任感和管理自己的學習。因此 ，本研究係由教師和圖書教師就社<lb/> 會領域課程內容 ，上 、下學期各挑選一個單元進行主題探究學習。教師就課程<lb/> 單元與學生腦力激盪可探究的次主題 ，列在主題探究學習紀錄表上 ，學生小組<lb/> 選擇探究的次主題 ，小組內成員每人主導自己的學習 ，完成自己的任務後 ，再<lb/> 與成員合作 ，分享自己的報告。小組成員再合作選擇和統整資訊 ，完成小組的<lb/> 報告。最後 ，各組在班上分享報告 ，由教師和同儕互評與回饋。<lb/></p><p> ㈢ 教師協作教學 、主題探究學習的相關實證研究<lb/> 教師透過協作教學共同設計教案 ，觀點的融入和互動 ，讓協作教師的教學<lb/> 理念得以交換 ，教學素材資源和活動得以討論；並在教學中入班的觀察 、教學<lb/> 心得的反思與分享 ，以及觀課後的回饋 ，是促進教師教學觀點改變的有效方式<lb/> (康木村 、柳賢 ，2010；Blatchford &amp; Martin, 1998) 。教師協作較教師單獨教學<lb/> 的學習機會更多 ，教師教學能力得以提升 ，對學生的學習才能有實質幫助。<lb/></p><p> 學生的標準化測驗成績是和優質的學校圖書館館藏以及受過專業訓練的全<lb/> 職圖書教師之間有高度相關(Francis &amp; Lance, 2011; Lance, 1994, 2002) 。優質<lb/> 圖書教師主動有效的與領域教師合作 ，是提升學生成就的主要貢獻者；若學生<lb/> 的資訊需求源自課程內容或作業所需 ，學生會更理解學科領域知識；協作增進<lb/> 學生的資訊素養以及學科內容知識。圖書教師花費較多的時間與教師合作 ，提<lb/> 供教師新資訊的研習 ，學生的標準化測驗成績提升(Lance &amp; Hofschire, 2011,<lb/> 2012; U.S. National Commission on Libraries and Information Science, 2008) 。協作<lb/> 不僅促進更佳的教師效能和學生學習 ，且提升圖書教師的專業層次(Immroth &amp;<lb/> Lukenbill, 2007) 。<lb/></p><p> 圖書教師與教師的協作教學 ，圖書教師藉此更投入學生的學習(Mokhtar<lb/> &amp; Majid, 2006; Virkus, 2003) 。學科教師和圖書教師 、資訊教師形成教學團隊 ，<lb/> 相互支援教學 ，分別負責教導學生在探究過程所需的各種知識和技巧 ，能有<lb/> 效提升學生的閱讀能力(包括閱讀理解 、閱讀速度 、詞彙)和興趣(Chu et al.,<lb/> 2011) 。圖書教師成為發展學生閱讀和資訊素養的核心 ，是提升小學 、初中和<lb/> 高中學生學業成就的重要角色(Lance, Rodney, &amp; Schwarz, 2009; Todd, Gordon,<lb/> &amp; Lu, 2010) 。圖書教師同時扮演著幫助學生發展探究所需的研究知能 、搜集<lb/> 資訊作決策 、知識分享以及追求個人成長的角色(Chu, 2009; Kuhlthau, 2010;<lb/> Kuhlthau, Maniotes, &amp; Caspari, 2007; Lance &amp; Schwarz, 2012) 。優質圖書教師是縮<lb/> 短學生成就差距的最佳人選(Francis &amp; Lance, 2011; Lance &amp; Hofschire, 2012) 、<lb/> 也是引導學生探究過程的最佳人選(Chu, 2009; Chu et al., 2011) 。<lb/></p><p> 然而 ，教師和圖書教師協作教學層面 ，國外研究指出教師仍視圖書教師<lb/> 是教學資源提供者或資源管理者 ，而非資訊素養專家 、教學夥伴(Bainbridge,<lb/> Carbonaro, &amp; Wolodko, 2002; Schultz-Jones, 2009; Webb &amp; Doll, 1999) 。陳海泓<lb/> (2014)以台灣南部地區國中和國小圖書教師 59 位 、教師 76 位和 2 位校長 ，共<lb/> 137 位為主要研究對象 ，分析教師和圖書教師協作的模式。其結果顯示：以「統<lb/> 整教學」為最少 ， 「圖書教師的傳統角色」居次 ，視「圖書教師和圖書館是資<lb/> 源」為最多。而共同設計和教學的協作模式被認為是 21 世紀協作的較高層次 ，<lb/> 國內外圖書教師和教師協作的層面實有提升的必要。<lb/></p><p> Montiel-Overall 與 Grimes(2013)指出 ，協作教學對學生合作探究學習的實<lb/> 證研究仍極缺乏。研究者思考若能建構國內圖書教師和社會領域教師的高層次<lb/> 協作教學進行主題探究學習的實證研究 ，將可縮短國內外的研究差距。是故 ，<lb/> 本研究挑選一所國小 ，進行大學教授 、圖書教師和社會領域教師高層次協作教<lb/> 學模式的建立。以社會領域適合主題探究的單元 ，藉著上 、下學期各一個單元<lb/> 的高層次協作教學 ，社會教師和圖書教師反思 、互相討論修改教學活動和流<lb/> 程 ，期能建構出高層次的統整教學協作模式 ，並進一步探討此教學模式對學生<lb/> 主題探究和月考成績的影響。<lb/></p><head> 三、研究設計與實施<lb/></head><p> 本研究分成兩部分 ，先是建構出教師和圖書教師高層次協作教學的模式 ，<lb/> 再探討在此教學模式下學生的學習成效。分述如下：<lb/></p><p> ㈠ 高層次協作教學模式的建立<lb/> 教師和圖書教師的協作分為協調 、合作 、統整的教學和統整的課程四個層<lb/> 面；前兩者是低層次的合作 ，圖書教師未能將閱讀策略和資訊素養融入學科領<lb/> 域的教學；後兩者是高層次的協作 ，惟統整的課程屬於政策面 ，在我國較不易<lb/> 執行。因此 ，本研究強調統整的教學層面。大學教授(即研究者)提供圖書教師<lb/> 和社會領域教師有關社會領域教學 、資訊素養以及高層次協作教學步驟的相關<lb/> 知識 ，並在課前教案設計提供意見 ，觀看教學並在課後給予回應 ，共同設計主<lb/> 題探究報告的評量規準。三人在學期初的備課時間即成為合作教學夥伴 ，共同<lb/> 挑選適合主題探究的單元 ，設計適合學生的資訊素養技能並融入學科領域教學<lb/> 單元的教案 ，俾便學生有系統 、循序漸進學習相關的技能 ，達成教導學生精熟<lb/> 學科內容和資訊素養的教學目標。如圖 1 所示。<lb/></p><figure> 圖1 高層次協作教學模式<lb/></figure><p> ㈡ 研究設計與研究對象<lb/> 本研究採準實驗研究設計 ，以台南市某公立國小五年級常態編班的二個班<lb/> 級學生為研究對象。實驗組班級 28 位學生在社會課和閱讀課進行社會領域教師<lb/> 和圖書教師的協作教學；控制組班級 27 位學生則兩科教師各自教學 ，社會領域<lb/> 教師以教科書為主的傳統講述教學。圖書教師同時擔任兩班的閱讀課 ，教學內<lb/> 容相同。閱讀課沒有月考 ，也沒有指定讀本 ，較具彈性 ，因而統整融入社會領<lb/> 域教學。比較協作教學和傳統教學的兩班學生在個人主題探究報告 、小組主題<lb/> 探究報告以及社會科月考成績之間的差異。<lb/></p><p> ㈢ 教學活動設計 、流程以及教學資源<lb/> 1. 教學活動設計和流程<lb/> 研究者和實驗組社會領域教師(以下簡稱教師)和圖書教師在開學前一週就<lb/> 課程主題內容互相討論 ，挑選一個單元協商教案設計 、教學活動和評量方式。<lb/> 教師和圖書教師的協作模式立基於相同的教育理念 ，才能共同發展結構化教學<lb/> 教案(參閱附錄一) 。學生不僅習得領域的內容知識 ，也能在有系統的架構下逐<lb/> 步獲得搜尋 、取得 、理解和統整的程序性知識。實驗組教學架構包含四階段：<lb/></p><p> ⑴ 教師以結構化教學引導學生熟悉課文單元內容 ，學生選擇自己欲研究的<lb/> 主題主動探究學習；<lb/> ⑵ 圖書教師教導學生搜集並取得學生所提出問題的相關資料；<lb/> ⑶ 教師和圖書教師教導學生閱讀理解策略用以理解學生所取得的文章；<lb/> ⑷ 教師和圖書教師指導學生統整所讀的資訊 ，使能創造其所學的成果。<lb/></p><p> 社會領域需要說明文的深層理解 ，因此 ，結合社會領域課程及閱讀教學策<lb/> 略的實施 ，進行課程單元設計。社會課本採用南一版 ，在上學期的實驗教學有<lb/> 第五冊第五單元「台灣城鄉的連結-交通」 ，本學期教學單元係以第六冊第六單<lb/> 元「歷史的啟示」進行實驗教學。藉由教學擴充主題概念的特性 ，讓學生在課本<lb/> 內文外也能依各自的興趣探究相關主題 ，學習查找圖書館和網路資料 、運用閱<lb/> 讀理解策略理解所取得的文本內涵 、進行資料的摘要和統整 ，並透過各組作品<lb/> 的展現分享探究的內涵 ，延伸所學。教學的四個階段架構即成為主題探究的評<lb/> 量依據 ，再加上概念構圖分數加總而成主題探究的分數。<lb/></p><p> 兩班學生依上學期社會領域成績 ，採 S 形排列 ，分成若干組力求各組能力<lb/> 相近 ，表現的差異性不至於太大。兩班學生都先完成個人的主題探究報告後 ，<lb/> 再將報告帶到小組中討論 ，合作畫出小組的概念構圖及完成小組主題探究的書<lb/> 面報告。實驗組班級接著進行小組主題分享報告 ，控制組班級則未做。控制組<lb/> 採傳統教學 ，實驗組的社會課以及兩班的閱讀課在教學實驗介入之前 ，各週進<lb/> 度表如表 2 所示。<lb/></p><figure type="table"> 表 2 實驗組社會課和兩組閱讀課教學進度<lb/> 週 實驗組社會課 (3 節)<lb/> 實驗組和控制組閱讀課 (1 節)<lb/> 3 課程內容深究<lb/> (融入提問策略─六何法)<lb/> 1. 提問的策略<lb/> 2. 指定文章提問 (六何法)<lb/> 4 課程內容深究<lb/> (融入有層次的提問)<lb/> 1. 有層次的提問策略<lb/> 2. 指定文章有層次的提問<lb/> 5 課程內容深究 (刪除不重要或重<lb/> 複資訊、圈出關鍵字)<lb/> 1. 摘大意 (刪除 / 歸納 / 主題句)策略<lb/> 2. 指定文章摘大意 (刪除/歸納/主題句)<lb/> 6 課程內容深究 (融入摘要策略，<lb/> 歸納寫出主題句)<lb/> 1. 摘大意 (文章結構 / 摘大意)策略<lb/> 2. 指定文章摘大意 (文章結構 / 摘大意)<lb/> 7 課程內容深究 (融入摘要策略，<lb/> 歸納統整不同段落的大意)<lb/> 1. 概念構圖策略<lb/> 2. 指定文章畫出概念構圖<lb/> 8 課程內容深究<lb/> (融入概念構圖)<lb/> 1. 統整策略<lb/> 2. 學生就前述兩篇文章的主要概念，統<lb/> 整畫出概念構圖<lb/> 9 課程內容深究<lb/> (融入概念構圖)<lb/> 搜尋圖書館公用目錄的檢索策略，並取<lb/> 得圖書和電子書的方法<lb/> 10 課程內容深究 (融入提問策略、<lb/> 摘要策略、概念構圖)<lb/> 搜尋報紙、期刊，和資料庫的策略，並<lb/> 取得資料<lb/> 11 課程內容深究 (融入提問策略、<lb/> 摘要策略、概念構圖)<lb/> 教育和政府機構網域資訊的搜尋策略<lb/> 12 課程內容深究 (統整資料的策略) 資訊倫理<lb/> 13 課程內容深究 (統整資料的策略) 主題探究報告書寫內容和格式<lb/> 14<lb/> 簡報軟體 PPT 的製作<lb/></figure><p> 實驗教學介入後 ，兩組的教學活動設計與流程 ，如表 3 所示。<lb/></p><figure type="table">表 3 實驗教學介入兩組的教學活動設計與流程<lb/> 時<lb/> 間<lb/> 實驗組<lb/> 時<lb/> 間<lb/> 控制組<lb/> 協作教學<lb/> 實施內容<lb/> 傳統教學<lb/> 實施內容<lb/> 第<lb/> 1 節<lb/> 第<lb/> 3 節<lb/> 探究主題<lb/> (社會課3節)<lb/> 1. 了解課文-「歷史的啟示」 ，<lb/> 學習新知內化為個人知識<lb/> 2. 閱讀 指定 讀本，如教 案所<lb/> 列<lb/> 3. 依 據學生興趣，決定 探究<lb/> 主題<lb/> 4. 撰寫與主題相關的 KWHL<lb/> (Know, Want to know, How,<lb/> Learned)圖表，釐清已知、<lb/> 想知、如何學與學到的內容<lb/> 5. 各學生根據主題提出 2-3 個<lb/> 問題<lb/> 第<lb/> 1 節<lb/> 閱讀與發表<lb/> (社會課1節)<lb/> 1. 閱讀與思考，討論單元學<lb/> 習內容<lb/> 2. 概念預習<lb/> 3. 學習準備<lb/> 4. 台灣歷史各分期特色<lb/> 第<lb/> 2 節<lb/> 第<lb/> 5 節<lb/> 第一課<lb/> 歷史的軌跡<lb/> (社會課4節)<lb/> 1. 台灣歷史各分期各有哪些<lb/> 特色<lb/> 2. 原住民對台灣歷史的貢獻<lb/> → 重大歷史事件與其影響<lb/> →重要人物與其貢獻<lb/> →文化特色<lb/> 3. 各時期曾發生哪些衝突事<lb/> 件<lb/> 4. 台灣各歷史分期的經濟特<lb/> 色與影響<lb/> 第<lb/> 4 節<lb/> 第<lb/> 6 節<lb/> 搜尋和取得<lb/> (閱讀課2節、<lb/> 社會課 1 節)<lb/> 1. 認 識 搜尋 資 料方法 ( 實 體 圖<lb/> 書館、網路圖書館、網路資<lb/> 料庫)<lb/> 2.電子資料庫與網站使用方式<lb/> 3. 學生搜尋與主題相關資訊<lb/> 4. 學生取得主題相關的圖書或<lb/> 文章<lb/> 5. 理解資訊，決定個人的主題<lb/> 6. 教師檢核學生資料的適切性<lb/> 第<lb/> 6 節<lb/> 第<lb/> 7 節<lb/> (閱讀課2節)1. 認識搜尋引擎與關鍵字應<lb/> 用<lb/> 2. 儲存網頁中的文字與圖片<lb/> 3. 圖書教師教導學生做報告<lb/> 的格式及書寫方式<lb/> 第<lb/> 7 節<lb/> 第<lb/> 10 節<lb/> 理解和統整<lb/> (閱讀課1節、<lb/> 社會課 3 節)<lb/> 1. 閱 讀 文 章、 自我 提 問 與主<lb/> 題相關細項<lb/> 2. 依據自我提問，從取得的資<lb/> 訊摘要重點<lb/> 3. 統 整 個 人 主 題 的 資 料 內<lb/> 容，完成個人的主題報告<lb/> 4. 小組合作繪製主題概念構<lb/> 圖<lb/> 5. 討論小組報告分享方式<lb/> 6. 完成小組報告內容<lb/> 第<lb/> 8 節<lb/> 第<lb/> 10 節<lb/> 第二課<lb/> 未來的展望<lb/> (社會課3節)<lb/> ◎歸納統整<lb/> 1. 歷史上不同時期統治者與<lb/> 族群與多元文化特色<lb/> 2. 為強化統治，台灣各歷史<lb/> 分期與教育的關係<lb/> 3. 台灣從農業社會逐漸轉型<lb/> 為工商業社會的歷程<lb/> 第<lb/> 11 節<lb/> 12 節<lb/> 分享和評鑑<lb/> (社會課1節、<lb/> 閱讀課1節)<lb/> 1. 各小組分享主題探究報告<lb/> 2. 協作教師評分<lb/> 3. 同儕互評<lb/> 第<lb/> 11 節<lb/> 12 節<lb/> (閱讀課2節)1. 完成個人主題報告<lb/> 2. 小組討論<lb/> 3. 完成小組主題報告<lb/></figure><p> 2. 教學資源<lb/> 兩組學生除了教科書素材外 ，以市售兒童知識性讀物或電子資料庫為主要<lb/> 學習材料 ，包含 「國立公共資訊圖書館」 、 「臺南市立圖書館/數位資源入口網」 、<lb/> 「臺南市立圖書館兒童版 / 電子資料酷」 ，依據教科書主題延伸閱讀面向至電子資<lb/> 料庫 ，透過問題導向的引導教學 ，教導學生搜尋探究的次主題 ，取得資訊讓學<lb/> 生重複練習閱讀策略 ，以理解充斥大量訊息的數位文本 ，據此創造讀寫或讀說<lb/> 作品。<lb/></p><p> ㈣ 研究工具<lb/> 基於研究需要 ，本研究使用之相關研究工具分述如下：<lb/></p><p> 1. 主題探究學習紀錄表<lb/> 本研究之主題探究學習紀錄表 ，協助學生在探究過程書寫的記錄 ，包括⑴<lb/> 探究的主題；⑵ KWHL 圖表協助學生釐清對主題概念的認知 、透過想知和如何<lb/> 得知 ，逐步建構探究的結果；⑶資料搜集與整理表 ，協助學生記載搜尋相關資<lb/> 料的關鍵字 、資料來源及摘要內容等；⑷統整表 ，統整三篇以上同一主題不同<lb/> 資料類型的文章；⑸畫下該主題的概念構圖 ，並寫下整個主題的摘要和心得。<lb/></p><p> 2. 主題探究報告評量規準表與評分方式<lb/> 主題探究報告分個人和小組兩種 ，以評量學生是否具備獨立探究問題以及<lb/> 能和同儕小組合作探究的知能。評鑑項目依教學的四個階段架構包括探究的主<lb/> 題 、搜尋和取得 、理解資訊 、統整資訊 、概念構圖加總分數而成。此外 ，實<lb/> 驗組除前述外 ，分享報告增加建議一欄。各項目詳列優異 、很好 、普通 、加油<lb/> 的規準 ，分別給予 4、3、2、1 分 ，如附錄二。此評量規準表在學生開始主題探<lb/> 究時即給予每生一份 ，協助學生在學習過程隨時檢視其在各階段的學習成果 ，<lb/> 此表同時是小組互評和教師評分的依據。<lb/></p><p> 個人主題概念構圖和小組共構的概念構圖評分方式係參考 Novak 與 Gowin<lb/> (1984)的評分稍加修改 ，每寫對一個有效階層得 5 分；交叉關係得 5 分；兩個<lb/> 概念連成一道有意義命題給 1 分；舉例給 1 分。<lb/> 學生個人和小組主題探究報告的評分係由社會領域教師和圖書教師依據探<lb/> 究的主題 、搜尋和取得 、理解資訊 、統整資訊 、分享成果和概念構圖各自打分<lb/> 數 ，評分者信度分析達 .942，再以平均數做為學生個人和小組報告的成績。<lb/></p><p> ㈤ 資料處理與分析<lb/> 1. 以 SPSS For Windows 21.0 統計軟體進行資料處理與統計分析。以 t 檢定<lb/> 考驗兩組學生在個人和小組的主題探究報告得分是否有所差異。<lb/> 2. 以積差相關探討小組探究報告成績和月考成績的關係。<lb/></p><head> 四、研究結果與討論<lb/></head><p> 教師高層次協作教學對學生學習成效的影響，可依據兩班學生個人和小組合<lb/> 作主題探究報告的分數和月考成績，分別進行統計分析，茲逐項分析討論於後：<lb/></p><p> ㈠ 兩班學生在個人主題探究報告的結果與討論<lb/> 兩班學生在個人主題探究報告各層面分數的統計數據資料 ，如表 4。<lb/></p><figure type="table"> 表 4 兩班學生在個人主題探究報告各層面<lb/> 之平均數 、標準差和 t 考驗摘要<lb/> N<lb/> M<lb/> SD<lb/> t<lb/> Cohen&apos;s d<lb/> 探究的主題 實驗組 28 3.07<lb/> .72 26.66***<lb/> 0.89<lb/> 控制組<lb/> 27 2.44<lb/> .70<lb/> 搜尋和取得 實驗組 28 3.54<lb/> .74 22.67***<lb/> 1.35<lb/> 控制組<lb/> 27 2.44<lb/> .89<lb/> 理解資訊<lb/> 實驗組 28 3.46<lb/> .64 26.95***<lb/> 1.59<lb/> 控制組<lb/> 27 2.44<lb/> .64<lb/> 統整資料<lb/> 實驗組 28 3.04<lb/> .74 18.06***<lb/> 1.37<lb/> 控制組<lb/> 27 1.89<lb/> .93<lb/> 概念構圖<lb/> 實驗組 28 17.04 7.91 13.28***<lb/> 0.68<lb/> 控制組<lb/> 27 11.78 7.46<lb/> 總分<lb/> 實驗組 28 30.14 8.29 19.99***<lb/> 1.09<lb/> 控制組<lb/> 27 21.00 8.52<lb/> ***p&lt;.001<lb/></figure><p> 從表4得知：1.實驗組個人主題探究報告成績的平均分數明顯高於控制組 ，<lb/> 不論在探究的主題 、搜尋和取得 、理解資訊 、統整資料 、概念構圖各層面的成<lb/> 績或總分 ，皆呈現極顯著差異；意即實驗組學生在個人主題探究報告各層面和<lb/> 總分都顯著優於控制組學生。2. 效果量(Cohen&apos;s d)介於 .68 到 1.59，除概念構<lb/> 圖屬中度效果量 ，其餘均屬高度效果量 ，顯示實驗教學介入的效果明顯。<lb/></p><p> 此結果與 Chu(2009) 、Chu 等(2011) 、Cooper 與 Bray(2011)以及 Russell<lb/> (2002)的結果相同。就各層面討論如下：<lb/></p><p> 1. 探究的主題：社會教師和圖書教師在教案設計時 ，即將圖書館館藏與<lb/> 主題有關的圖書列於教案 ，圖書教師放在指定書架上 ，方便兩班學生取得與<lb/> 閱讀 ，俾便學生具備探究主題的背景知識。教師在主題探究學習紀錄表(以下<lb/> 簡稱紀錄表)列出可探究的 7 個主題 ，讓學生小組勾選。全班 6 組 ，一組一個<lb/> 主題 ，不能重複 ，主題數僅較組數多一組 ，如圖 2。學生在有限範圍內自主<lb/> 選擇 ，也能提升學習興趣(Swan, 2003) 。學生確定探究的主題後 ，隨即撰寫<lb/> KWHL 圖的前兩個 K 和 W 部分 ，待資料搜尋撰寫完成後 ，再完成 H 和 L 部分。<lb/></p><p> 確定探究主題後 ，學生就閱讀內容提問 ，若能完全針對探究主題的重要概<lb/> 念進行3個以上的提問 ，內容屬優異 ，給4分；3個提問內容 ，屬很好 ，給3分；<lb/> 2 個提問內容 ，屬普通 ，給 2 分；1 個提問內容 ，屬加油 ，給 1 分。實驗組學生<lb/> 的主題探究提問 ，是四等第之 3.07 分 ，位於「很好」和「優異」之間 ，意即學生<lb/> 確定探究的主題 ，也能針對重要概念提問。而控制組學生是四等第的 2.44 分 ，<lb/> 有些學生表現很好 ，但大部分學生僅能提出 2 個重要概念的問題。<lb/></p><p> 2. 搜尋和取得資訊層面：兩班學生依據自我提問 ，閱讀指定讀本找解答 ，<lb/> 或在閱讀課 ，圖書教師帶學生到學校圖書館以關鍵字搜尋圖書館線上公用目<lb/> 錄 ，依索書號取得圖書 ，或在館內查找百科全書 ，或搜尋公共圖書館資料庫相<lb/> 關資源 ，取得數位資料。每筆搜集到的資料閱讀後 ，在紀錄表上寫出關鍵字 、<lb/> 自我提問 、資料來源 、圖書頁碼 ，並就所讀內容摘要重點 ，同一位學生搜尋<lb/> 到四份重點資料及摘錄 ，如圖 3 所示。依據學生取得與提問相關的資料給分 ，<lb/> 三種以上不同類型且與主題非常相關者 ，屬優異 ，給 4 分；二種不同類型且與<lb/></p><figure> 圖2 主題探究學習紀錄表所列探究主題及KWHL<lb/></figure><p> 主題相關的資訊 ，屬很好 ，給 3 分；二種相同資料類型且與主題相關者 ，屬普<lb/> 通 ，給 2 分；只限於一種類型者 ，屬加油 ，給 1 分。實驗組學生搜尋和取得資<lb/> 料平均是 3.54，意即每生至少取得三種以上資料 ，且與主題非常相關。而控制<lb/> 組學生則位於四等第的 2.44 分 ，顯示學生使用的資料類型不多於三種。<lb/></p><figure> 圖3 同一學生搜尋取得資料及摘錄重點<lb/></figure><p> 3. 理解資訊層面：就各學生在圖 3 所敘寫文章摘要 ，予以評分。取得的資<lb/> 訊摘錄全部重點者得 4 分 ，大部分重點者給 3 分 ，部分重點者給 2 分 ，摘錄極<lb/> 少重點者給 1 分。實驗組學生在閱讀理解文章內容是四等第的 3.46 分 ，介於「很<lb/> 好」和「優異」之間 ，意即學生能針對自我設定的問題 ，找到答案並摘錄大部分<lb/> 或全部資料重點及出處。而控制組學生則是四等第的2.44分 ，僅摘錄部分重點。<lb/></p><p> 4. 統整資料層面：統整資料係利用搜集的數篇文章的訊息 ，統整歸納 ，並<lb/> 用自己話語明確有條理的表達自我提問問題的解答。此統整資料能力需心智運<lb/> 作以呈現整體觀的能力 ，需教師的鷹架引導。每位學生就所搜集的圖書和網路<lb/> 資料歸納出探究子題 ，彙整一起 ，並用自己的話寫成完整書面報告者屬優異 ，<lb/> 給 4 分；若將多數資料統整完成者 ，屬很好 ，給 3 分；只將少數資料統整完成<lb/> 者 ，屬普通 ，給 2 分；報告多抄襲文章內容者 ，屬加油 ，給 1 分。實驗組學生<lb/> 在統整資料分數介於四等第的 3.04 分 ，意即較能用自己的話將搜集的資料整合<lb/> 寫成完整書面報告；但控制組學生的書面報告則位於四等第的1.89分 ，介於 「普<lb/> 通」和「加油」之間 ，學生只使用少數自己的話完成書面報告。<lb/></p><p> 5. 概念構圖：每位學生就探究的次主題及閱讀搜尋資料的重點 ，畫出概念<lb/> 構圖並撰寫主題摘要 ，如圖 4。個人和小組概念構圖的評分 ，以每寫對一個有<lb/> 效階層得 5 分 ，交叉關係得 5 分；兩個概念連成一道有意義命題給 1 分；舉例給<lb/> 1 分。實驗組概念構圖得分平均 17.08，較高於控制組的 11.78，且達顯著差異。<lb/> 係因實驗組教師在之前的單元即以概念構圖授課 ，學生較熟悉概念構圖製作。<lb/></p><figure> 圖4 主題的概念構圖和摘要<lb/></figure><p> 6. 整體而言：圖書教師在兩班的閱讀課教學進度相同 ，教導：⑴閱讀理解<lb/> 策略如六何法 、有層次提問 、摘大意 、概念構圖 、統整策略；⑵搜尋與取得圖<lb/> 書 、期刊 、資料庫 、網路資料的策略；以及⑶教導主題探究報告內容與格式。<lb/> 實驗組的社會領域教師以結構化教學 ，如動機的引發 、策略的閱讀 、概念的知<lb/> 識 ，將複雜的任務分解成搜尋取得 、理解資訊 ，和統整資訊的步驟 ，減低學生<lb/> 的認知負荷 ，讓學生聚焦在所探究主題的相關學習上 ，逐一完成任務 ，超越其<lb/> 現有的能力。社會教師和圖書教師同時教導學生策略的閱讀 ，實驗組學生有機<lb/> 會將學習到的閱讀策略實際運用到學科的學習 ，學生理解資料的能力提升 ，且<lb/> 在長篇文本及數位資料的閱讀較有耐心整理成摘要。比起上學期剛開始進行協<lb/> 作教學 ，學生資料的閱讀和統整能力明顯進步。<lb/></p><p> 在主題探究的四個層面 ，不論實驗組或控制組學生都以統整資料最為困<lb/> 難 ，係因統整資料能力需要高階思考能力 ，將三 、四篇不相同卻相關的概念<lb/> 組成一個有意義的整體是不易的。其次是探究的主題 、理解資訊 ，最容易的是<lb/> 搜尋和取得資訊。社會教師以結構化教學並和圖書教師協作教學 ，彼此發揮專<lb/> 長 ，協助學生更有效學習 ，應是實驗組學生表現較優異於控制組的主因之一。<lb/></p><p> 學生知識是建構在其主動探究學習上 ，從實驗組學生的個人主題探究報告<lb/> 可看到對歷史事件撰寫的內容超過教科書所述。在協作教學歷程中 ，老師和圖<lb/> 書教師都教導學生以概念構圖方式整理相同主題的文本資料 ，學生對探討的主<lb/> 題內容有更深入的了解 ，概念構圖不失為協助學生學習的良好策略。<lb/></p><p> ㈡ 兩班學生在小組主題探究報告的結果與討論<lb/> 各小組成員完成個人的主題報告後 ，將報告帶到小組分享個人的成果；依<lb/> 據個人報告的內容 ，小組成員共同討論 、共構小組的概念構圖並完成小組書面<lb/> 報告。此外 ，實驗組學生更進行全班分享報告。兩班學生各小組的主題探究報<lb/> 告分數的統計數據資料 ，如表 5。<lb/></p><figure type="table"> 表 5 兩班學生在小組主題探究報告各層面、總分<lb/> 之平均數、標準差和小組共構概念構圖分數<lb/> 組 別<lb/> 人<lb/> 數<lb/> 探究<lb/> 主題<lb/> 搜尋和<lb/> 取得<lb/> 理解<lb/> 資訊<lb/> 統整<lb/> 資料<lb/> 概念<lb/> 構圖<lb/> 小組報告<lb/> 總分<lb/> 小組<lb/> 共構<lb/> 概念<lb/> 構圖<lb/> M SD<lb/> M SD<lb/> M SD<lb/> M SD<lb/> M SD<lb/> M SD<lb/> 一 實 5 3.20 .45 3.80 .45 3.40 .55 2.80 .84 16.40 4.45 29.60 4.62 31<lb/> 控 4 2.25 .50 1.75 .50 1.75 .50 1.50 .58 11.50 3.00 18.75 3.86 19<lb/> 二 實 5 2.80 .84 3.20 1.10 3.40 .89 2.80 .45 20.60 9.45 32.80 8.79 28<lb/> 控 4 2.75 .50 2.25 .50 2.75 .50 1.50 1.00 16.75 11.27 26.00 12.25 26<lb/> 三 實 5 3.40 .89 3.20 .84 3.20 .84 2.80 .84 15.20 6.46 27.80 7.60 29<lb/> 控 5 2.20 .84 2.40 1.14 2.40 .89 2.00 1.22 10.80 4.27 19.80 7.53<lb/> 8<lb/> 四 實 3 3.30 .58 4.00 .00 3.67 .58 3.67 .58 9.00 .00 23.67 1.53 23<lb/> 控 5 2.40 .55 3.00 1.00 2.60 .55 2.40 1.14 18.20 5.89 28.60 7.60 19<lb/> 五 實 5 2.80 .84 3.60 .55 3.80 .45 3.40 .89 14.00 5.61 27.60 7.23 18<lb/> 控 4 2.25 .96 2.50 1.29 2.50 .58 2.00 .82 5.75 3.86 15.00 5.16 13<lb/> 六 實 5 3.00 .71 3.60 .89 3.40 .55 3.00 .71 23.80 10.13 36.80 11.95 49<lb/> 控 5 2.80 .84 2.60 .55 2.60 .55 1.80 .84 7.40 7.64 17.20 7.46 20<lb/> 註： 1. 組別第一組 (228事件) 、第二組 (霧社事件) 、第三組 (林爽文事件) 、<lb/> 第四組(噍吧哖事件) 、第五組(郭懷一事件) 、第六組(苗栗事件)<lb/> 2. 各組的實代表實驗組 、控代表控制組<lb/></figure><p> 由表 5 可知：1. 除了第四組(噍吧哖事件)控制組學生的概念構圖分數高於<lb/> 實驗組 ，導致小組報告總分高於實驗組外；其餘五組 ，實驗組的小組報告分數<lb/> 不論在探究主題 、搜尋和取得 、理解資訊 、統整資料 、概念構圖各層面的成績<lb/> 或報告總分 ，都高於控制組學生。2. 實驗組各組學生在小組共構概念構圖的分<lb/> 數都高於同主題的控制組。<lb/></p><p> 本研究之小組探究報告結果與 Callison(1997, 1999, 2003) 、Chu(2009) 、<lb/> Chu 等(2011)的研究結果相同 ，討論如下：<lb/></p><p> 1. 小組主題探究是一複雜的任務 ，此任務需要教師的鷹架幫助各組學生意<lb/> 識到問題為何 ，管理探究和問題解決的過程 ，並在過程中鼓勵學生說出想法 、<lb/> 合作討論 ，及反思所學。實驗組學生在課文教學即採用小組討論方式 、資料共<lb/> 享 ，學習內容更深入 ，不同於控制組的全班聽課。實驗組在上學期小組討論初<lb/> 始時 ，學生討論容易離題 ，教師必須不斷引導或給予提示 ，始能逐漸導入教學<lb/> 內容 ，本學期的主題探究討論過程明顯進步許多。<lb/></p><p> 2. 實驗組第四組學生原有 5 位<lb/> 題探究學習紀錄表 ，待研究者資料整理 key ，已是暑假 ，聯絡不易 ，只能<lb/> 以手邊三位學生計算。另外 ，此主題之控制組學生的概念構圖成績居控制組全<lb/> 班之冠 ，且倍數於實驗組 ，雖在其他層面仍較低於實驗組 ，但因概念構圖的高<lb/> 分 ，導致該組的小組報告成績優於該主題實驗組。<lb/></p><p> 3. 小組合作需要真正落實才會有績效 ，否則空有其名。小組報告是小組成<lb/> 員分享個人報告內容 ，共同討論和溝通 ，才能共同畫出小組的概念構圖。合作<lb/> 的力量大於個人 ，除控制組第三小組外 ，其餘各小組的小組共構概念構圖的分<lb/> 數明顯高於小組成員個人的概念構圖分數 ，是因小組成員彼此合作 ，互相截長<lb/> 補短 ，才能呈現最佳的成果；反之 ，控制組的第三小組 ，可能在合作學習的過<lb/> 程中 ，成員未能產生有效溝通 ，只由一位或少數成員來主導小組共構概念構圖<lb/> 的進行 ，最後的表現才會不如小組個別概念構圖的表現。實驗組學生除了合作<lb/> 完成小組報告後 ，還需討論分享報告方式。<lb/></p><p> 4. 實驗組各小組共構概念構圖都較高於控制組 ，顯示個人主題報告內容較<lb/> 豐富 ，合作默契較高。在協作教學歷程 ，讓學生以概念構圖的方式整理相同主<lb/> 題的文本資料 ，可讓學生對主題內容有更深入了解。從實驗組與控制組學生製<lb/> 作的概念構圖 ，可明顯看出經過協作教學的實驗組學生作品較具組織性 ，且能<lb/> 以不同階層的概念構圖說明主題 ，表現明顯優於控制組。實驗組和控制組對苗<lb/> 栗事件所畫的概念構圖及評分 ，如圖 5 所示。<lb/></p><p> 5. 進一步分析兩班小組共構概念構圖成績與小組主題探究報告結果 ，顯示<lb/> 實驗組的小組共構概念構圖與小組主題探究報告分數的相關 ，高達 .82，且達<lb/> 顯著水準；而控制組的小組共構概念構圖與小組主題探究報告分數的相關 ，只<lb/> 有 .35，從相關數據來看 ，可發現小組成員合作共構的概念構圖還是有助於學生<lb/> 的小組探究報告書寫和表現。<lb/></p><p> ㈢ 主題探究報告成績和社會領域月考成績相關的結果與討論<lb/> 社會領域學業成績包括月考成績和平時成績 ，由於平時成績是由各班教師<lb/> 自行給分 ，不若月考試題由學年社會領域教師輪流出題 ，不超出課本內容 ，成<lb/> 績較為客觀 ，因此 ，本研究僅計算月考成績。兩班學生上 、下學期社會領域各<lb/> 兩次月考平均成績的統計數據如表 6。<lb/></p><figure type="table"> 表 6 兩班學生社會領域月考平均成績 、<lb/> 個人主題探究報告與相關摘要<lb/> 五上兩次月考<lb/> 五下兩次月考 主題探究<lb/> 報告分數<lb/> r<lb/> M<lb/> SD<lb/> M<lb/> SD<lb/> 實驗組<lb/> 28<lb/> 87.55 10.13<lb/> 88.91 11.22<lb/> 30.14<lb/> 0.26<lb/> 控制組<lb/> 27<lb/> 86.30 13.69<lb/> 85.98 12.70<lb/> 21.00<lb/> 0.38<lb/> 註：r 係指五下兩次月考平均分數與主題探究報告分數的相關<lb/></figure><p> 從表 6 得知：1. 實驗組的主題探究分數高於控制組 ，兩組的主題探究報告<lb/> 分數與五下月考成績低相關。2. 實驗組和控制組在五上兩次月考平均成績相差<lb/> 1.25 分 ，但五下月考平均成績則兩組相差 2.93 分 ，差距加大。<lb/></p><p> 此結果與 Francis 與 Lance(2011) 、Lance 等(2009) ，以及 Todd 等(2010)<lb/> 的結果相同。進一步討論：1. 主題探究報告係在下學期進行 ，主題探究成績與<lb/> 五下月考分數低度相關。意即實驗組月考平均分數高的學生 ，未必主題探究報<lb/> 告分數高 ，但因實驗組的主題探究報告分數和月考平均分數都較高於控制組 ，<lb/> ，不因實施探究學習影響月考成績。2. 實驗組五下月考分<lb/> 數與控制組差距加大 ，係因主題探究教學是在做中學習 ，學生在教師和圖書教<lb/></p><figure> 圖5 實驗組和控制組小組共構概念構圖及分數<lb/></figure><p> ，深入研究 ，加深 、加廣學習 ，並在協作過程學會策略的閱<lb/> 讀，故更能理解教科書內容 、表現較優。反之 ，控制組採傳統教學 ，學生背誦<lb/> 記憶內容 ，教師各自教學 ，未能有統整複習之效。而下學期教材內容較上學期<lb/> 多 ，背誦不易 ，因而控制組成績較差 ，至於是否有其它原因 ，有待進一步探討。<lb/></p><head> 五、結論與建議<lb/></head><p> ㈠ 結論<lb/> 1. 社會領域教師和圖書教師高層次協作教學模式的建構是可行的<lb/> 本研究學生在教師和圖書教師協作教學下 ，能以凝聚和連貫的方式得到最<lb/> 大的學習支援 ，倍率地增進學生所需的能力去應付主題探究報告；而控制組的<lb/> 學生則是單科學習 ，教師和圖書教師未能有效連結彼此課程內容 ，幫助學生完<lb/> 成主題探究報告。研究過程和結果證實協作教學運作順暢 ，學生學習表現佳 ，<lb/> 此高層次協作教學模式是可行的。<lb/></p><p> 2. 高層次協作教學增進實驗組個人及小組的主題探究報告成績及月考成績<lb/> 實驗組在個人主題探究報告和小組主題探究報告的成績都優於控制組 ，五<lb/> 下的社會月考成績高於控制組 ，且差距加大。<lb/></p><p> 主題探究強調學生為學習的主體 ，透過主動學習 ，解決問題的過程來獲得<lb/> 知識和能力。然而 ，主題探究相當耗費時間 ，華人世界的家長重視孩子的考試<lb/> 成績 ，教師有教學進度的壓力 ，即使有心進行主題探究教學的教師礙於學生月<lb/> 考成績 ，動力不夠。本研究為試探性研究 ，由大學教授引領國小社會領域教師<lb/> 和圖書教師進行高層次協作統整教學模式的建構。在不增加課堂教學時間 ，不<lb/> 僅教學運作順暢 ，且學生學習表現較控制組佳 ，是本研究最大的貢獻 ，足以提<lb/> 供有心採用協作教學教師的參考。<lb/></p><p> ㈡ 建議<lb/> 1. 在教學方面的建議<lb/> ⑴ 教師和圖書教師合作挑選適合主題探究的教學單元<lb/> 主題探究教學通常是較困難的 、複雜的 ，且耗費較多時間 ，以目前國小社<lb/> 會領域每週三節課 ，實有所不足。若能與圖書教師的閱讀課協作教學 ，當可提<lb/> 升實務教學的可行性。此外 ，社會領域有些單元不適合主題探究或主題不敷小<lb/> 組組別的需求 ，因此 ，協作教師選擇可進行主題探究的單元極為重要 ，始能事<lb/> 半功倍。<lb/></p><p> ⑵ 提供學生主題探究進行前所需的先備知識和能力<lb/> 主題探究上 、下學期各一個單元 ，教學過程中 ，發現學生搜尋 、提問 、<lb/> 摘要與統整資料的能力明顯不足 ，因此 ，在本學期第 15 週主題探究實驗教學介<lb/> 入前 ，教師和圖書教師就各自引導學生進行主題探究所需的基本知能 ，如社會<lb/> 教師利用之前的單元教導學生提問 、摘要 、概念構圖 、統整資料的策略 ，待真<lb/> 正實驗教學介入時 ，學生對這些策略不陌生。圖書教師亦然 ，兩班的閱讀課即<lb/> 有系統的教導學生提問 、搜尋 、摘要與統整資料的能力。此外 ，教師將各主題<lb/> 相關的圖書放置於指定書架上 ，學生閱讀增加背景知識 ，有助完成個人和小組<lb/> 的主題探究報告。<lb/></p><p> ⑶ 確認小組成員分工合宜<lb/> 不論實驗組或控制組 ，都可看到少數學生缺乏自主的動力 ，未盡心完成個<lb/> 人的主題探究報告 ，因此耽誤了整組的進度。或少數一 、二位同學推託責任 、<lb/> 分工不均 、高成就學生依自己個人的主題探究報告掌控小組的概念構圖。是<lb/> 故 ，教師和圖書教師巡視小組間極為重要 ，始能充分掌握各組的學習進度 ，並<lb/> 調節小組成員之間的小衝突。小組成員的組成除依據學業成績為異質分組外 ，<lb/> 教學者還需要考量每位孩子的個性。如果任教老師為科任教師 ，需要與級任老<lb/> 師確認分組名單是否合適？並在教學過程中 ，隨時注意各小組成員之間的互動。<lb/></p><p> ⑷ 適時獎勵增進學生學習動機<lb/> 在主題探究過程中 ，教師和圖書教師對表現佳的學生給予口頭讚賞 ，對<lb/> 表現不力學生適時給予鼓勵 ，助其完成報告。此外 ，針對團體和個別的績效考<lb/> 核 ，提供團體獎項 、個人獎項 ，和努力獎項的獎勵 ，亦可增進學生學習的動力。<lb/></p><p> 2. 學校行政方面的建議<lb/> ⑴ 提供教師和圖書教師協作的時間<lb/> 學校課務彈性調整 ，提供教師和圖書教師課前討論的時間 ，共同設計完成<lb/> 統整的單元教案 ，並在協作教學過程中 ，彼此觀課 ，課後有再討論 、省思教學<lb/> 回饋的時間。行政支援教師之間協作教學的氛圍 ，始能增長教師協作教學成效。<lb/></p><p> ⑵ 圖書教師擴展校內 、外可用資源<lb/> 學校圖書館的圖書採購宜由圖書教師和課程發展委員會教師共同討論 ，購<lb/> 買與課程內容相關或延伸的資源 ，始能有助主題探究的進行。圖書教師協助班<lb/> 級學生取得公共圖書館借書證 ，俾便借閱圖書以及檢索和利用適切的資料庫。<lb/></p><p> 3. 未來研究的建議<lb/> ⑴ 擴展學習領域<lb/> 高層次協作教學可延伸到各個領域 ，如自然領域 、藝術與人文領域 ，有助<lb/> 於學生探究知能更精熟 ，習得的概念更深入 ，並將所學融會貫通。<lb/></p><p> ⑵ 增加分工合作自我檢核表<lb/> 設計適切的分工合作自我檢核表 ，可讓學生在主題探究合作學習過程提醒<lb/> 與反思個人的表現是否對小組有所貢獻 ，能否接納 、傾聽他人的構想 、能否鼓<lb/> 勵 、協助小組成員等 ，讓小組的目標成為個人的目標 ，共同努力達成小組的學<lb/> 習目標。</p></text></tei>