<?xml version="1.0"?>
<tei xml:space="preserve">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="0" />
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        <head>
            緒 論
            <lb />
        </head>
        <p>
            健康與保健向來是多數人相當關心的議題。Gann(1995)曾說： 「消費者健
            <lb />
            康資訊毫無疑問地 ，一直是過去十年間在資訊界的重要趨勢。」美國的 Pew 網路
            <lb />
            與美國生活計畫(Pew Internet and American Life Project)在其研究報告 &quot;Health
            <lb />
            Online 2013&quot; 中指出 ，過去一年間全美約有 81% 的上網人口 ，其中有 59% 的民
            <lb />
            眾曾透過網路搜尋健康資訊；35% 的成人表示曾特地上網搜尋相關資料 ，以判
            <lb />
            斷自身或他人的健康狀況或症狀(Fox &amp; Duggan, 2013) 。根據行政院研究發展
            <lb />
            考核委員會於 2011 年所公布「個人 / 家戶數位機會調查報告」 ，健康資訊是受訪
            <lb />
            民眾最常搜尋的資料類型排名第 12 名 ，2012 年及 2013 年約有 52.3% 及 62% 的
            <lb />
            受訪民眾於過去一年曾在網路上尋求衛教知識(行政院研究發展考核委員會〔研
            <lb />
            考會〕 ，2011，2012，2013) 。由國內外相關調查報告可知 ，網路已成為民眾獲
            <lb />
            取健康資訊的重要途徑之一。
            <lb />
        </p>
        <p>
            民眾的健康意識日漸提升 ，網路上則充斥著各類健康資訊以滿足民眾需
            <lb />
            求 ，卻因守門機制的缺乏 ，導致許多未經查證的訊息或謠言充斥於網路中 ，
            <lb />
            然而網路的匿名性與高即時性等特性 ，卻非常利於謠言的傳播(汪志堅 、駱少
            <lb />
            康 ，2002) 。根據過去研究發現 ，多數謠言屬於「衛生 / 健康」 、 「消費安全性」
            <lb />
            等與訊息接收者日常生活息息相關的訊息(汪志堅 、駱少康 ，2002) ，若民眾
            <lb />
            誤信未經證實的資訊或謠言 ，可能導致錯誤決策 ，甚至因而延誤就醫而錯失治
            <lb />
            療良機 ，最終影響健康及生命安全。過去許多有關謠言的研究皆指出 ，當發生
            <lb />
            重要且與自身相關的事件 ，民眾所掌握的細節卻不夠清楚 ，又缺乏官方認證
            <lb />
            時 ，就很容易產生謠言與傳播(Allport &amp; Postman, 1947; Knapp, 1944; Shibutani,
            <lb />
            1966) 。2013 年台灣爆發多起食安問題 ，導致人心惶惶 ，與生活切身相關的議
            <lb />
            題吸引了社會大眾的關注。此時網路上即出現不少相關謠言 ，如「醫衛部公布
            <lb />
            之第二波有毒食品名單」 ，或「2013 年國家質監局公佈女生禁用化妝品清單」
            <lb />
            等 ，後經查證都屬於輾轉從大陸跨海傳播來台的健康謠言。除了謠言 ，亦有不
            <lb />
            少未經證實 、缺乏確切證據的相關健康資訊大量在網路上散播 ，不僅會造成個
            <lb />
            人健康的負面影響 ，也可能造成社會恐慌(張珈瑄 ，2013) 。
            <lb />
        </p>
        <p>
            本研究以網路健康謠言為研究標的 ，意指在網路上散佈的健康謠言 ，並
            <lb />
            參考汪志堅與駱少康(2002)對謠言進行內容分析的架構及蘇諼(2001)所定義
            <lb />
            的消費者健康資訊範圍 ，針對從「網路追追追」網站所收集的 295 則網路健康謠
            <lb />
            言進行文本分析 ，探討其特徵 、各主題謠言的內容型態 ，及查證屬實為健康資
            <lb />
            訊與謠言的差異為何。本研究提出的研究問題包括：㈠網路健康謠言之內容特
            <lb />
            徵為何？㈡網路健康謠言之表現方式為何？㈢不同主題之網路健康謠言的內容
            <lb />
            特徵及表現方式為何？㈣查證屬實之網路健康資訊與網路健康謠言之內容特徵
            <lb />
            及表現方式為何？希望透過網路健康謠言的內容分析 ，對此能有更進一步的認
            <lb />
            識 ，以期提供民眾接收到相關健康資訊時 ，能作為其初步判斷的參考；並期望
            <lb />
            能提供相關單位 ，如各地方衛生所 、醫院衛教單位 ，或公共圖書館等 ，在進行
            <lb />
            衛教活動 、講座時的參考 ，提升民眾的健康素養。
            <lb />
        </p>
        <head>
            二、文獻探討
            <lb />
        </head>
        <p>
            本研究共有三個核心議題：消費者健康資訊屬於本研究的資訊主題 、網路
            <lb />
            謠言為研究所關心的訊息類型 ，而健康素養則是本研究希冀拓展的應用層面 ，
            <lb />
            文獻探討則就此三個核心議題進行文獻回顧與剖析。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ㈠ 消費者健康資訊
            <lb />
            「健康與保健」向來是民眾相當關心的議題。美國醫學圖書館協會設立之
            <lb />
            「消費者與病患健康資訊部門」Consumer and Patient Health Information Section of
            <lb />
            Medical Library Association(1996)對「消費者健康資訊」的定義主要從資訊提供
            <lb />
            者及使用者需求的角度出發 ， 「基於包含病患及其家屬之一般大眾的需求 ，所
            <lb />
            提供其有關健康 、藥物等議題之資訊；除了症狀 、病情診斷及治療方式等資訊
            <lb />
            外 ，還包括促進健康 、預防醫學 、健康決策及醫療保健系統的使用等資訊。」
            <lb />
            Patrick 與 Koss(1995)發表的「消費者健康資訊白皮書」 (Consumer Health Infor-
            <lb />
            mation White Paper) ，其中指出消費者健康資訊為「提供給個人及其家屬 ，以掌
            <lb />
            握本身的健康狀況及決定健康的相關決策之資訊」 (轉引自張慧銖 ，2004) 。
            <lb />
        </p>
        <p>
            關於消費者健康資訊所涵蓋之範圍 ，蘇諼(2001)認為大致可分為五大類：
            <lb />
            1. 疾病與藥物資訊 ，如疾病的症狀 、診斷 、治療 、癒後處理與藥物資訊；
            <lb />
            2. 適應資訊 ，如治療方法的過程 、藥物使用 、疼痛控制及居家照護；
            <lb />
            3. 健康照護與醫學倫理 ，如醫師的資歷 、醫院與醫師的評估 、療養院的選
            <lb />
            擇 、健康照護的支付問題；
            <lb />
            4. 保健與預防資訊；
            <lb />
            5. 身體功能資訊 ，如解剖學 、生理學 、性教育 、懷孕與老化資訊等。
            <lb />
        </p>
        <p>
            隨著科技的發展 ，有越來越多使用者透過網際網路搜尋健康資訊。過往民
            <lb />
            眾嘗試在家自行找出自身的健康問題 ，並決定是否要接受醫療服務 ，以及接受
            <lb />
            醫療服務的時機。現在許多民眾將網路列為進行相關判斷時的重要工具之一 ，
            <lb />
            協助自身及其所關愛的人了解造成其不適的原因；也可以說 ，網路已成為重要
            <lb />
            的診斷工具(Fox &amp; Duggan, 2013) 。根據國內外調查 ，越來越多民眾習於透過
            <lb />
            網路取用健康資訊(研考會 ，2011，2012，2013；Fox &amp; Duggan, 2013) ，網路
            <lb />
            可以突破時間與空間的限制 ，提供客製化的健康資訊 ，並且保有匿名性(Cline
            <lb />
            &amp; Haymes, 2001) ，但由於缺乏守門機制 ，使網路上的健康資訊參差不齊 ，錯誤
            <lb />
            的醫學資訊可能導致病情延誤 、用藥錯誤甚至喪失生命(邱永仁 ，2005) 。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ㈡ 網路謠言
            <lb />
            當一則與時事相關之訊息 ，只要該訊息有足以使人信服的理由 ，即便該
            <lb />
            則訊息並未經官方證實 、澄清 ，仍會廣為流傳 ，此時此訊息即可稱為「謠言」
            <lb />
            (Kapferer, 1990; Knapp, 1944) 。此處所指「官方」指的是被謠言所指涉的當事
            <lb />
            人 ，包括政府 、廠商 ，或任何個體或組織等當事人的澄清 ，或由客觀公正之第
            <lb />
            三者來出面澄清說明 ，都可稱之為官方證實(汪志堅 、駱少康 ，2002) 。在謠
            <lb />
            言的傳播過程中 ，人們對於不清楚 、模糊的細節通常會加上根據「間接證據」
            <lb />
            的推斷 、修飾 ，而這些修飾通常能反映出人們對外界事物的假想或猜測 (Bordia
            <lb />
            &amp; Rownow, 1998) 。
            <lb />
        </p>
        <p>
            由於謠言多來自於未經證實的溝通 ，可說是「眾說紛紜」的結果。一般人
            <lb />
            通常將「謠言」與「錯誤訊息」連結在一起 ，對謠言多抱持負面的印象。但根據
            <lb />
            各學者對謠言的定義 ，並未直接將謠言定義為「錯誤 、負面的訊息」 ，甚至仍
            <lb />
            有謠言最後被證實為真。綜而言之 ，謠言是大眾溝通活動之一 ，其通常是未經
            <lb />
            證實的訊息 ，缺乏直接 、正規的證據 ，卻因其訊息對收訊者有一定的重要性 ，
            <lb />
            因此能被接受且廣為流傳(Kapferer, 1990; Knapp, 1944; Rownow &amp; Fine, 1976;
            <lb />
            Shibutani, 1966) 。根據 Knapp(1944)的研究 ，謠言的特徵包括是透過口語傳
            <lb />
            播 、提供關於人 、事件 ，與情境的「資訊」 、滿足一個社群的情感需求；而其組
            <lb />
            成要素包含下列三項：
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 目標：意指謠言所指涉的人 、事 、時 、地 、物。
            <lb />
            2. 對目標的陳述或主張：意指謠言的目的為何。
            <lb />
            3. 謠言訊息來源：意指發訊者從何來源獲悉謠言。
            <lb />
        </p>
        <p>
            過往的謠言主要透過人際溝通進行傳播 ，但網際網路的普及 ，改變了人類
            <lb />
            傳統的溝通方式(汪志堅 、駱少康 ，2002) 。由於網路具有匿名性 、複製性 、
            <lb />
            訊息查證的間接性和延遲性 ，以及網路訊息的似真實性 ，因此有利於謠言的傳
            <lb />
            播(楊達妮 ，2002) 。網路謠言和傳統謠言無論在分類 、特性或傳播動機等方
            <lb />
            面基本上一致 ，然而傳統的口頭傳播型態並不利於謠言文本的累積 ，此類管道
            <lb />
            通常僅存於人們的記憶 ，網路謠言最大的優勢在於其傳播方式 ，透過其三大特
            <lb />
            性：全球性 、及時性 、從不結束 ，不斷地傳遞謠言 (許文怡 、梁朝雲 ，2007) 。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ㈢ 健康素養
            <lb />
            健康素養譯自 health literacy，亦有人翻作「健康知能」或「健康識能」 。Ad
            <lb />
            Hoc Committee on Health Literacy for the Council on Scientific Affairs, American
            <lb />
            Medical Association(1999)將健康素養定義為「能進行基本閱讀及資訊任務 ，以
            <lb />
            因應在健康照護環境中相關工作的進行之一組能力」 。美國全國衛生教育標準聯
            <lb />
            合委員會 Joint Committee on National Health Education Standards(1995)也指出健
            <lb />
            康素養是「一種能力 ，使個體能獲取 、解釋並了解基本的健康資訊及服務 ，並
            <lb />
            且能夠利用這些資訊及服務促進健康」 。由上述定義可看出 ，健康素養不只是
            <lb />
            「功能性」的能力 ，而是提升到「批判性」的能力(劉婉柔 ，2013) 。
            <lb />
        </p>
        <p>
            Nutbeam(2000)將健康素養分為三個層次。第一層次的基本 功能性健康
            <lb />
            素養 ，係具有足夠的讀寫能力 ，在日常生活情境中能有效發揮功效。第二層次
            <lb />
            的溝通 互動性健康素養 ，則是更進階的認知 、素養以及社會能力 ，可以於日
            <lb />
            常生活中發揮作用 ，能從不同的溝通管道萃取資訊並了解其含意 ，以應用所獲
            <lb />
            取的新資訊改變環境。第三層次的批判性健康素養則是更進一步的認知技能及
            <lb />
            社會技能 ，個人能用批判性思考進行資訊的分析 ，並且能運用此能力更有效的
            <lb />
            處理生活事件及狀況；此層次的技能為健康的自我管理所最必須的核心技能 ，
            <lb />
            有助於個人針對自身健康管理 、健康資訊 ，及健康照護服務進行批判性決策。
            <lb />
        </p>
        <p>
            過往研究即指出 ，病患對於症狀的誤解 ，或相關的傳聞會影響其治療意願
            <lb />
            以及相關決策之訂定(Matthews, Sellergren, Manredi, &amp; Williams, 2002) 。另一份
            <lb />
            針對 169 名網路癌症討論小組成員所進行的問卷調查 ，發現超過六成的研究參
            <lb />
            與者相信癌症謠言或未經證實的癌症資訊 ，尤其當這些資訊來自於親朋好友 ，
            <lb />
            多數受試者傾向相信這些資訊 ，即便這些資訊並沒有醫學根據 ，甚至根本就是
            <lb />
            謠言(DiFonzoa, Robinson, Sulsc, &amp; Rinid, 2012) 。因此使用者需要能評斷 、批判
            <lb />
            所收到的健康資訊 ，也就是要具備一定的健康素養 ，並且將此應用於改善其健
            <lb />
            康狀況。
            <lb />
        </p>
        <p>
            總結文獻探討的三個核心概念 ，網路健康謠言雖不一定是「錯誤」訊息 ，
            <lb />
            但多數「未經證實」 ，且在書寫時多半會加以佐證 ，使謠言本身可以「自我合理
            <lb />
            化」 (汪志堅 、駱少康 ，2002) ，讓收到這些網路健康謠言的民眾會因其「看起
            <lb />
            來很合理」而誤以為真；再加上所傳遞之資訊為社會大眾相當關注 、與日常生
            <lb />
            活極為相關的「消費者健康資訊」 ，使民眾認定該資訊是「重要的」 ，而將此類資
            <lb />
            訊再透過網路分享給親朋好友 ，從而使得健康謠言容易被接受並不斷被快速傳
            <lb />
            播。若民眾能具備一定的健康素養 ，並能確實掌握核心的批判性素養能力 ，不
            <lb />
            僅能有效獲取 、解釋並了解基本的健康資訊及服務 ，更能對所接收到的健康資
            <lb />
            訊及謠言進行批判 ，且能應用健康資訊內容品質評估的工具 、指標 ，評估所獲
            <lb />
            取之資訊真偽 、品質如何 ，有助於其取得正確 、有品質的健康資訊 ，以促進其
            <lb />
            個體健康；此外 ，若民眾的健康素養獲得提升 ，對於網路流傳或口耳相傳的謠
            <lb />
            言 ，才能扮演「智者」的角色 ，批判並停止謠言的繼續傳播。
            <lb />
        </p>
        <head>
            三、研究方法與實施
            <lb />
        </head>
        <p>
            ㈠ 研究方法-內容分析法
            <lb />
            為探討網路健康謠言內容特徵 ，本研究採用內容分析法進行分析。內容分
            <lb />
            析是一種將文件內容量化的過程；透過分析文件中的某些屬性 ，予以計算 、統
            <lb />
            計 、推論 、解釋 ，以探尋文件內容背後真正的意圖 ，即以內容「量」的變化來
            <lb />
            推論「質」 (吳紹群 ，2002) ，屬於一種質化與量化兼具的研究方法。由於健康
            <lb />
            謠言的文本充斥於網路環境中 ，取得容易 ，透過內容分析法 ，得以最直接地了
            <lb />
            解謠言被產製後的特徵與型態。
            <lb />
        </p>
        <p>
            本研究的資料蒐集與分析採用 Krippendorff (1980)針對內容分析提出之
            <lb />
            六大問題來完成 ，並依序確認研究步驟 、建立分析框架 ，以及檢視分析流
            <lb />
            程。其所提出的六大問題分別為：1. 決定資料分析對象；2. 如何定義；3. 確
            <lb />
            認抽樣的母體及樣本；4. 發掘與分析資料相關的情境脈絡；5. 界定分析的範
            <lb />
            圍；與 6. 確定推論的目標。內容分析法使用的研究工具為編碼表 ，每份表
            <lb />
            單都設有記錄序號以及每個變項資料的欄位 ，以便登錄分析結果(Neuman,
            <lb />
            2000/2002) 。關於研究的執行步驟與編碼表的建立 ，詳述於分析框架與資料
            <lb />
            收集與分析兩節。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ㈡ 分析框架
            <lb />
            本研究主要分析框架係根據汪志堅與駱少康(2002)之研究 ，並依本研究
            <lb />
            之目的 、研究問題 ，及前導研究結果而調整最終的分析項目。本研究主題網路
            <lb />
            健康謠言特徵細分為「內容特徵」及「表現方式」兩大項目；結合蘇諼(2001)對
            <lb />
            消費者健康資訊的分類 ，以及汪志堅與駱少康(2002)延伸自 Koenig(1985)所
            <lb />
            提出謠言組成要素所發展出的架構加以調整後 ，將網路健康謠言特徵延伸發展
            <lb />
            為六項觀察項目：查證結果 、謠言主題 、指涉目標 、謠言佐證證據 、謠言主
            <lb />
            張 ，以及謠言呈現方式。其詳細編碼項目說明如網路健康謠言內容分析項目說
            <lb />
            明(表 1) 。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 1 網路健康謠言內容分析項目說明
            <lb />
            觀察項目 編碼項目
            <lb />
            說 明
            <lb />
            觀察項目參考來源
            <lb />
            查證結果 調查報告之查證結果 [ 開放性編碼] 根據謠言對應
            <lb />
            之調查報告，記錄其查證結
            <lb />
            果
            <lb />
            為本研究新增分析要素
            <lb />
            謠言
            <lb />
            主題
            <lb />
            謠言
            <lb />
            主題
            <lb />
            分類
            <lb />
            疾病與藥物資訊
            <lb />
            分析 謠 言 主 題 是 否屬此 類
            <lb />
            型，是者編碼1，否者編碼 0
            <lb />
            為 本研 究 新 增 的 分析 要
            <lb />
            素， 根 據 蘇 諼 (2001)對
            <lb />
            消費者健康資訊的範圍而
            <lb />
            定
            <lb />
            適應資訊
            <lb />
            同上
            <lb />
            健康照護與醫學倫理 同上
            <lb />
            保健與預防資訊
            <lb />
            同上
            <lb />
            身體功能資訊
            <lb />
            同上
            <lb />
            其他
            <lb />
            [ 開放性編碼 ] 記錄不同於上
            <lb />
            述類型之內容
            <lb />
            指涉
            <lb />
            目標
            <lb />
            謠言
            <lb />
            所述
            <lb />
            對象
            <lb />
            特定公司 / 團體
            <lb />
            分析謠言內容有否明確指出
            <lb />
            特定公司或團體，有指出者
            <lb />
            編碼1，未指出者編碼 0
            <lb />
            據汪志堅與駱少康 (2002)
            <lb />
            研究架構而定，更改 「某
            <lb />
            一普遍存在事件」並增加
            <lb />
            「其他」
            <lb />
            特定個人
            <lb />
            同上
            <lb />
            某一普遍存在事件 同上
            <lb />
            某種食品 /用品
            <lb />
            同上
            <lb />
            某一特定行為
            <lb />
            同上
            <lb />
            其他
            <lb />
            [ 開放性編碼 ] 記錄不同於上
            <lb />
            述類型之內容
            <lb />
            內容
            <lb />
            發生
            <lb />
            時間
            <lb />
            明確日期
            <lb />
            分析謠言內容有否明確說明
            <lb />
            事件發生的日期，有者編碼
            <lb />
            1，無者編碼 0
            <lb />
            據汪志堅與駱少康 (2002)
            <lb />
            研究架構而定，將項目名
            <lb />
            稱 調 整 為 「 明 確 日 期 」 、
            <lb />
            「模糊日期」及 「持續發生」
            <lb />
            模糊日期
            <lb />
            同上
            <lb />
            持續發生
            <lb />
            同上
            <lb />
            內容
            <lb />
            發生
            <lb />
            地點
            <lb />
            精確地點
            <lb />
            分析謠言內容有否明確說明
            <lb />
            事件發生的地點，有者編碼
            <lb />
            1，無者編碼 0
            <lb />
            據汪志堅與駱少康 (2002)
            <lb />
            研究架構而定，將項目名
            <lb />
            稱 調 整 為 「 精 確 地 點 」 、
            <lb />
            「模糊地點」及 「無地點」
            <lb />
            模糊地點
            <lb />
            同上
            <lb />
            無地點
            <lb />
            同上
            <lb />
            謠言
            <lb />
            佐證
            <lb />
            證據
            <lb />
            提高
            <lb />
            可信
            <lb />
            度的
            <lb />
            證據
            <lb />
            照片/ 圖示 / 影片
            <lb />
            分析謠言內容有否附上照片
            <lb />
            或圖示、影片，有則給予編
            <lb />
            碼1，無則給予編碼 0
            <lb />
            據汪志堅與駱少康 (2002)
            <lb />
            研 究 架 構 而 定， 調 整 項
            <lb />
            目名 稱 為 「 照 片 / 圖示 / 影
            <lb />
            片」 、 「 專 家 / 專門團體說
            <lb />
            法 / 研 究 報 告 說 法」 、 「 專
            <lb />
            有 名 詞 」 、 「 親 友 親 身 經
            <lb />
            驗」 、 「 本人 親 身 經 驗」 、
            <lb />
            「其他親身經驗案例」 「聯
            <lb />
            絡方式 / 查證管道」
            <lb />
            專家 /專門團體說法
            <lb />
            /研究報告說法
            <lb />
            主要分析內容有否附上專家
            <lb />
            或專門團體、研究報告說法
            <lb />
            的說法，編碼原則同上
            <lb />
            專有名詞
            <lb />
            主要分析內容有否附上專有
            <lb />
            名詞，編碼原則同上
            <lb />
            親友親身經驗
            <lb />
            主要分析內容有否附上親友
            <lb />
            親身經驗，編碼原則同上
            <lb />
            本人親身經驗
            <lb />
            主要分析內容有否附上發訊
            <lb />
            者親身經驗，編碼原則同上
            <lb />
            其他親身經驗案例 主要分析內容有否其他人或
            <lb />
            某名人等之親身經驗，編碼
            <lb />
            原則同上
            <lb />
            聯絡方式 / 查證管道 主要分析內容有否附上相關
            <lb />
            人士聯絡方式或可供查證內
            <lb />
            容的說法，編碼原則同上
            <lb />
            謠言
            <lb />
            主張
            <lb />
            內容
            <lb />
            的主
            <lb />
            張及
            <lb />
            訴求
            <lb />
            抵制
            <lb />
            分析謠言的主張或訴求是否
            <lb />
            屬此類型，是者編碼1，否者
            <lb />
            編碼 0
            <lb />
            根 據 汪 志 堅 與 駱 少 康
            <lb />
            (2002)之研究架構而定，
            <lb />
            將 「拒 絕消費 / 抵制」調整
            <lb />
            為 「 抵 制」 、 「 建 議 進 行 動
            <lb />
            作」 ，增加 「其他」
            <lb />
            注意 / 警惕
            <lb />
            同上
            <lb />
            求助
            <lb />
            同上
            <lb />
            進行動作
            <lb />
            同上
            <lb />
            分享新知
            <lb />
            同上
            <lb />
            其他
            <lb />
            [ 開放性編碼 ] 記錄不同於上
            <lb />
            述類型之內容
            <lb />
            謠言
            <lb />
            表現
            <lb />
            方式
            <lb />
            謠言
            <lb />
            字數
            <lb />
            字數
            <lb />
            統計單則謠言內容總字數
            <lb />
            為本研究新增之分析要素
            <lb />
            敘述
            <lb />
            人稱
            <lb />
            敘述人稱
            <lb />
            [ 開放性編碼 ] 記錄謠言敘述
            <lb />
            人稱為本人或他人
            <lb />
            為本研究新增之分析要素
            <lb />
            託稱
            <lb />
            來源
            <lb />
            訊息託稱來源
            <lb />
            [ 開放性編碼 ] 記錄謠言訊息
            <lb />
            來源為何
            <lb />
            為本研究新增之分析要素
            <lb />
            內容
            <lb />
            事件
            <lb />
            陳述
            <lb />
            方式
            <lb />
            敘事型
            <lb />
            分析謠言事件陳述方式是否
            <lb />
            屬此類型，是者編碼1，否者
            <lb />
            編碼 0
            <lb />
            為本研究新增之分析要素
            <lb />
            守則型
            <lb />
            同上
            <lb />
            推論型
            <lb />
            同上
            <lb />
            新聞報導型
            <lb />
            同上
            <lb />
            清單型
            <lb />
            同上
            <lb />
            未直接提供內容
            <lb />
            同上
            <lb />
            其他
            <lb />
            [ 開放性編碼 ] 記錄不同於上
            <lb />
            述類型之內容
            <lb />
            資料來源：本研究整理
            <lb />
        </figure>
        <p>
            1. 查證結果：依據謠言的調查報告記載之查證結果 ，採用開放性編碼 ，查
            <lb />
            證結果分為查證屬實之健康資訊與健康謠言。
            <lb />
            2. 謠言主題：此項目主要在分析網路健康謠言的主題為何 ，參考蘇諼
            <lb />
            (2001)提出的消費者健康資訊的範圍 ，分為五類：疾病與藥物資訊 、
            <lb />
            適應資訊 、健康照護與醫學倫理 、保健與預防資訊 、身體功能資訊。除
            <lb />
            上述五種特性外 ，另外增加「其他」一種 ，採用開放性編碼 ，以記錄觀
            <lb />
            察到的現象。
            <lb />
            3. 指涉目標：此項目主要在分析網路健康謠言內容指涉目標 ，根據汪志堅
            <lb />
            與駱少康(2002)之架構 ，將此項目分為三部分：謠言所述對象 、內容
            <lb />
            發生時間 ，以及內容發生地點。
            <lb />
            4. 謠言佐證證據：此項目主要探討網路健康謠言為提高謠言可信度所附之
            <lb />
            證據。
            <lb />
            5. 謠言主張：主要分析網路健康謠言欲傳達給收訊者的主張或訴求 ，根據
            <lb />
            汪志堅與駱少康(2002)的研究結果 ，謠言內容的主張可分為拒絕消費
            <lb />
            或抵制 、注意 / 警惕 、求助 、進行動作 、新聞性。本研究探討健康謠言
            <lb />
            是否也有類似的主張。除上述五種主張外 ，另外增加「其他」一種 ，採
            <lb />
            用開放性編碼 ，以記錄觀察到的額外現象。
            <lb />
            6. 謠言表現方式：此項目主要在探討網路健康謠言常見的表現方式為何。
            <lb />
            此部分則分為謠言字數 、敘述人稱 、訊息託稱來源 ，及內容事件陳述方
            <lb />
            式。
            <lb />
        </p>
        <p>
            整體來說 ，在本研究的分析框架 ，網路健康謠言「內容特徵」的觀察項目
            <lb />
            包括：謠言主題 、指涉目標 、謠言佐證證據及謠言主張四個項目 ，而網路健康
            <lb />
            謠言「表現方式」的觀察項目為謠言的呈現方式。同時依照「內容特徵」及「表
            <lb />
            現方式」的觀察項目分析不同主題的健康謠言；最後再依照查證結果 ，分別分
            <lb />
            析查證屬實之健康資訊與健康謠言的內容特徵及表現方式。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ㈢ 資料收集與分析
            <lb />
            1. 資料範疇
            <lb />
            本研究分析資料來自「網路追追追」 (http://rumor.nownews.com/)網站 ，其
            <lb />
            起源始於 2000 年東森新聞網站 ETtoday.com 所開闢之專門闢謠節目 ，起初主要
            <lb />
            是為電視節目需求而製作。網站主要任務即查證在網路上廣為流傳的轉寄信 、
            <lb />
            文章 、圖片和影音的來源 、真實性 、可信度 ，提供網友判斷依據。該網站所收
            <lb />
            錄的謠言大致分為尚未進行查證的「待查」謠言 ，及已經相關查證之「已查」謠
            <lb />
            言 ，兩者皆根據謠言內容分為下列類別 ，包括：消費 、科技 、社會 、新奇 、
            <lb />
            求助 、詐騙 、醫藥 、靈異 、名人 、旅遊 、傳奇 、飲食 、犯罪 、影音 、圖片 、
            <lb />
            病毒 、恐怖 、健康 、生物 、美容及生活等。由於本研究著重於健康謠言分
            <lb />
            析 ，故將研究範圍限縮於「已查」謠言的「醫藥」及「健康」分類標簽下「已查」
            <lb />
            謠言。至 2014/1/15 止 ，醫藥標籤為已查謠言計有 82 則 、健康標籤為已查謠言
            <lb />
            計有 279 則 ，其中有 56 筆謠言同時被註記「醫藥」及「健康」謠言 ，針對重複標
            <lb />
            籤謠言 ，經過審視內容之後 ，一律歸類為「健康」類。剔除內容與標籤不符 、
            <lb />
            謠言內容已無法取得者 ，計有 295 筆謠言為本研究之資料分析來源。研究採用
            <lb />
            EXCEL 試算表軟體進行資料登錄 ，依據「網站」對該則謠言的「登錄日期」先後
            <lb />
            進行排序。 「健康」標籤之謠言以「H」為開頭進行編號 ，範圍為 H001~H999，
            <lb />
            而「醫藥」標籤則採用「M」進行編號 ，編號範圍為 M001~M999。其中 ，健康
            <lb />
            標籤謠言所有編號從 H001~H273，醫藥標籤謠言所有編號從 M001~M022。標示
            <lb />
            H123即代表標籤為 「健康」類第123則已查謠言 ，而標示M003即代表標籤為 「醫
            <lb />
            藥」類第 3 則已查謠言。
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 資料分析
            <lb />
            資料分析採三階段進行：第一階段針對所收集的謠言內容逐一進行編碼 ，
            <lb />
            分析各則謠言之查證結果 、主題 、指涉目標 、佐證證據 、主張 ，及表現方
            <lb />
            式。第二階段則根據六觀察項目 ，一一進行各編碼項目之量化描述統計分析 ，
            <lb />
            分析各觀察項目中編碼項目之百分比。第三階段根據前述分析結果進行論述與
            <lb />
            推論。
            <lb />
        </p>
        <p>
            3. 信度檢核
            <lb />
            研究信度需要至少有兩名編碼員 ，採用共同語言獨立進行編碼。這些共同
            <lb />
            語言包含了描述類目 、變數數值及複雜的分類架構；內容分析信度基於兩種一
            <lb />
            致性：一為分析者一致性 ，另一為時間一致性(王石番 ，1989) 。本研究採用分
            <lb />
            析者 / 編碼員間的信度分析 ，也就是在進行正式共同編碼前編碼員先進行前測
            <lb />
            與討論(Lacy &amp; Riffe, 1996) 。本研究隨機抽樣 20 筆謠言進行前測 ，共進行兩次
            <lb />
            的訓練 、溝通及討論後 ，才進行正式編碼。本研究排除前測抽樣的樣本 ，透過
            <lb />
            隨機抽樣抽取全樣本的 10%，共計 30 篇謠言為共同編碼的樣本數 ，一份編碼表
            <lb />
            的分析項目為 41 項 ，完成後再依雙方編碼結果一致與否計算出編碼員之間的相
            <lb />
            互同意度。相互同意度之計算方法 ，採用 Holsti (1969)所提之公式檢驗信度 ，
            <lb />
            檢驗得出本研究編碼員間的相互同意度為 0.846，超過 Miles 與 Huberman(1984)
            <lb />
            提出的基本水準 0.70，而信度為 0.917。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ㈣ 研究倫理
            <lb />
            本研究之取樣方法為研究者直接至「網路追追追」網站下載網路謠言 ，並
            <lb />
            未徵詢使用者及站方的同意 ，然而「網站」上的言論 、文章屬於公開發表之著
            <lb />
            作 ，本研究根據著作權法第五十二條： 「為報導 、評論 、教學 、研究或其他正
            <lb />
            當目的之必要 ，在合理範圍內 ，得引用已公開發表之著作。」作合理引用 ，因
            <lb />
            此本研究引用之網路謠言及調查報告並無侵害站方之著作權 ，若有論及某特定
            <lb />
            人士 ，且有涉及隱私 ，如罹患疾病等 ，本研究在結果分析及撰寫時 ，採匿名處
            <lb />
            理 ，且不會公開任何有可能指涉特定人士身份的資訊或細節。
            <lb />
        </p>
        <head>
            四、研究發現
            <lb />
        </head>
        <p>
            研究發現分為五個部分探討：網路健康謠言之內容特徵 、表現方式 ，各主
            <lb />
            題健康謠言的內容型態 、查證結果分析 ，以及綜合討論。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ㈠ 網路健康謠言內容特徵
            <lb />
            在謠言內容特徵的部分 ，細分為謠言主題 、謠言指涉目標 、謠言佐證證據
            <lb />
            及謠言主張等四個項目。
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 謠言主題
            <lb />
            本研究分析之健康謠言主題 ，依據蘇諼(2001)提出的消費者健康資訊範
            <lb />
            圍分為五大類：疾病與藥物資訊 、適應資訊 、健康照護與醫學倫理 、保健與預
            <lb />
            防資訊 、身體功能資訊。由於健康謠言內容涵蓋範圍多元 ，因此同一則網路健
            <lb />
            康謠言可能包含兩種以上之主題。在 295 則健康謠言中 ，共有 211 則謠言僅屬
            <lb />
            於一種主題 ，佔所有謠言的 71.5%；涵蓋兩種主題的謠言有 71 則 ，佔 24.1%；
            <lb />
            有三種主題的謠言有 13 則 ，佔 4.4%。謠言主題的分佈情形 ，以「保健與預防
            <lb />
            資訊」主題的健康謠言最多 ，約有一半(49.2%) ；其次為描述疾病的症狀 、治
            <lb />
            療 、藥物資訊等內容之「疾病與藥物資訊」 ，佔 29.1%，其餘主題為身體功能資
            <lb />
            訊(8.4%) 、健康照護與醫學倫理(1.5%) 、適應資訊(1.0%) ，以及較難進行分
            <lb />
            類之「其他」 (10.7%) 。以下依序說明各主題健康謠言。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 2 健康謠言分類統計
            <lb />
            健康謠言分類
            <lb />
            分析單位 (次) 百分比 (%)
            <lb />
            保健與預防資訊
            <lb />
            193
            <lb />
            49.2
            <lb />
            疾病與藥物資訊
            <lb />
            114
            <lb />
            29.1
            <lb />
            其他
            <lb />
            42
            <lb />
            10.7
            <lb />
            身體功能資訊
            <lb />
            33
            <lb />
            8.4
            <lb />
            健康照護與醫學倫理
            <lb />
            6
            <lb />
            1.5
            <lb />
            適應資訊
            <lb />
            4
            <lb />
            1.0
            <lb />
            小計
            <lb />
            392
            <lb />
            100.0
            <lb />
            資料來源：本研究整理
            <lb />
        </figure>
        <p>
            ⑴ 保健與預防資訊：提供有關身體保健 、疾病預防等相關資訊 ，含有此主
            <lb />
            題的健康謠言 ，通常多會宣稱進行某些行為 、食用某些食品可以達到保
            <lb />
            健 、預防疾病的效果。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ⑵ 疾病與藥物資訊：包括疾病的病徵 、症狀 、診斷 、治療 、癒後與藥物
            <lb />
            的資訊 ，含有此主題之健康謠言通常會描述某些藥品可能造成的副作
            <lb />
            用；或針對某些疾病提出某些「據說很有效果」的偏方或民族療法 ，建
            <lb />
            議收訊者嘗試這些看似無害的方法。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ⑶ 身體功能資訊：包括解剖學 、生理學 、性教育 、懷孕與老化資訊等 ，
            <lb />
            通常有關身體構造 、生理機能運作方式 ，容易讓收訊者產生其描述的內
            <lb />
            容是「合乎常理」的感覺。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ⑷ 健康照護與醫學倫理：係指提供有關醫師的資歷 、醫院與醫師的評估 、
            <lb />
            醫護診所或機構的選擇 、健康照護的支付問題等議題等資訊。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ⑸ 適應資訊：凡提供有關治療方法的過程 、藥物使用 、疼痛控制及居家照
            <lb />
            護等內容的資訊 ，皆屬於此。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ⑹ 其他：凡無法歸類於上述五種類型者 ，本研究一律歸類為「其他」 。根
            <lb />
            據分析發現 ，約有 10.7% 的健康謠言歸類於「其他」 ，其內容主題主要包
            <lb />
            括食安 、政策 、特殊事件等。
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 謠言指涉目標
            <lb />
            健康謠言指涉目標的部分 ，細分為謠言所述對象 、內容發生時間 、內容發
            <lb />
            生地點三個項目進行分析。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ⑴ 謠言所述對象：根據汪志堅與駱少康(2002)的研究結果 ，並經過前導
            <lb />
            研究加以調整後 ，將謠言所述對象分為五類：特定公司 / 團體 、特定個
            <lb />
            人 、某一普遍存在事件 、某種食品 / 用品 、某一特定行為。在網路健康
            <lb />
            謠言中 ，描述對象以「某一特定行為」及「某種食品 / 用品」為最多數 ，
            <lb />
            分別佔 42.4% 及 41.2%。另外有 8.7% 的健康謠言是有特定針對的對象 ，
            <lb />
            如特定公司 / 團體(7.5%) 、特定個人(1.2%) ；其他對象則占 1.2%。由
            <lb />
            此結果可發現 ，指名道姓的謠言在健康謠言並不常見 ，此點與汪志堅與
            <lb />
            駱少康(2002)之研究結果有所不同。其結果顯示 ，有 46.3% 謠言係針
            <lb />
            對特定(具名)對象(公司 、團體 、個人) ，或許是因為該研究並沒有針
            <lb />
            對特定謠言類型進行分析 ，然本研究最常出現的健康謠言主題為「保健
            <lb />
            與預防資訊類」 ，多在呼籲民眾食用某種食品(多為天然食材 ，例如橄
            <lb />
            欖油) ，或採取某種行為(飯水分離法) ，因此少見具名對象出現於謠言
            <lb />
            文本。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 3 健康謠言所述對象統計
            <lb />
            健康謠言所述對象 分析單位 (次) 百分比 (%)
            <lb />
            某一特定行為
            <lb />
            142
            <lb />
            42.4
            <lb />
            某種食品 /用品
            <lb />
            138
            <lb />
            41.2
            <lb />
            特定公司 / 團體
            <lb />
            25
            <lb />
            7.5
            <lb />
            某一普遍存在事件
            <lb />
            20
            <lb />
            6.0
            <lb />
            其他
            <lb />
            6
            <lb />
            1.8
            <lb />
            特定個人
            <lb />
            4
            <lb />
            1.2
            <lb />
            小計
            <lb />
            335
            <lb />
            100.0
            <lb />
            資料來源：本研究整理
            <lb />
        </figure>
        <p>
            ⑵ 謠言發生的時間：一般謠言內容發生的時間可分為下列四類：即明確日
            <lb />
            期 、模糊日期 、無日期 ，及持續發生。本研究所分析的 295 則謠言 ，有
            <lb />
            22% 的謠言僅提供一模糊日期 ，如「去年」 、 「幾年前」 、 「最近」等用詞；
            <lb />
            而提供明確發生日期的僅有 7 則 ，佔 2.4%。其餘 75.6% 的健康謠言並無
            <lb />
            特定發生日期(佔 31.9%) ，或是持續發生之事件或現象(佔 43.7%) 。從
            <lb />
            分析結果可發現 ，多數健康謠言並沒有明確發生日期 ，雖符合謠言組
            <lb />
            成要素之「模糊性」特點 ，但不利於收訊者進行查證(Allport &amp; Postman,
            <lb />
            1947) 。
            <lb />
        </p>
        <p>
            ⑶ 謠言發生的地點：謠言所指稱地點可分為精確地點 、模糊地點及無地
            <lb />
            點三類。在本研究所分析的健康謠言 ，195 則健康謠言並未提及任何地
            <lb />
            點 ，佔 66.1%，表示多數健康謠言並不會特別提及事件發生的地點；75
            <lb />
            則謠言僅提供模糊 、不精確的地點 ，佔 25.4%；而描述精確地點的謠
            <lb />
            言 ，佔 8.5%。與「內容發生時間」相同 ，大多數健康謠言未提及明確的
            <lb />
            內容發生地點 ，增加健康謠言的「模糊性」 。
            <lb />
        </p>
        <p>
            3. 謠言佐證證據
            <lb />
            謠言佐證證據可分為七類：照片 / 圖示 / 影片 、專家 / 專門團體 / 研究報告說
            <lb />
            法 、專有名詞 、本人親身經驗 、親友親身經驗 、其他親身經驗案例 、聯絡方
            <lb />
            式 / 查證管道。由於謠言訊息的「重要性」或「可信度」會影響謠言的產生及傳
            <lb />
            播 ，為提升謠言的這兩種屬性 ，通常不會僅提供一種來源或證據 ，極可能同時
            <lb />
            提供圖片 、專有名詞及親友親身經驗作為佐證 ，因此多數健康謠言會有 2 種以
            <lb />
            上的佐證證據。本研究分析的健康謠言 ，僅有 21 則謠言沒有託稱相關證據 ，佔
            <lb />
            7.1%。提供兩種證據者佔最多數 ，計有 123 則 ，佔 41.7%；其次為僅提供一種
            <lb />
            證據者 ，佔28.1%，計有83則。其餘則提供3至5種證據之謠言 ，分別有58則 、
            <lb />
            8 則 、2 則 ，各佔 19.7%、2.7% 及 0.7%。
            <lb />
        </p>
        <p>
            所分析的健康謠言 ，有 59.6% 的健康謠言內容有使用專有名詞 ，或提出專
            <lb />
            家 、專門團體 、研究報告之說法 ，以增加謠言的專業性及收訊者對訊息的相
            <lb />
            信程度 ，前者佔 31.7%，後者則佔 27.9%；於內容提供親身經驗的則有 171 筆資
            <lb />
            料 ，共佔 31.4%；其餘則提供照片 、圖示 、影片或相關人士聯絡方式 、資料查
            <lb />
            證管道 ，兩者僅佔 5.9% 及 3.1%。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 4 健康謠言佐證證據統計
            <lb />
            健康謠言佐證證據
            <lb />
            分析單位 (次)百分比 (%)
            <lb />
            專有名詞
            <lb />
            173
            <lb />
            31.7
            <lb />
            專家 /專門團體 /研究報告說法
            <lb />
            152
            <lb />
            27.9
            <lb />
            親友親身經驗
            <lb />
            60
            <lb />
            11.0
            <lb />
            本人親身經驗
            <lb />
            56
            <lb />
            10.3
            <lb />
            其他親身經驗案例
            <lb />
            55
            <lb />
            10.1
            <lb />
            照片/ 圖示 / 影片
            <lb />
            32
            <lb />
            5.9
            <lb />
            聯絡方式 / 查證管道
            <lb />
            17
            <lb />
            3.1
            <lb />
            小計
            <lb />
            545
            <lb />
            100.0
            <lb />
            資料來源：本研究整理
            <lb />
        </figure>
        <p>
            根據分析結果可發現 ，支持健康謠言的證據多以「專業說法」及「親身體
            <lb />
            驗」為主。對收訊者而言 ，兩者皆有一定程度的說服力 ，卻也都難以查證；前
            <lb />
            者對收訊者而言 ，通常不易接觸到此類資訊的擁有者 ，例如醫師或研究員 ，同
            <lb />
            時較少具備相關專業知識足以查證該資料正確與否；後者則因無法很容易接觸
            <lb />
            到親身體驗者 ，而無法求證經驗的真偽。因此佐證證據的提出 ，反而會增加健
            <lb />
            康謠言的「模糊性」 ，進而促成健康謠言的產生以及後續謠言的散佈。
            <lb />
        </p>
        <p>
            4. 謠言主張
            <lb />
            謠言主張的分析架構係根據汪志堅與駱少康(2002)的研究及前導研究所
            <lb />
            得出的編碼架構 ，可分為抵制 / 拒絕使用 、注意 / 警惕 、求助 、建議進行動作 、
            <lb />
            分享新知等五種。295 則健康謠言中 ，超過半數的健康謠言具有兩種主張 ，共
            <lb />
            計 174 篇 ，佔 58.98%；僅有一種主張以及提出三種主張的謠言 ，分別佔 18.9%
            <lb />
            (56 篇)及 20.68%(61 篇) ；其餘僅有 4 則謠言提出四種主張 ，佔 1.36%。就謠
            <lb />
            言主張的類型而言 ，謠言主張最多者為「注意 / 警惕」以及「分享新知」 ，分別
            <lb />
            有 207 筆及 200 筆 ，佔 34.3% 及 33.2%；其次為「建議進行動作」 ，有 119 筆 ，佔
            <lb />
            19.7%；而「抵制 / 拒絕使用」則有 74 筆 ，佔 12.3%；最後則是「求助」 ，僅有 3
            <lb />
            筆 ，佔 0.5%。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 5 健康謠言主張統計
            <lb />
            健康謠言主張 分析單位 (次)百分比 (%)
            <lb />
            注意 / 警惕
            <lb />
            207
            <lb />
            34.3
            <lb />
            分享新知
            <lb />
            200
            <lb />
            33.2
            <lb />
            建議進行動作
            <lb />
            119
            <lb />
            19.7
            <lb />
            抵制 / 拒絕使用
            <lb />
            74
            <lb />
            12.3
            <lb />
            求助
            <lb />
            3
            <lb />
            0.5
            <lb />
            小計
            <lb />
            603
            <lb />
            100.0
            <lb />
            資料來源：本研究整理
            <lb />
        </figure>
        <p>
            ㈡ 網路健康謠言表現方式
            <lb />
            謠言表現方式部分 ，細分為謠言字元數 、謠言敘述人稱 、謠言託稱來源及
            <lb />
            內容事件陳述方式四項目。
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 謠言字元數
            <lb />
            在字數方面 ，本次樣本的 295 篇謠言 ，字元數共有 192,592 字 ，平均單篇
            <lb />
            謠言有 653 字元。部分謠言僅提供翻拍圖片或外連網址而未提供其他內容 ，
            <lb />
            在此情況下謠言內容計算為 0 字。網路健康謠言中 ，600 字元以下的謠言即佔
            <lb />
            55.2%，已超過樣本一半。再進一步分析 ，可以發現近八成的健康謠言(79.2%)
            <lb />
            的字元數在 1,000 字以內 ，超過 1,000 字以上者佔所有健康謠言之 20.7%。
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 謠言敘述人稱
            <lb />
            在謠言敘述人稱部分 ，分為第一人稱 、第三人稱及無明顯人稱等項目。其
            <lb />
            所佔比例最高者(47.8%)為無明顯敘述人稱 ，其次依序為第一人稱(33.6%) 、
            <lb />
            第三人稱(18.6%) 。以第一人稱進行謠言敘述者 ，傾向於描述自身親身經驗 ，
            <lb />
            常會使用「我們」 、 「我們女生」等第一人稱說辭 ，對收訊者而言相對親切 、容
            <lb />
            易產生與自己「密切相關」或「我們是同類」的感覺。此外 ，使用第一人稱描述
            <lb />
            者 ，傾向於分享個人經驗 、心得 ，期望能讓他人借鏡 、產生警惕。使用第三人
            <lb />
            稱者 ，可觀察出謠言發訊者傾向於站在旁觀者角度去描述與分析 ，甚至評論某
            <lb />
            些事件或行為。另外 ，部分第三人稱描述的健康謠言 ，係採用類似新聞報導的
            <lb />
            口吻。
            <lb />
        </p>
        <p>
            3. 謠言託稱來源
            <lb />
            謠言託稱來源採開放式編碼 ，經過分析後可歸類為本人 、親友告知 、老
            <lb />
            師 、醫生 、病患 、專家 / 專門團體 、國內外醫學 、研究報告 、國內外政府單
            <lb />
            位 、國內外新聞報導 、書籍期刊 、電視節目 、網路轉載 、即時通訊與社群媒
            <lb />
            體 、轉寄郵件 、無明顯來源等
            <lb />
        </p>
        則網路健康謠言 ，有 32.2%(95 則)的謠言沒有描述明顯的託稱來源 ，
        <lb />
        <p>
            其餘 67.8%(200 則)的謠言則有提及得知該謠言的來源與管道。其中 18.5% 的
            <lb />
            謠言託稱來源為本人之外 ，其餘謠言皆來自他人 、相關媒體 ，佔 81.5%。進一
            <lb />
            步分析 ，親友告知(21%) 、醫師(17%)及國內外新聞報導(12%)為本人以外
            <lb />
            最常見的託稱來源；同時 ，新聞媒體 、書面 、網路 、虛擬社群等訊息傳播管
            <lb />
            道 ，佔近 3 成(28.5%)的比例。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 6 健康謠言託稱來源統計
            <lb />
            謠言託稱來源
            <lb />
            百分比 (%)
            <lb />
            親友告知
            <lb />
            42
            <lb />
            21.0
            <lb />
            37
            <lb />
            18.5
            <lb />
            醫師
            <lb />
            34
            <lb />
            17.0
            <lb />
            國內外新聞報導
            <lb />
            24
            <lb />
            12.0
            <lb />
            轉寄郵件
            <lb />
            16
            <lb />
            8.0
            <lb />
            國內外醫學、研究報告
            <lb />
            11
            <lb />
            5.5
            <lb />
            國內外政府單位
            <lb />
            9
            <lb />
            4.5
            <lb />
            專家 /專門團體
            <lb />
            7
            <lb />
            3.5
            <lb />
            電視節目
            <lb />
            5
            <lb />
            2.5
            <lb />
            網路轉載
            <lb />
            5
            <lb />
            2.5
            <lb />
            即時通訊與社群媒體
            <lb />
            4
            <lb />
            2.0
            <lb />
            書籍期刊
            <lb />
            3
            <lb />
            1.5
            <lb />
            老師
            <lb />
            2
            <lb />
            1.0
            <lb />
            病患
            <lb />
            1
            <lb />
            0.5
            <lb />
            小計
            <lb />
            200
            <lb />
            100.0
            <lb />
            資料來源：本研究整理
            <lb />
        </figure>
        <p>
            4. 內容事件陳述方式
            <lb />
            根據前導研究結果 ，內容事件陳述方式可分為敘事型 、守則型 、推論
            <lb />
            型 、新聞雜誌報導型 、清單型 ，和未直接提供內容等 6 種。其所分析的 295
            <lb />
            則網路健康謠言中 ，僅有一種陳述方式者佔 69.5%；包含兩種陳述方式的佔
            <lb />
            28.8%；其餘 1.7% 則包含 3 種陳述方式。敘事型為網路健康謠言最常見的陳述方
            <lb />
            式 ，計有 193 筆謠言 ，佔 49.5%，意即近半數謠言係以敘事方式進行內容事件
            <lb />
            的描述。其次為新聞雜誌報導型以及推論型者 ，分別有 69 筆及 61 筆 ，佔 17.7%
            <lb />
            及 15.6%。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 7 健康謠言內容事件陳述方式
            <lb />
            內容事件陳述方式 分析單位 (次) 百分比 (%)
            <lb />
            敘事型
            <lb />
            193
            <lb />
            49.5
            <lb />
            新聞雜誌報導型
            <lb />
            69
            <lb />
            17.7
            <lb />
            推論型
            <lb />
            61
            <lb />
            15.6
            <lb />
            清單型
            <lb />
            36
            <lb />
            9.2
            <lb />
            守則型
            <lb />
            19
            <lb />
            4.9
            <lb />
            未直接提供內容
            <lb />
            10
            <lb />
            2.6
            <lb />
            其他
            <lb />
            2
            <lb />
            0.5
            <lb />
            小計
            <lb />
            390
            <lb />
            100.0
            <lb />
            資料來源：本研究整理
            <lb />
        </figure>
        <p>
            ㈢ 各主題網路健康謠言綜合分析
            <lb />
            1. 內容特徵
            <lb />
            根據分析結果 ，整理各網路謠言主題特徵如表 8。從表 8 可看出 ，除了健
            <lb />
            康照護與醫學倫理外 ，其餘主題內容描述對象都以「某一特定行為」為主 ， 「某
            <lb />
            種食品 / 用品」也同時是疾病與藥物資訊 、保健與預防資訊等謠言主題的主要
            <lb />
            描述對象。健康照護與醫學倫理 、保健與預防資訊 ，及身體功能資訊等三項主
            <lb />
            題 ，其描述的事件主要以「持續發生」者為多數 ，所有主題幾乎都沒有提及明
            <lb />
            確的發生時間。同時 ，僅有適應資訊主題較常提供精確的事件發生地點 ，其他
            <lb />
            主題幾乎都沒有提供地點 、或僅提供模糊的方向。
            <lb />
        </p>
        <p>
            在謠言佐證證據部分 ，多數主題都會提及「專有名詞」以加深訊息內容的
            <lb />
            說服力 ，僅有健康照護與醫學倫理主題較常採用「本人親身經驗」做為佐證。
            <lb />
            適應資訊 、健康照護與醫學倫理 、保健與預防資訊的謠言中 ，最常見的主張是
            <lb />
            「注意 / 警惕」 ，希望可以引起收訊者的警覺心 、注意可能的影響；疾病與藥物
            <lb />
            資訊及身體功能資訊則多以「分享新知」為主。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 8 健康謠言各主題內容特徵整理
            <lb />
            謠言所述對象 發生時間 發生地點 佐證證據
            <lb />
            謠言主張
            <lb />
            疾病與藥物
            <lb />
            資訊
            <lb />
            某一特定行為、
            <lb />
            某種食品 /用品
            <lb />
            無日期
            <lb />
            無地點
            <lb />
            專有名詞
            <lb />
            分享新知
            <lb />
            適應資訊
            <lb />
            某一特定行為 模糊日期 精確地點 專家 /專門團體
            <lb />
            /研究報告說法
            <lb />
            注意 / 警惕
            <lb />
            健康照護與
            <lb />
            醫學倫理
            <lb />
            特定個人、某一
            <lb />
            普遍存在事件
            <lb />
            持續發生 模糊地點 本人親身經驗 注意 / 警惕
            <lb />
            保健與預防
            <lb />
            資訊
            <lb />
            某一特定行為、
            <lb />
            某種食品 /用品
            <lb />
            持續發生 無地點
            <lb />
            專有名詞
            <lb />
            注意 / 警惕
            <lb />
            身體功能資訊 某一特定行為 持續發生 無地點
            <lb />
            專有名詞
            <lb />
            分享新知
            <lb />
            其他
            <lb />
            某種食品 /用品、
            <lb />
            某一特定行為、
            <lb />
            特定公司 / 團體
            <lb />
            無日期
            <lb />
            無地點
            <lb />
            專有名詞
            <lb />
            注意 / 警惕
            <lb />
            資料來源：本研究整理
            <lb />
        </figure>
        <p>
            2. 表現方式
            <lb />
            綜合分析結果 ，整理各主題謠言表現方式如表 9。從表 9 可看出 ，多數主
            <lb />
            題之健康謠言內容平均字元數為 600~800 字 ，僅適應資訊 、健康照護與醫學倫
            <lb />
            理兩種主題平均字元數較多 ，為900~1,100字左右。健康謠言主要的敘述人稱 ，
            <lb />
            以使用第一人稱及不使用明顯人稱為主 ，其中「健康照護與醫學倫理」較常使用
            <lb />
            第一人稱來敘述事件 ，與謠言佐證證據多採用「本人自身經驗」相符。另外 ，
            <lb />
            值得注意的是 ，當一篇謠言並無明顯使用敘述人稱時 ，字數也明顯較少 ，例如
            <lb />
            「保健與預防資訊」 、 「身體功能資訊」 、 「其他」等三類 ，或許可以推論是當謠言
            <lb />
            沒有使用敘述人稱時 ，大多僅能藉由事實性的說詞以舉證 ，較少透過個人或聽
            <lb />
            聞等資料託稱來源 ，也導致平均字數較短。
            <lb />
        </p>
        <p>
            在內容事件陳述方式部分 ，除適應資訊外 ，其他主題皆多採用「敘事型」
            <lb />
            來描述謠言的目標事件。由此可知 ，健康謠言基本上都傾向於採用時序的說故
            <lb />
            事 、講述事件發生前因後果的方式來描述謠言事件 ，相對於其他陳述方式 ，對
            <lb />
            收訊者而言更為親切 、更能吸引收訊者的注意及好奇心 ，並願意閱讀該訊息。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 9 健康謠言各主題表現方式整理
            <lb />
            平均字數 敘述人稱
            <lb />
            謠言託稱來源
            <lb />
            內容陳述方式
            <lb />
            疾病與藥物資訊
            <lb />
            729 第一人稱
            <lb />
            無明顯來源、本人
            <lb />
            敘事型
            <lb />
            適應資訊
            <lb />
            927 第三人稱
            <lb />
            醫師
            <lb />
            新聞雜誌報導型
            <lb />
            健康照護與醫學倫理 1,089 第一人稱
            <lb />
            本人
            <lb />
            敘事型
            <lb />
            保健與預防資訊
            <lb />
            606 無明顯人稱 無明顯來源、醫師
            <lb />
            敘事型
            <lb />
            身體功能資訊
            <lb />
            714 無明顯人稱 無明顯來源、醫師
            <lb />
            敘事型
            <lb />
            其他
            <lb />
            653 無明顯人稱 親友告知、無明顯來源 敘事型
            <lb />
            資料來源：本研究整理
            <lb />
        </figure>
        <p>
            ㈣ 健康謠言查證結果分析
            <lb />
            謠言查證結果依據實際分析後 ，查證結果為正確訊息的謠言合計 61 則 ，
            <lb />
            佔 22%； 「真實訊息」有 5 則 ，佔 2%，係指查證為真實的訊息 ，但其內容並非
            <lb />
            正確訊息 ，或其他相關專家 、醫師對其正確性持保留態度；錯誤訊息 152 則 ，
            <lb />
            佔 52%；部分錯誤 、部分正確的謠言有 46 則 ，佔 16%；缺乏證據而無法證實對
            <lb />
            錯的有19則 ，佔6%；查證連結失效及其他則分別有9則及3則 ，分佔3%、1%。
            <lb />
            所分析 295 則謠言 ，其中 61 則查證後為正確訊息 ，符合本研究定義「查證
            <lb />
            屬實之健康資訊」 ，以下以「正確訊息」稱之； 「錯誤訊息」及「部分錯誤 、部分
            <lb />
            正確」皆屬「錯誤訊息」 ，計有 198 則。後述之健康謠言「正確訊息」與「錯誤訊
            <lb />
            息」內容特徵與表現方式 ，則僅就這 259 則健康謠言所得之分析結果進行探討。
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 內容特徵
            <lb />
            依照健康謠言查證結果 ，整理其謠言內容特徵如表 10。不論訊息正確與
            <lb />
            否 ，其最常見主題皆是「保健與預防資訊」 、 「疾病與藥物資訊」 ，與全體樣本的
            <lb />
            分析結果相同。兩者在謠言目標項目 ，同樣都以某一特定行為 、某種食物或用
            <lb />
            品為常見的指涉對象 ，所描述事件多以持續發生或沒有發生地點的為主。
            <lb />
        </p>
        <p>
            為增加謠言的說服力 ，兩者都常採用專業說法為佐證 ，其中「正確訊息」
            <lb />
            較常採用專家 、專門團體或研究報告說法 ，而「錯誤訊息」則較常採用專有名
            <lb />
            詞做為增加訊息可信度的證據 ，兩者稍有不同。
            <lb />
        </p>
        <p>
            在謠言主張部分 ，兩者皆希望可以藉著訊息的傳遞 ，引起收訊者對某些議
            <lb />
            題的注意或警惕；此外 ，也希望可分享收訊者尚不了解或較少取得的新知。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 10 正確訊息與錯誤訊息內容特徵整理
            <lb />
            錯誤訊息
            <lb />
            謠言主題
            <lb />
            保健與預防資訊、疾病與藥物資訊
            <lb />
            謠言
            <lb />
            目標
            <lb />
            指涉對象 某一特定行為、某種食品 /用品
            <lb />
            發生時間 持續發生、無日期
            <lb />
            發生地點 無地點
            <lb />
            謠言佐證證據 專家 /專門團體 /研究
            <lb />
            報告說法＞專有名詞
            <lb />
            專有名詞＞專家 /專門
            <lb />
            團體 /研究報告說法
            <lb />
            謠言主張
            <lb />
            注意 / 警惕、分享新知
            <lb />
            資料來源：本研究整理
            <lb />
        </figure>
        <p>
            2. 表現方式
            <lb />
            綜合上述結果 ，依照健康謠言查證結果 ，整理謠言表現方式如表 11。正
            <lb />
            確訊息及錯誤訊息在內容敘述上 ，皆傾向不使用任何人稱進行描述 ，與全體樣
            <lb />
            本相同。兩者在訊息來源上 ，有明顯託稱來源部分 ，除了皆常託稱其訊息源於
            <lb />
            醫師之外 ，正確訊息較常來自發訊者本人 ，而錯誤訊息則較常來自親友轉述。
            <lb />
            由此可知 ，即使訊息託稱來源是醫師 ，並不一定就是正確訊息 ，民眾仍不能輕
            <lb />
            信。
            <lb />
        </p>
        <p>
            敘事型同樣常見於兩者在事件陳述方式上 ，除此之外 ，正確訊息較常使用
            <lb />
            新聞雜誌報導口吻來描述事件 ，而錯誤訊息則較會根據某些未經證實的說法來
            <lb />
            推論事件可能發生的結果；新聞雜誌報導對一般收訊者而言 ，相對較為可信且
            <lb />
            取得容易 ，比例亦不算少數 ，因此收
            <lb />
            訊者亦無法根據事件描述方式來判斷訊息的真偽。
            <lb />
        </p>
        <figure type="table">
            表 11 正確訊息與錯誤訊息表現方式整理
            <lb />
            正確訊息
            <lb />
            錯誤訊息
            <lb />
            謠言敘述人稱
            <lb />
            謠言託稱來源 本人、醫師
            <lb />
            親友告知、醫師
            <lb />
            內容陳述方式 敘事型、新聞雜誌報導型 敘事型、推論型、新聞雜誌報導型
            <lb />
            資料來源：本研究整理
            <lb />
        </figure>
        <p>
            ㈤ 綜合討論
            <lb />
            本研究旨在掌握網路上流傳之健康謠言態樣 ，透過內容分析法逐一分析健
            <lb />
            康及醫藥類謠言 ，期望能更深入了解網路健康謠言的內容特徵與表現方式。以
            <lb />
            下針對本研究所提出之研究問題一一進行綜合性探討。
            <lb />
        </p>
        <p>
            1. 網路健康謠言之內容特徵
            <lb />
            透過本研究分析 ，可勾勒出常見的網路健康謠言在內容上所呈現的樣貌。
            <lb />
            最常見的網路健康謠言主題為保健與預防資訊類 ，由於這類資訊適用於各種類
            <lb />
            型的目標收訊者 ，而非只有患病者 ，屬於與民眾日常生活息息相關的主題 ，因
            <lb />
            此成為最常見的主題。在指涉目標部分 ，描述對象以「某一特定行為」及「某種
            <lb />
            食品 / 用品」對健康可能產生的影響者居多 ，且多以「注意 / 警惕」及「分享新知」
            <lb />
            兩個訴求 ，闡述與描述對象的關聯。同時大部分網路健康謠言不會描述精確地
            <lb />
            發生日期及地點 ，而最為常見的佐證證據為「專業說法」及「親身體驗」 。
            <lb />
        </p>
        <p>
            網路健康謠言的內容專指與健康 、醫療相關的主題 ，可說是與民眾切身相
            <lb />
            關的議題 ，符合謠言的組成要素「重要性」 ，因此此類謠言容易被大量傳播。汪
            <lb />
            志堅與駱少康(2002)針對綜合謠言的分析研究發現 ，有 33.7% 、
            <lb />
            健康的議題。與綜合謠言不同的地方在於健康謠言較少採用照片作為佐證證
            <lb />
            據 ，但兩者皆同樣會採用專業說法作為佐證；但佐證證據的提出 ，由於其查證
            <lb />
            不易 ，再加上沒有確切的日期 、地點 ，反而會增加健康謠言的「模糊性」 ，也提
            <lb />
            升了謠言被誤信的潛在風險。
            <lb />
        </p>
        <p>
            2. 網路健康謠言之表現方式
            <lb />
            半數網路健康謠言字數不到 600 字 ，同時近八成健康謠言內容篇幅在 1,000
            <lb />
            字以內。除了 4 成謠言在敘述時沒有採用明顯的人稱 ，另有 3 成採用第一人稱進
            <lb />
            行謠言事件描述 ，顯示發訊者傾向描述自身經驗來引起收訊者的共鳴 、同感。
            <lb />
            網路健康謠言最常見來自於親友以及醫生的說法 ，自身的經驗也常見於謠言 ，
            <lb />
            半數謠言的託稱來源皆屬此三者。謠言事件最常採用「敘事型」方式進行敘述 ，
            <lb />
            對收訊者而言較親切且容易閱讀。此外 ，由於新聞媒體也是常見的訊息來源 ，
            <lb />
            因此新聞報導的敘述形式也很常見於健康謠言。
            <lb />
        </p>
        <p>
            3. 各主題網路健康謠言之內容特徵及表現方式
            <lb />
            在內容特徵方面 ，不論何種主題 ，主要的描述對象為「某一特定行為」 、
            <lb />
            「某種食品 / 用品」 ；多數議題在探討持續發生的事件 ，除了適應資訊主題的健
            <lb />
            康謠言有提及精確地點外 ，其他主題都沒有確切地點。健康照護與醫學倫理較
            <lb />
            常使用親身經驗作為佐證證據 ，其他主題則傾向採用專業說法來增加訊息的說
            <lb />
            服力。適應資訊 、健康照護與醫學倫理 、保健與預防資訊等三項主題傾向於引
            <lb />
            起收訊者的注意力或警惕；疾病與藥物資訊 、身體功能資訊則多以分享新知為
            <lb />
            主要傳播目的。在表現方式部分 ，疾病與藥物資訊 、健康照護與醫學倫理常採
            <lb />
            用第一人稱描述謠言事件 ，適應資訊則會使用第三人稱 ，其他兩個主題則沒有
            <lb />
            明顯的敘述人稱。疾病與藥物資訊 、保健與預防資訊 ，及身體功能資訊多數沒
            <lb />
            有明顯來源。前者僅部分來自發訊者本人 ，後兩者則多來自醫生說法。健康照
            <lb />
            護與醫學倫理 、適應資訊則分別以發訊者本人及醫生為主要訊息來源。與所有
            <lb />
            分析樣本相同 ，不論健康謠言的主題為何 ，仍以「敘事型」及「新聞雜誌報導
            <lb />
            型」為主要的陳述事件方式。
            <lb />
        </p>
        <p>
            4. 正確訊息與錯誤訊息的內容特徵及表現方式
            <lb />
            正確訊息與錯誤訊息 ，兩者無論在內容特徵或表現方式所呈現的型態 ，並
            <lb />
            沒有太大差異；兩者常見的謠言主題及目標都相同 ，也都採用專業說法作為佐
            <lb />
            證證據 ，謠言的訴求 、主張也都相同；對收訊者而言 ，很難透過謠言的內容特
            <lb />
            徵去判斷謠言訊息正確與否。由此可見 ，當正確訊息以及錯誤訊息兩者 ，無論
            <lb />
            在內在的目的與意涵以及外在的表現形式差距不大時 ，因無從判斷依據 ，都會
            <lb />
            造成誤判事件頻傳 ，僅能倚賴收訊者提升自身的健康素養 ，小心查證而後信之。
            <lb />
        </p>
        <head>
            五、結 論
            <lb />
        </head>
        <p>
            透過網路取用消費者健康資訊具有諸多潛在價值 ，包括民眾可更容易地
            <lb />
            取用可以客製化的資訊 ，且不受時間與空間限制；網路匿名性的特點 ，也讓使
            <lb />
            用者可毫無負擔地取用敏感議題之健康資訊 ，也可避免面對面溝通可能產生的
            <lb />
            尷尬感。但由於網路缺乏守門員制度 ，民眾透過網路取得的資訊 ，品質良莠不
            <lb />
            齊 ，若民眾不具備健康資訊篩選 、批判等能力 ，亦即缺乏足夠的健康素養 ，因
            <lb />
            而誤信錯誤的健康謠言 ，可能會對使用者自身的健康產生負面影響。
            <lb />
        </p>
        <p>
            本研究發現 ，查證屬實之正確訊息(即健康資訊)與錯誤訊息(即謠言) ，
            <lb />
            兩者常見的謠言主題及目標都相同 ，皆採用專業說法作為佐證證據 ，主要訴
            <lb />
            求也都相同；對收訊者而言 ，很難透過謠言的內容特性去判斷謠言訊息正確與
            <lb />
            否。在表現方式部分 ，兩者亦呈現幾乎相同的型態。網路健康謠言通常會採用
            <lb />
            專有名詞 、專家說法或研究報告來增加內容可信度 ，同時也讓謠言看起來更
            <lb />
            「合理」 ，促使民眾傾向相信健康謠言的內容 ，因此本研究認為 ，一般資訊閱聽
            <lb />
            人對於接收到的健康資訊應多運用健康素養能力來評估內容的真偽 、可信度及
            <lb />
            資訊品質 ，即使謠言內容所提供的專業說法是對的 ，也可能在流傳過程中誤
            <lb />
            植 、遭竄改 ，最終變成錯誤訊息 ，因此不宜相信所謂的「專家背書」 。
            <lb />
        </p>
        <p>
            此外 ，民眾在面對自身健康出現異狀而不知所措時 ，容易聽信身邊親友
            <lb />
            甚至陌生人的偏方或經驗談。研究即發現 ，不論以「本人」或「親友告知」等兩
            <lb />
            種託稱來源為文的健康資訊 ，都有可能是謠言。由於網路健康謠言探討之議題
            <lb />
            與民眾的日常生活密切相關 ，因而有相當的重要性 ，但其中有部分細節相對模
            <lb />
            糊 、難以查證 ，容易讓民眾信以為真 ，並加入謠言傳播的行列。因此 ，民眾
            <lb />
            應加強健康素養 ，培養閱讀 、了解基本的資訊品質評估能力 ，對於無法完全了
            <lb />
            解的健康資訊 ，也能夠知道運用何種管道 、資訊加以查證；若有健康相關的疑
            <lb />
            問應先詢問相關專家 、醫師 ，以獲得正確的資訊 ，避免因誤信偏方 、民間療
            <lb />
            法 ，對自身健康產生負面影響。
            <lb />
        </p>
        <p>
            根據本研究結果 ，可提出實務應用與後續研究兩個方向的建議。實務應用
            <lb />
            方面應著重於健康素養教育。對於相關單位 ，包括各地的衛生所 、醫院衛教單
            <lb />
            位 、公共圖書館等 ，定期舉辦健康素養講座 ，協助使用者獲取 、了解 ，與詮
            <lb />
            釋基本的健康資訊 ，並能教導民眾利用此類資訊及服務 ，培養批判性思考的能
            <lb />
            力 ，進行健康資訊品質的初步評估與健康決策 ，最終促進個人健康。此外 ，若
            <lb />
            沒有進行闢謠 ，健康謠言仍有可能繼續流傳 ，在傳播過程中會因不斷地融匯更
            <lb />
            多方的說法與佐證 ，也會變得越來越有說服力。相關單位應積極扮演闢謠的角
            <lb />
            色 ，定期將網路上流傳的健康謠言進行查證與說明 ，且以客觀中立者的闢謠對
            <lb />
            於澄清謠言有相當的效果。圖書館一直以來一視同仁的提供使用者所需的任何
            <lb />
            資訊 ，與健康資訊並無直接相關 ，也不屬於健康 、醫學專業單位 ，因此適合扮
            <lb />
            演「客觀中立的闢謠者」角色。
            <lb />
        </p>
        <p>
            基於研究範圍 、對象與方法的限制 ，對於未來研究提出兩方面的建議 ，分
            <lb />
            別為謠言內容研究及閱聽者研究。針對謠言內容研究部分 ，本研究僅針對「網
            <lb />
            路追追追」網站被網路使用者舉報為健康謠言的文本進行研究 ，並未針對謠言
            <lb />
            實際所使用的文字及語言進行分析。因此 ，建議後續研究可藉用文字探勘的技
            <lb />
            術分析謠言的句型結構 ，萃取出健康謠言的常用詞彙與共現字關係 ，建立健
            <lb />
            康謠言常見詞彙清單 ，並透過共現字 ，以模擬仿撰一篇健康謠言的版型(tem-
            <lb />
            plate) ，提醒民眾若接收到健康訊息時 ，先檢視文句中是否包含這些常見詞彙 ，
            <lb />
            或閱讀起來是否與版型相仿 ，則須有高度警覺 ，以免誤信謠言。其二研究建議
            <lb />
            則是設計實驗並徵集健康謠言的閱聽者閱讀各式版本的健康謠言 ，從不同謠言
            <lb />
            撰寫方式 、託稱來源 、佐證證據 、目的與主張等 ，分析這些變項如何影響閱聽
            <lb />
            者信服該謠言的程度 ，並進一步分析健康謠言對於民眾健康決策的影響。
        </p>
    </text>
</tei>